МАЛО ЗАМЕТНЫЙ, НО ВЕСЬМА ВАЖНЫЙ ВИНТИК В ГОСУДАРСТВЕННОЙ МАШИНЕ

国家机器里并不醒目但极其重要的螺丝钉

（1900年10月01日）

来源：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotl984.html

从法律上来说，村社是俄罗斯国家体制中不可分割的元素，是一种社会的小细胞，尽管现在这个名称只有纯粹形式上的意义。毋庸置疑的是，目前的农民村社在结构上完全不是同一的，在整体机能上也能自给自足。而在它的法律形式外壳之内，分化过程已经发生了，而且还在继续发生，与之伴随的是村社细胞内部功能和关系的复杂化，以及这些细胞与各种社会机体之间越来越多的互动。这种互动反过来让村社内部的现实更加复杂化，实际上抹消了，并且还在继续抹消村社的边界；它表明一种趋势，即在城市和农村，都在不自觉地以一种新的方式、新的特征对社会成分进行分类。

“……对当今农村最肤浅的看法,”乌斯边斯基，这位满怀激情的俄罗斯乡村艺术家和乡村利益的热烈捍卫者说,“也不会把全体农村居民和整个农村的观点和愿望看成是‘合而为一的’。以村社土地所有制来证明乡村利益的均一性，就像基于村社对彼得堡输水道的占有来进行论证一样，显得很不公正……（如果）我以水资源分配的一视同仁和切合实际为基础，认为成千上万住在各自寓所而同饮一江水的人们有着同一的目标、愿望和渴求，哪怕只有一定程度而已……（那么我这种看法也是犯了错。）”

（格・伊・乌斯边斯基\neditor{格・伊・乌斯边斯基生于1840年，是著名的民粹派小说家。到19世纪70年代，他主要描写城市小市民，比如工匠和小官吏的日常生活，之后转向描写农民的生活。他的民粹派作品清晰地展现了乡村是如何在货币经济的发展下一步步瓦解的。}，《合而为一的村社》）

尽管农村的现实情况极度复杂化了，但它的行政制度几乎没有任何变动；乡公所仍然充当着乡一级单位的行政管理。农村现实提出来的新需求、新渴望和新任务都在旧的乡行政机构下得到回复、满足和解决，而这台旧机器已经越来越力不从心了。

在俄罗斯的欧洲部分，随着农村生活条件所提出的任务变得愈发复杂，它的许多重要方面都转而由地方自治局这个比“乡”更内行、更有力的机构接管了，并且，毫无疑问的是，我们社会生活的进一步健康发展会导致一切全国或是全州（省级和县级）的问题脱离乡的管辖范围，并将它们转交给政府和地方自治机构管理，而后者的权限还会进一步扩大。

但也是在俄罗斯的欧洲部分——这里的地方自治局一部分和农村公署及乡公所平级，一部分比它们高——乡公所的管辖范围仍然过于宽泛、方面太多，甚至到了无所不包的地步，这样这个机构的工作才能适应它的一切任务。

而在没有地方自治局的西伯利亚，这里保留了完整的，并且极其重要的农业部门，也完全或是几乎没有触动“俄罗斯式”的乡制度，这里的情况又该怎么说呢？就拿流放移民和行政流放犯人，以及学校和道路方面的事项来举例吧……

为了向读者略为说明乡公所的文牍业务涉及范围，我在此给出一份有点干巴巴的，但是也很有借鉴意义的“卷宗”和“事务”清单（当然，不是全部），这些东西是由乡里的文书官和他的助手们（1-4人）负责的。

户口名册（统计乡里的人口）；

农户清单（统计农户经营情况——财务清单、雇工人数，甚至是寄住人数……）；

统计赋税徭役摊派的册子（这是最为困难的财政统计，与它相对的就是财政政策！）；

记录移入下年度的结转金额（“乡”充当了金库，负责给本地段的医生、护士、助产士发放工资，以及给行政流放人员提供补助……）；

记录村社的款项（这是乡“财政部”的财务报表）；

记录契约和合同（乡公所在这种情况下充当了公证事务所，证明农民之间或是农民和其他阶层的人订立的契约）；

记录乡法庭的判决，包括：а)民事判决，б)情节轻微的犯罪；

记录农民的犯罪前科；

记录证件方面的收入和支出；

记录居民马匹的派遣情况；

记录粮食储量和财产保存的情况（指无人照管的财产，要么因为主人死后没有继承人、主人失踪或是去前线参战……；这里也包括保存在乡里的物证）；

记录失群的牲口情况；

记录商贸证明（尽管并非所有乡都有这一项）；

为年轻人应征加入现役部队，以及一级、二级民兵部队的情况登记；

为地方的预备役下层军官登记（以防征兵、调入民兵部队等情况导致空缺）；

记录暂时离开本乡的预备役下层军官；

记录从其他乡过来的预备役下层军官。

这些“记录卷宗”是在西伯利亚和每个“俄罗斯”的乡里都有的。而西伯利亚的乡里还要再加上一些特殊的卷宗，用来管理囚犯和被流放人士：

用于给划归本乡管辖的流放移民登记的册子（在有些乡里，他们的数量比农民还多）；

登记女性流放移民的册子（相较而言这个数字非常微不足道）；

税额登记册（流放移民们也要交税，税款汇入“移民资本”当中）；

记录被村社判处流放的农民；

为被押解而来、在此中转的囚犯登记；

记录囚犯饮食补贴的收入和支出，这里也包括被押解的囚犯。

主要的“卷宗”就是这些。其实，恐怕任何一位经验丰富的乡文书官都能从我列出的清单里看出不少重大缺漏，不过我想上面列出来的这些已经足够了。然而，乡公所的业务范围还不止于这些“卷宗”：除了“卷宗”以外还有“事务”，那简直是数之不尽。

各位可以从这些“事务”里找到和修补道路、开办学校有关的事，找到和收获状况或是收获形式相关的事，找到监护人的有关事宜，等等等等。如果要把所有事项列举出来，那么，用福音派的话来说，整个世界都会装不下这本鸿篇巨著。难怪当我和一位熟识的乡文书官聊到他的职责时，他言简意赅地给自己的工作下了定义：“一句话说，就是无所不包”，而如果谈话者中有个新来的，文书官就会从眼镜盒里拿出一页从墙历上撕下来的皱巴巴的纸片，在它的背面，在历史事件纪念日的列表和午餐食谱中间，写着一个标题——我借用它来做这篇札记的标题，让它更加丰富多彩——“国家机器里并不醒目但极其重要的螺丝钉”，标题下写着：“哪个部门和乡文书官不沾关系？别说内政部门，几乎所有部门的官员都要围着乡公所转：军事部门——需要各种征兵名册，财政部门——以稽税员为代表，司法部门——以侦查员和警察署长为代表，教育部门——以学监为代表，宗教部门——以监督司祭为代表，农业部门——则需要统计数据。除了海事和外交，一切都要围绕着乡公所来提出要求和指示，而文书官必须对一切事项给出批复。”

“它说得还是不对，”文书官补充道，同时把这珍贵的文件藏回了眼镜盒底。“我们同外交部门也有往来。有一次我们的水手在英国喝醉了，没赶上出发的轮船。然后领事把他送回了国，因此我们就和领事有了书信联络……而后备海员呢？要知道，是我们对他们进行入门训练，也就是说和海事部门也有关系。一句话说，就是无所不包！……”

因此，乡文书官一个人就结合了：财务员、统计员、农艺师、铁道工程师、建筑师、公证人、司法侦查员……

显而易见的是，文书官的各种操劳都只是让事情看起来更漂亮而已。他“在试验的基础上”准确地确定收成数量，但实际上根本没做试验。他坐在乡公所的楼房里，编制了修缮道路、建设和维修桥梁的方案，然后基于自己这些方案向上报告工作成果，而实际上根本没人去补什么道路，也没人去搭桥修桥。在其他不少工作方面，乡文书官也根据需要，用类似的办法偷工减料。然后，他们就把这些半真半假的数目呈报给上级，这些数字经过处理之后变成了官方和地方自治局许多统计研究的基础，而这些统计研究又成了国内政论家们激烈论战的对象。

还要强调的是，在大多数情况下，乡公所的这些面子工作，或者说是充满文牍主义的办公，其实无可非难……“在如今的乡村生活中，”上文引用过的那位作家，格・伊・乌斯边斯基说过，“精准性是履行文案职务时最为明显的特征。”他用这么一句话描述了被乡公所的“特别紧急动员令”（1877年夏天）搞得乌烟瘴气，却又可以说一丝不苟的乱象，随后又说：

“他们简直是完全不扯原因，也从来不问他们要赶到哪去和为什么要去。女人、母亲和未婚妻当然是哭哭啼啼，鞋匠彼得也舍不得就这样割舍自己的手艺、贱卖手头的工具；但没有任何一个人的心里闪现过哪怕是这么一个问题：为什么会这样，我要去哪？——反正是乡里下的命令。不过，为什么要去和要去哪，这些问题也没人回答——村长不会回答，乡长不会回答，文书官也不会回答。就没人会问，或者准确地说，他们已经不习惯发问和思考‘把这些只会发号施令却从来不讲道理的公文发来我们村子，到底是什么意思’了。”

从那个时候到现在已经过了四分之一个世纪，这方面的生活难道真的有很大变化吗？……

列夫•托洛茨基写于1900年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

关于一个老问题（1）

（1901年02月01日）

ОБ ОДНОМ СТАРОМ ВОПРОСЕ

来源：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotl986.html

《来自女性运动领域的消息》——《神之世界》杂志把所有和女性解放运动有关的信息都放在这个专栏下面。他们在这里尽可能地试着把女性获得的每一个文凭、女性任职的每一个教研室都记录下来，当然，他们还仔细地关注着，生怕漏掉任何一个妇女联合会。这种联合会在当下并不少见，据这本杂志所说（1900年第6期），仅仅在德国，就有132个妇女协会共计约70000名会员参加了最近举行的全体大会。

其实，杂志希望把女性运动中发生的一切波折介绍给读者，这当然无可非议，但是上文提到的这个新闻栏的作者对他的报道对象显然缺少确定的社会观点，而且他细致得过了头，把运动的所有零碎片段都记在了自己的专栏里——连维也纳“装修得富丽堂皇”的女性俱乐部也记录在内，它的活动工作都还没“弄明白”，而能在那里“用很合适的价格”买到冷饮这种事（1900年第7期）却记得一清二楚。这不由得让人想起尼・康・米哈伊洛夫斯基（2）的机智评论：“想象一下……比如您对干公共治安这一行的人非常不满，然后您有两位熟人，一位是男士，一位是女士，和您有着类似的立场。而您很有可能对此发出两种完全不同的惊叹：啊，坏了！他被片警抓去了！——啊，好消息！她被片警抓去了！”（卷II，654页）这种零碎消息有什么好高兴的呢：“装修得富丽堂皇”的女性俱乐部，女性律师，“价格很合适”的女性冷饮，好吧——那然后呢？

希望他们不要怀疑我是不是对“女性解放”怀有否定态度。我的良心不允许我犯这种过错，但是我（当然不止我自己）的看法同庸俗女性主义的区别在于——这么说吧——我对女性问题的看法要比许多女性平权捍卫者的观点深刻得多。

如果最终能够凿穿这堵把女性同男权世界分隔开的墙、在资产阶级社会环境下显得陈腐不堪的墙，那当然是一件好事。但一旦这堵墙被打破，就可以说女性运动走上了一条无法回头的道路，旁人也不可能面面俱到地关注它在这条道路上的每一个成功。哪怕有公开敌对者的愤怒和虚假朋友的破坏，女性运动也会走它自己的路……其中，后一种人特别耐人寻味。法国的古尔茹（Гуржю）参议员可是出于对女性的友谊，才在参议院里站起来反对允许女性从事律师行业的提案。得了吧，先生们！他，古尔茹参议员，亲眼看到律师在“长时间的辩护发言”之后被“弄得精疲力竭”，看到他们必须要用一些紧急手段来避免自己得肺炎。啊！体弱的女士真正的使命是“凭借美貌、善良以及各种内心的品质和美德来统治世界”，她们真的能胜任这种工作吗？总而言之，mesdames（法语：女士们），请到卧室和厨房去吧！

玛格丽特・迪朗（МаргаритаДюран）则在女权刊物上这样回击参议员的说法：“莎拉・伯恩哈特（3）（СараБернар）在演出《费德拉》、《哈姆雷特》和《年轻的鹰》之后也是一样疲惫，也很容易罹患肺炎，可参议院却不觉得要为她的遭遇感到伤心。”如果迪朗女士允许的话，我可以为这位可敬的空话参议员找些比莎拉・伯恩哈特尖刻得多的例子。——参议员先生，那位“以很合适的价格”帮您洗内衣的女工，想必在您的关怀之下，她已经不会因为过度劳累而有染上肺炎的危险了吧？而在工厂里为您做卷烟和雪茄的女工，想必也不会得肺痨吧？这样的例子还有很多很多……

奥达・奥尔贝格（ОдаОльберг）女士是一位比平常女权主义者高出一头的女作家，她在一篇相当机智的德语文章里所做的评论或许完全适用于这种先生。这位女作家写道：“有些人一谈到女性的要求，就摆出一副‘女性是想自我毁灭，还要毁灭全社会’的模样——这仅仅是因为‘追求平权的纯粹热情’。与此同时，他们觉得‘女性的权利要求逾越了她们的天性，和她们的性别特征相悖，只有我们的对手脑子里才会有这种东西……’难不成真的有这么多女性丧失了自卫的本能吗？”

还有的先生站在“女性同情者”的大旗下，实际上只是因为“擅长热辣接吻”的女人越来越难找而感到难过。他悲痛地想，假如在青楼头牌中间都遇不到一个绝妙的可人，能凭着直觉，用富有美感的体位和复杂而优雅的性欲超群出众，那上流人士简直是不值得再活在世上了。（比如莫拉索说的“Controquelli chenon hannoe chenonsanno”——意大利语：反对那些一无所有的人和一窍不通的人）这种先生恐怕未必值得回应。不过，我有些跑题了……

总之，我重复一下，争取妇女平权的斗争已经做到了冲破坚冰，中等阶层的女性不再处于毫无出路的封闭之中，对哪怕是最“思想自由”的男性所抱有的胆怯和怀疑也已经消退。但是从这一刻起，妇女问题就不再是一个独立的、“ansichundfürsich”（德语：靠自己、为自己）的议题了：它在自身的发展过程中承袭和附带了这个时代宏大的社会潮流。妇女问题，以及许多其他局部问题的未来同一个世界性大问题的命运有着密不可分的联系，而这个大问题的名字早已司空见惯——那就是社会问题……

这种联系和依赖在讨论女性解放运动的时候最容易被忽略。实际上，女性问题不仅不是什么独立的议题，甚至也不是铁板一块，所以实际上女性问题不是一个，而是若干个。现在的社会分化制造出多少个社会群体，就有多少种女性问题。所以当我们讨论女性问题的时候，哪怕听到最为矛盾的声音也完全不该感到惊讶。总的来说，统治阶级成员的意见——不管此人是男是女——和无产者意见之间的区别就和他们的社会等级地位差别一样大。这种区别并不那么取决于他们不同的道德和智力发展水平，而是和女性在每个社会群体里所处的地位更有关系。

一个阶级的女性用的绰绰有余的东西，对于另一个阶级的女性来说就只是个梦想。特权阶级的女性闲得发慌，幻想着同男性分担哪怕一部分社会工作；而与此同时，女工遭受的不幸和压迫（和糟糕的劳动制度有关）却比男工还沉重（霍布森《贫困的问题》《失业者问题》）。齐格勒说：“在社会的上层，女性的问题主要和家庭与教育有关，但在这里（在工厂劳动方面）女性的问题首先是工厂女工的物质状况。”（《十九世纪的思想与社会潮流》）在这里我认为，女性的要求和男性的要求在总体上是相当一致的，以至于几乎可以说不存在女性工人的问题。即使女工根据女性的身体条件提出一些男工没有的单独要求，这种细微的区别也会隐没在两性的众多共同利益之中。

对于女工来说，要求拥有和男性同等的高等教育权听起来像是辛辣的讽刺。为什么她还需要去争取一种她父亲、丈夫和兄弟都享有，却并不能真正使用的“权利”呢？难不成她就真的要大费周章地争取一线机会，变成一个女版的普列瓦科（4）（Плевако），然后去把马蒙托夫（Мамонтов）的官司打得尽善尽美吗？要知道，给整个资产阶级女性群体提供劳动机会尚且办不到，做这种事就意味着帮敌人磨刀。这种新生力量的繁荣或许会在一段时间里让资产阶级社会焕然一新。我们天才的讽刺作家就充分地评价了问题的这个方面。他说：“我相信，我就要在这里，也就是在有了权利的女人中间找个真正的依靠、真正的顶梁柱。我当然同意，男人中间也有很多顶梁柱，但是，看在上帝的份上，难不成男人能做个真正的，也就是说激昂慷慨、热情满满的顶梁柱吗？不，他只会冷淡地看着这种事情，因为他知道自己自古以来就是如此，没人会质疑他当顶梁柱的权利。只有对那些还不是很清楚自己到底算不算顶梁柱的人来说这件事才特别重要，因此她熊熊燃烧、大声吹捧，表明自己建设生活的愿望！”（米・叶・萨尔蒂科夫—谢德林《金玉良言》）

得了解放的统治阶级女性不就是这个样子吗？难怪那些维护“解放”的人，都在竭力证明这种解放根本不会破坏任何“基础”。确实是这样！……

是的，有些空想家，比如巴黎展览大会上的那些人，把更多广阔的希望寄托在女性身上。他们幻想，解放了的女性会在未来成为社会大对立之中的调解人，希望女性能够以自身独特的品质安抚劳资双方、调停冲突。但是，仅仅借用女性头脑和内心的特殊性质就想解决这个庞大的社会问题，这就和担心赋予女性“权利”就会动摇“基础”的想法一样“明智”。

除了乌托邦空想家之外，还有那些几乎不谈精神需求的“自由派”工厂主。霍布森说：“妇女在工业上的解放得到了当今自由主义观点的支持，但它在很大程度上被寻找廉价劳动力的企业主利用了。”也就是说，就是被那些常常想方设法给各阶级女性的解放设置障碍的人利用了。不言而喻的是，他们需要的是廉价劳动力，而绝对不是竞争者。

请允许我做出结论：

我们当然不打算给统治阶级女性花哨的解放运动添乱，况且我们这些局外人也得不到那种权力；或许，我们甚至还会欢迎这种运动带来的发展进程，把它当作女性自我意识发展的标志。但要说认为这种运动和它的成功能够解决“那个关于人类理想、让人类永无宁日的问题”，又因为它的成功就开始“熊熊燃烧、大声吹捧”，“表明自己建设生活的愿望”——不，还是免了吧！……

列夫•托洛茨基写于1901年02月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）尼・康・米哈伊洛夫斯基（1842-1904），著名的政论家、社会学家和批评家，杰出的民粹派理论家。

（3）莎拉・伯恩哈特（1844-1923），法国著名演员，在古典悲剧和现代戏剧方面都有极高造诣。曾在欧洲和美洲多次举行巡演。

（4）费・尼・普列瓦科（1843-1908），著名律师，他于1900年夏天担任企业主马蒙托夫的辩护人，并使法院判决他无罪。

БОБЧИНСКИЕ В ОППОЗИЦИИ

反对派里的波布钦斯基们

（1902年11月01日）

来源：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotl994.html 注：波布钦斯基和多布钦斯基为果戈里喜剧《钦差大臣》中的地主，他们误以为主人公赫列斯达可夫是京城派来的钦差大臣，极尽谦恭之能事。 在《解放》\neditor{《解放》是一份自由主义双周刊，由前社会民主党人、前马克思主义者彼・伯・司徒卢威任编辑。在罢工运动达到高潮的时期，该刊物尖锐地抨击革命的社会民主主义为“极端主义”，指责它发动群众的自发运动，等等。1905年10月17日后，该刊物停刊。}刊物（第9期）的信箱里，司徒卢威\neditor{司徒卢威是俄国资产阶级的主要政治领袖之一，其演变过程最为清晰地反映了俄国资产阶级政治意识形态的发展阶段。在九十年代初，司徒卢威积极参与了反对民粹派的思想斗争。1894年，出版了轰动一时的《批判笔记》一书，从马克思主义的角度对民粹派进行了批判。1898年时，司徒卢威还是社民党党员，他撰写了著名的《社民党第一次代表大会宣言》，并预言：越往东边走，资产阶级就越卑鄙。一到两年之后，司徒卢威就以马克思主义和社民党批评者的姿态出现在各条战线上。他在政治经济学上批判劳动价值论，在社会学和哲学上批判唯物辩证法（特别是革命的“跃进”），在政治上批判《火星报》的立场。在1905年以前，司徒卢威是“激进”知识分子和自由主义地方自治派联盟的领袖，革命的爆发则把他更加推向右派了。在斯托雷平时期，司徒卢威从六月三日君主制和大资本的帝国主义欲望之下找到了思想基础，主张“科学与资本”的结合，诋毁俄国过往知识分子的革命历史。1917年革命则使他变成了彻底的反革命分子，十月革命后他在弗兰格尔政府里担任部长。他晚年在布拉格出版反动的神秘主义杂志《俄罗斯思想》。}先生写信向另一位先生抱怨“一些革命者对他有不可理喻的敌意”。 这暗示再明显不过了。但反过来说，我们也搞不懂司徒卢威先生为什么会“弄不明白”。我们一直都在说，而且也可以再说一次，那就是我们的“敌意”仅仅是针对他公民本性中为市侩的政客习气和政治上的庸俗充当保护伞的那一部分。假如司徒卢威先生能以诚实公民和民主派的面貌发声，我们随时都会欢迎他。 但司徒卢威先生选择了对自己政治面貌损伤最大、对自己倾心之事业危害最重的办法，他没胆量彻底地拒绝给地方自治局在政治上倡导的那种“Mäßigkeitsverein”（节制社会）充当笔杆子、没法坚定地选择那唯一可能的一条解放国家的道路——也就是革命的道路。 司徒卢威先生向往体量笨重的地方自治反对派，这还无可厚非。但当地方自治活动家们想要把个人的公民情感掩藏在部门间冲突的夹缝当中时，《解放》在地方自治圈子里越是权威，它的编辑就越有义务发表坚决的谴责之词。 司徒卢威先生与《莫斯科公报》展开了大力论战。后者嘲笑了苏扎县委员会，把那里的活动家比喻成多布钦斯基和波布钦斯基。司徒卢威先生大声反驳说：“你们说叶夫列依诺夫\neditor{叶夫列依诺夫，生于1855年，帝国宫廷高级内侍，俄国贵族和地主的最突出代表之一。}是多布钦斯基，那圣上到底赐了他什么训诫？” 有人说，很多时候真理是由孩童揭示的。显然，有时候痴傻的坏蛋也能胜任这个工作。 《莫斯科公报》把叶夫列依诺夫先生比作多布钦斯基，这一点惊人地接近于事实。想加以确认的话，只需要看看这位“尊贵的地方自治活动家”给财政部长（即谢尔盖・维特）写的一封奴颜婢膝的信件就够了。 8月4日，维列卡车站，于等待火车期间。 尊敬的谢尔盖・尤里耶维奇阁下！ 我曾对阁下说过，在内务部地方委员会造成的这种状况之下根本无法开展工作。为了证明这番话并非毫无根据，请允许我向您寄送《莫斯科公报》上有关奔萨省和萨拉托夫县委员会会议的裁剪报告。您可以从这份报告中看出，省长们不许提出根本性的问题（库尔斯克省委也是这副光景），而下面的各个县被这些落后分子领导着，整日都忙着想办法把农民关进监狱里。很明显，特别会议在这种情况下对农业产业的总体需求所知甚少，一项伟大而严肃的事业（如您设想的那样美好）可能会落得徒劳无功，或是收效甚微。内务部指责我，说我在县委员会上提了一些不属于政府职权范围的问题，但是有关农业产业的基本问题正是由特别会议和会议主席提出来的。如果这些人不代表那个政府，那他们到底是谁呢？而阁下难道不也和其他部长一样，是最高政府的代表吗？为什么您的要求对我们的约束力会不如我们不熟悉的、别人的愿望呢？显然，这里隐藏着一种隔阂，而我们正在为此付出代价；同时，我们还可以清楚地看到外省恶劣的生存条件。一边是社会，它在过去和现在都遭到恐吓，人们道路以目；另一边是一群肆无忌惮的无政府分子，他们无所畏惧，甚至不怕上绞架；内务部则夹在中间来回乱窜，徒劳无功地和这九头的大蛇搏斗。我们这些安分守己的农民就和害怕那一小撮恶棍一样害怕内务部。这一切谋害、骚乱和屠杀让我们无法平静地劳作，甚至没法安稳生活。结果，我和我的县刚想如实回答政府提出的问题——是什么妨害了我们的生活，以及最重要的是，妨害了我们的职业，也就是农业——惊雷闪电就落到了那些胆敢说真话的人头上。 大胆向阁下寄送私人信件，还请阁下慷慨谅解，但我认为用事实证明我说过的话是我应尽的责任。 深深敬重您并真诚景仰您，您忠实的 А.В.叶夫列依诺夫 我们先把这位私有者对“肆无忌惮、无所畏惧、甚至不怕上绞架的无政府分子”露骨下流的恐惧放在一边。但在其他方面也是这样——“责任”与个人的“尊严”同奴颜婢膝、阿谀奉承混为一体，真是令人惊叹！动作麻利地躲到财政部这位“阁下”的背后，试图避开内务部那位“阁下”的雷霆震怒，这是何等的公民气概。各位难道没看见么，这位彼得・伊万诺维奇・多布钦斯基正谄媚地跟在他“深受敬重和万分景仰”的谢・尤・维特的马车旁，毕恭毕敬又急不可耐地向他报告：如果他，彼得・伊万诺维奇，在合法婚姻之外搞了点私生，那也不算什么，“因为一切都和婚姻中的一样”（译注：这是《钦差大臣》剧本中的情节）：确实，“阁下不也是最高政府的代表吗？”您是我们的父亲，我们是您的子民，难道不是这样吗？ 哦，地方自治派简直是奴才行径，这种反对派就只会当乏走狗！……还要怎样的大灾祸和恶毒的责罚才能把地方自治自由派的腰杆给扳直，让他不再给“俄罗斯政府的代表”帮工，而是确信地为了国家解放而工作呢！ 原文注释：

列夫•托洛茨基写于1902年11月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

1906年，托洛茨基同志对这本杂志作了如下的政治定性： 自由派报纸《解放》自1902年起在国外出版，先在斯图加特，之后在巴黎。《解放》是由社会民主主义队伍的叛逃者彼得・司徒卢威编辑的。《解放》在成立之初就以其极其温和的特点而闻名。它效法地方自治会议里地方自治派的纲领，作为贵族地方自治派和商人杜马的代表（见《解放》第1期）。这份非法报刊的主要特点是政治上流于表面、文学上平平无奇，而由于当时的俄国没有任何言论自由可言，这份报纸在资产阶级和自由主义官僚的圈子里获得了相当大的成功。在俄国革命事件的影响下，《解放》开始受到其左派成员的压力，有时还主张普选权。然而，编辑部的毫无原则使得《解放》的民主主义失去了一切意义：这份报刊每走一步都在自相矛盾，听到一点风声就开始在左右之间反复横跳。 《解放》的主要任务从众多矛盾之中凸显出来，其特点可以归结为：把民主知识分子团结在自由主义的地方自治派周围；通过这批民主知识分子使民众对地方自治派抱有信心，然后利用这些人的声誉与沙皇政府达成一致。《解放》害怕人民革命，不相信人民革命，并且一直站在反革命的一方。1905年1月9日前两天，《解放》刊物写道：“俄罗斯没有革命的人民。”在它的最后一期，即十月份的时候，《解放》抨击了在俄国革命中发挥过重要作用的社会民主党大学集会。10月17日之后，《解放》的编辑部回到俄罗斯，在周刊《极地之星》工作，并成为了立宪民主党的极右翼，并与《新时代》竞相攻击革命者。《极地之星》刊物则和司徒卢威的《杜马日报》一样，因为缺乏读者而倒闭了。 列・达・托洛茨基于1909年对司徒卢威的描述如下： 司徒卢威的主要才华——或者，如果愿意的话，也可以说是他天性带来的诅咒——就是他总是在“受命”行事。他从来不知道什么思想权威，所以总是为正在得势的阶级服务，从他们那接一些意识形态的委托。他在很年轻的时候就代表地方自治派写了一封高屋建瓴的“公开信”（1894年）——尽管他自己根本就不是地方自治派！这似乎是他包揽的第一个政治任务。而到了九十年代，地下的马克思主义者开始出现，并且躁动起来。他们还非常年轻稚嫩，对马克思主义的钻研还做得很不好，但他们都愿意乖乖地排好队——司徒卢威则坐在桌后面，给他们撰写《宣言》（1898年）。在这份宣言里他讲道——无需惊讶，毕竟这不是他的真心话！——俄罗斯的自由主义注定是无足轻重。1901年，他以社会民主党的名义在《火星报》（第4期）上向地方自治派发出呼吁，以忠实于社民党报纸的语气写到了“工人队伍铁一样的步伐”。但自由派开始活动起来了，司徒卢威便在仅仅一年之后组织起了《解放》刊物，开始代表温和自由主义的地方自治派了。他不再倡导“铁一样的步伐”了，而是鼓吹一种“胆识”和“智慧”相结合的政治慢步…… 某个头脑简单的家伙问司徒卢威，他写的社会民主党宣言要归到他生平的哪一栏里，司徒卢威则向他解释说，他从来没赞同过他写的这《宣言》里的思想，只是“应要求”说了些马克思主义“教会”里占主导地位的偏见。为什么不呢？这头脑简单的人就这样把这些话刊登了出去…… ……我们几乎可以心平气和地描写司徒卢威，因为他已经完全过时了。他没有任何未来可言。 在那段时间，我们作为一个“民族”在政治上还模糊不清，司徒卢威这个人的模糊性让他成为了——如他自己在高兴时所说的——一切新兴潮流的“登记员”。他戴上这些潮流的假面，模仿它们的路线，促进了其中真正政治人物的成形。这便是他的意义。但混沌时代已经结束了，基本的政治界限已经划定了，世上没有任何力量能够将它们抹消。无论如何疯狂地修复，历史进程都无法回到出发点，政治上的不定型永远不会再回来了——也没有谁再需要司徒卢威的服务了。他从历史那里“解脱”了，之后随便去什么地方都行。 他自己会有什么用呢？这重要吗？一旦他完成了自己的使命，他个人的命运就完全无所谓了。可以断定的有一件事：恩将仇报正等待着彼得・司徒卢威。他在科学哲学上的努力曾经被认为完全不以哲学为目的，现在已经完全被遗忘了。他不适合“大俄罗斯”式的实践。本质上，他在学说领域的无能成了不可逾越的障碍。一不留神，他就会活活沦为废物——或者说已经是个废物了。今后他只能用新版布罗克豪斯词典里加在自己头上的一长串政治头衔来安慰自己了：先是马克思主义者，然后是理想主义的自由派，再之后是反犹的斯拉夫派和大俄罗斯帝国主义者……就好像他是从荷尔施泰因家族出来的（译注：指头衔长度）。

ЗАКОННАЯ ОППОЗИЦИЯ БЕЗЗАКОННОМУ ПРАВИТЕЛЬСТВУ

反对不法政府的合法反对派

（1902年12月01日）

来源：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotl995.html 外国报纸报道说，冯・普勒韦\neditor{冯・普勒韦（1846—1904）早年在司法部工作。70年代时，他在圣彼得堡法院的工作与当时的反革命运动密切相关，他曾多次亲自向亚历山大二世报告政治犯罪案件。1881年，在镇压人民抵抗运动期间，普勒韦被任命为国家警察局局长，是国务秘书卡哈诺夫所成立的国家保护委员会的成员。1884年，普勒韦成为参议员和内务部副部长。1896年，他获得国务秘书衔，1899年被任命为芬兰国务秘书大臣。}已经对各县农业委员会的宽大仁慈感到厌烦了，他建议省长们应该遏制地方自治局的过激思想，不要让省里委员会的讨论超出“对施肥方法的比较评价”这样的界限。从部长宝座上高高抛下呲声并不是什么意外。这些委员会本应该对得起“宝座高处的宝贵信任”，但它们“辜负”了，所以被要求保持沉默。这一切都合乎逻辑。 实际上，从县委员会的头一场会议就能明显地看出，它们在做的并不是“不辜负上头的信任”，而是地方自治局对官僚主义政治专制的审判。不过——这一点正是我们政治生活的其中一个诡异之处——被告同时又是会议主席，他有权随时休庭。我们的被告当然行使了这项权利。 有些报纸反映了部长办公厅传出来的“意见”，阅读一下它们对委员会的态度会获益匪浅。《公民》\neditor{《公民》：自1872年起出版的周刊，从1887年起改为日刊，1898年又改为周刊。1872年起的责任编辑是格拉多夫斯基，之后是陀思妥耶夫斯基和普茨凯维奇，最后是梅谢尔斯基公爵。1893年起菲利佩乌斯成为责任编辑。该报一开始的纲领是比较温和的保守主义，后来逐渐采取了越来越果断的反动立场，成为19世纪80—90年代贵族反动的文艺支柱。1905年及以后，该报每天都长篇累牍地对革命民主进行系统性的骚扰。该报公开声明自己代表贵族的意向，为黑色百人团进行无耻的大肆宣传。——《托洛茨基文集》编者注}宣称委员会是“反对派胡扯的温床”，《莫斯科公报》多年来并没有丧失敏锐的目光，它在委员会中间只找到寥寥数个没跌进“自吹自擂和姑息纵容的泥潭”的正人君子。但委员会也在俄罗斯新闻界找到了个有力的靠山——老前辈阿・谢・苏沃林\neditor{阿・谢・苏沃林是著名的反动记者。苏沃林在从事政论活动之初与自由派报刊合作，攻击反动报刊，甚至因此受过警察的镇压。1876年，他开始出版《新时代》报，自此从半自由主义者变成了黑色百人团分子。苏沃林在政府慷慨资助的《新时代》版面上频繁地骚扰犹太人、革命工人和知识分子。——《托洛茨基文集》编者注}。诚然，《新时代》也承认说，确实可以指责大部分委员会，说它们的“某种狂热过于宽泛地覆盖了每个问题”，但是——反对派？可敬的奴才困惑地问道——在哪？反对谁？这只不过是“地方活动家被委以重任，所以才如此工作”，而没有委托他们去当反对派，也就是说根本谈不上这一点。当然，并非没有过“胡扯”，也有不讲策略的情况，比如“对特别会议规定的程序表示不满”，还有姑息纵容和自吹自擂。但是，“在绝大多数情况下，根本没人注意到这些活动家的空谈”。该报指出，“他们用绝妙的委婉和政治分寸讨论了，比方说，莫斯科地方自治局代表预备会议上的问题。任何有可能引起哪怕最轻微指责（说自治工作者在向特别会议强求什么东西）的条目都被立刻排除在决议之外了。”真是委婉、恭敬又殷勤的自治工作者！真是善良又宽厚的奴才！ 《新时代》的观点把自治工作者们保护在自己的羽翼之下，认为他们受了梅谢尔斯基\neditor{弗・彼・梅谢尔斯基（1839—1914）是著名的反动派、黑色百人团分子。他年轻时是一名警察的诉讼代理人，后来在彼得堡当了县法官。60年代，他写了几部小说，并与《莫斯科公报》、《俄罗斯通报者》和其他反动刊物合作。1872年，他开始出版君主主义倾向的《公民》报。之后他也是该报的编辑。后来，他创办了《友爱的话》报纸。40年来，他在他的报纸上不断宣扬"专制、正教、人民性"的思想，对任何革命思想的表现都进行了猛烈的抨击。他对尼古拉产生了影响，并在国家的政治生活中发挥作用。维特在回忆录中对梅谢尔斯基作了如下定性：}和格林格穆特\neditor{格林格穆特（1851—1907）是著名的反动派，曾任《莫斯科公报》编辑。格林格穆特在1880年就开始为反动的《莫斯科公报》工作。从1896年到去世，格林格穆特一直是这份报纸不可替代的编辑出版人。在1905年革命期间，格林格穆特在《莫斯科公报》的版面上不断呼吁对犹太人进行大屠杀，坚决反对革命运动。他不单单局限于文学活动，个人也非常积极地参与了莫斯科黑色百人团组织的创建，并且有充分根据地认定他是莫斯科大屠杀的领导人。——《托洛茨基文集》编者注}的压迫，如果要简练地表达这些观点，可以这么写：先生们，自由主义的工作者们并不是在使坏，而是因为他们的忠心多到溢出了。就算稍微闹得过头，他们也只是在“受命行事”。再说，也必须时不时的给这些久疏考验的人们来点政治锻炼。没有什么好怕的：毕竟我们都清楚得很，这里并不会冒出什么过错。 我并没有夸大其词。9560号文件里白纸黑字地写着：“彼得堡的办公厅越是有可能以某种方式忽略掉自己的工作，那些不害怕这种前景，反而尽职尽责的勤劳者该受的尊敬就越多。”而省内相当一部分自由派报社也以令人赞叹的天真——虽然这种天真转变成了自负和蛮横——表达了同样的想法。 因此人们觉得，地方自治的工作者们自己早就知道他们的辩论和决议实际上完全是徒劳无功的，但是他们“不害怕这种前景”，而是庄重地练习这有着独特意义的公民体操。是这个样子吗，我仁慈的阁下们？ 而我则宁愿认为，情况并非如此。我情愿相信，他们地方自治局的反对派，这些“仁慈的阁下”不会容许自己被这些合法报刊里不务正业的自由派评论家哄得团团转，这些人靠着向他们颁发成熟公民的证书，给他们的无能一点慰藉。我衷心希望，他们能够向“彼得堡的办公厅”提要求，让他们反对派的声音得到关注和尊重。 在县委员会上，他们拼命缩成一团，给自己那些违法的反对派愿望套上警察合法性的外衣，向自己的立宪要求里添上抽象到空洞的形式，最后的成果是，《新时代》在他们的决议里没发现丁点“反对派”的意思，有的只是那值得赞颂的一片忠心。如果冯・普勒韦和维特先生\neditor{谢・尤・维特伯爵，生于1849年，是亚历山大三世统治后期和尼古拉二世时代的政治家。在众多的平庸者，甚至是单纯的无知者中，他为两届政府的国内政治定下基调，无疑是一个天才的组织者和政治家。他的名字与专制政府的经济政策联系在一起，他的目的是通过加强铁路建设、解决货币流通和国内保护主义制度来发展和巩固俄国的资本主义。维特在俄国资本主义发展中一个毋庸置疑的功绩（1892—1903年任财政部长时）是他在1897年进行的货币改革，在俄国确立了直到1914年战前都相当稳固的金本位制度，金币取代了以前的纸币，为外国资本输入俄国创造了先决条件。作为外交官，维特在日俄战争可耻战败之后的和会上表现突出，为此他获得了伯爵的称号。在1905年第一次俄国革命期间，维特作为总理，为专制制度做出了不可或缺的贡献。维特两面讨好：一方面，他发表10月17日宣言，宣称"自由"，与俄国社会的自由派眉来眼去，而另一方面则在内阁同僚杜尔诺沃的帮助下准备了用武力镇压革命运动的前提条件。然而，维特没能按黑色百人团封建贵族的意思充当沙皇制度惟命是从的工具。1906年第一届国家杜马召开前，维特遭到辞退，从此在沙皇政治中不再有任何作为。——《托洛茨基文集》编者注}也没“发现”他们伪装起来的反对派身份，又该怎么办呢？他们能不能在自己心里找到——他们必须要找到！——足够的决心，用清晰的政治发言向专制政府的代理人宣布“他们是何方神圣”呢？ 他们打算在省委会上坚持什么策略？他们会不会乖乖地听命于省长先生们？他们会不会同“毫无意义的幻想”告别——这不是第一次，肯定也不是最后一次——而开始对施肥方法做些清醒的评估呢？他们能不能重新证明自己对得起“宝座高处的宝贵信任”，再顺便证明一下自己理应得到那位在“内外政策”方面资历深厚的老鸨（译注：指苏沃林）的鼓励和庇护呢？ 或者说，他们终于第一次感觉到自己是国家的公民，而不是一群小学生了？他们敢于把精确制定出来的政治纲领带到省委和自治局会议的讨论中去吗？省长叫停会议之后，他们能不能重新召开会议，由他们选举出来而非指派到他们头上的人领导，也不怕证明自己是否对得起历史高处的宝贵信任呢？ 如果不是沃罗涅日县委英勇的政治举动\neditor{1902年8月26日沃罗涅日县委会的会议上，布纳科夫和马尔丁诺夫作了报告。第一位发言者在演讲时宣称：“不言而喻的是，俄罗斯生活的普遍停滞不能不引起人民的贫困、人民道德的堕落和许多其他的可悲现象，其中就有农业产业的衰退。在这种情况下，只思考和谈论一些局部的手段，比如设立农业指导员、合作社、试验田，加固护坡之类，与其说是有益，不如说是徒劳甚至有害的，因为它只会把我们的目光从真正重要的事情上吸走……我们应该思考和谈论的不是指导员和试验田，而是俄罗斯生活的整个结构的彻底改变。”布纳科夫坚持政治自由的必要性，认为农业只有在这样的基础上才有可能发展。在同一场会议上，马尔丁诺夫宣读了一份文书，他强烈建议将农业问题与国家和政治的重要问题紧密联系起来。他在文书中说：“有必要向政府表明，我们迫切需要将农业产业的需求问题同与之密不可分的国家法律和经济改革的重大问题交托给一个合法的、全俄罗斯的、各个阶层的代表机构，还需要相应制度以依法保障参加该机构的当选人享有讨论国家问题所必需的言论自由和人身安全。”在这些报告之后，委员会一致通过了相应的决议。沃罗涅日的地方自治自由派的政治言论只限于此，然而沙皇政府仍然加快了镇压的步伐。内务部副部长季诺维耶夫亲自前往沃罗涅日调查此事，出席委员会会议的所有成员——阿里索夫、布纳科夫、马尔丁诺夫、捷贾科夫、申加廖夫、科柳比亚金、佩雷利申等人遭到审判，并在警察监视下流放或迁移到其他城市。该案主犯马尔丁诺夫和布纳科夫被流放3年，第一次流放到阿尔汉格尔斯克州，第二次流放到诺夫哥罗德州。——《托洛茨基文集》编者注}至今仍然无人能比，如果不是《解放》在反映自治局圈子里的主流观点时像奴才一样畏手畏脚，让反对派的策略依赖于冯・普勒韦和维特先生（在自治局看来，他扮演了俄罗斯的内克尔\neditor{内克尔（1732—1804）是法国的政治家。作为一名银行家，他在金融界高层崭露头角，于1776年被任命为财政部长。在这个位置上，他试图通过大量贷款来改善法国的财政状况，但这些措施毫无成效。1781年，他公开发表了一份预算案，说明赤字的主要来源是王室的无边挥霍。预算案的公布招致了特权阶层、贵族和神职人员的愤慨，1781年5月，他不得不辞职。然而，在1783年，财政困难又迫使政府邀请内克尔继续管理财政。内克尔提出的唯一条件是，来年要召开三级会议，并且第三等级的席位要占多数。三级会议召开后不久王室就对自己的让步悔恨不已并坚决转为右派，起用一些毫不妥协的反动派进行组阁。7月11日，内克尔收到了辞退信，命令他立即离开巴黎。但7月12日至14日的起义以攻占巴士底狱而告终，这再次迫使国王召他入部。内克尔不断地在部门的利益和革命第三等级的要求之间摇摆不定，很快就失去了人气，并于1790年辞职。——《托洛茨基文集》编者注}这样一个角色）之间的冲突（见《解放》第10号），那说不定还能给出个肯定的答案。 可以肯定地说，如果俄罗斯的自由要从自治局的反对派那里诞生的话，那它永远也不可能得见天日。不过幸运的是，它还有对可靠得多的“爹妈”：其一是革命的无产阶级，其二是正在吞噬自身的俄罗斯专制制度的内在逻辑。 是谁从“我们生活这可悲的状况”里获利了呢？某位政论家发问道。然后有人勇敢地回答说：“唉呀！得利的只有俄罗斯专制制度、俄罗斯人民和俄罗斯自由的表面朋友——中央集权的官僚体制，它用尽一切借口，随着正当的、日常的社会生活的不断削弱而成比例地壮大起来，它借口说要反制自由主义过火的一面，要减少社会和个人的主动性（真是好“借口”！），要应对经济危机，它不断成长，越来越多地把人民生活的一切自由职能揽入囊中。” 这段话的出处不是沙拉波夫先生的外国小册子，也不是斯塔霍维奇先生\nauthor{米・亚・斯塔霍维奇（生于1861年），前自由主义者，1905年转为极右派。1892年至1895年是叶列茨地方的首席贵族，1895年起任奥廖尔省省长。在那个专制制度最反动的时期，斯塔霍维奇在西皮亚金、普勒韦等人眼里是个革命者。1900年他在传教士大会上的讲话几乎导致他从首席贵族中降级，因为在1902年参加地方自治会议，他受到了"圣上"的训诫。1904年，他在《权利》杂志第2期上发表了一篇尖刻文章，讲述警察和宪兵在奥廖尔殴打一名无辜的穆斯林撒尔塔人。因为这篇文章，《权利》第2期被收缴，这篇文章出现在国外报刊《解放》第44期上。日益高涨的社会运动浪潮迫使斯塔霍维奇露出了他的真面目，昔日的自由主义者变成了一个头号保守的贵族。在省自治会议上，斯塔霍维奇是那些坚持认为国家杜马只有发言权的人之一。在省内会议上，他发言反对在政治权利上实现男女平等。斯塔霍维奇是10月17日联盟的组织者之一。他从奥廖尔州当选为第一届国家杜马议员，在第一届杜马人数并不多的右翼中占有重要地位。1906年6月14日，斯塔霍维奇与盖登、李沃夫一起成立了"和平复兴"这一杜马派别，同时继续留在"10月17日联盟"之中。当年7月10日，这些人以"和平复兴"党的名义发出呼吁，表示完全服从沙皇的意志，反对维堡宣言。1907年初，斯塔霍维奇从奥廖尔州当选为第二届国家杜马议员。1917年二月革命后，他任芬兰总督；十月革命中，他显然是一个不可调和的敌人。——《托洛茨基文集》编者注}的最新演讲，《解放》的立宪派那里也找不出这些语句。都不是！它来自《公民》的编辑部——术师菲利普\nauthor{尼泽尔・安特姆・菲利普（1849—1905）是一位通灵术师、马丁派教徒和占卜师，在拉斯普京取而代之之前，他是俄国沙皇尼古拉二世的顾问。——中译者注}的竞争者，不知疲倦的句号公爵（译注：这是梅谢尔斯基的绰号，指他给改革画上了休止符），七波耶会议\nauthor{七波耶会议是1610年7月17日废黜沙皇瓦西里・舒伊斯基，并在同年晚些时候邀请波兰人进入莫斯科的俄罗斯贵族集团。——中译者注}这一国家遗产的无私捍卫者（公家出钱打的广告不算数），竟然在渴求自由……我的读者，这一天很快就会降临在神圣的罗斯大地上。因为，假如今天，梅谢尔斯基公爵这只反动午夜里的老公鸡走了调，吐出一些不那么“立宪派”的音符，那谁又说得清明天会发生什么事呢！ 而就在昨天，《公民》就以守旧的姿态站了出来，威胁农业委员会这个“反对派胡扯”的温床！就在昨天，梅谢尔斯基公爵就做了个爱国主义的噩梦，说有个“有学问的自由派商人”把俄罗斯国体的问题讲得庸俗不堪。那么今天…… 你是怎么了，公爵？你的政论是出了笔误（lapsus）？是在时代精神面前听天由命了？是官家不再出钱打广告了？ 还是说你这只老硕鼠也注意到了俄罗斯专制制度这艘船上无法补救的漏洞呢？如果是这样的话，那你最好快点，再抓紧点，因为明天说不定就来不及了…… 但《公民》的编辑部不仅自己变成了反对官僚集权的“自由”保护者，还把亚历山大三世变成了自由的秘密崇拜者。原来，这位“伟大的加特契纳隐士”——愿人间为难他！——只是梦想着把俄罗斯从“官僚主义和集权的压迫”下解救出来。原来有时候你的政治同伙会藏身在这种地方！ 那些心里已经暗自给自己加冕了的立宪主义者想道：“专制政体是多亏了它那些表面朋友——官僚体制和集权制度——它那无所不包的浪潮才能自下而上席卷一切，把一切自由都消灭在萌芽之中。那自上而下的温和浪潮会不会更好呢，用它为每一个硕果累累的思想、每一件生命攸关的工作带来自由不是会更好吗？” 确实，——用这种贵贱通婚的形式与自由结合在一起的专制主义不是会更好吗？这不就像是用抄着《大宪章》\nauthor{《大宪章》是英国国王约翰在1215年迫于不满他的贵族和教会势力的压力而签署的法律。《大宪章》宣布了限制王权、建立议会、个人自由、私有财产不可侵犯等原则。——《托洛茨基文集》编者注}的羊皮纸裹起来的马鞭吗？ 我不会在这里仔细研究梅谢尔斯基公爵的“自由”在他那套时评黑话里到底是什么意思。也许他说的是斯拉夫派那种甜得腻人的“自由”吧？来自于各种“文牍的”，或者说法律的担保，还有负责执行担保的、“以温和的浪潮自上而下地”进行灌输的开明专制意志？换句话说，或许这不过是……没了政治自由的自由？这个问题很含混，但有一件事是清楚的：为了专制制度的利益，所以（对于公爵来说，这当然有因果关系！）人民、集权制度和官僚体制都要为社会的首创精神让路。我们的民粹自由派和斯拉夫自由派评论家好几十年来都在孜孜不倦地追求这个依赖于公民首创性的专制调子，而他们的尽心竭力可真是自我毁灭！专制制度不是别的，而正是无所不包、专横发令的官僚制度，这不是对于它的误读，而是由于其内在的政治意义。我们这些自由派的傻公子们没有用那一个个社会事实去证明这无可置疑的真理，反而否认专制制度和地方自治利益之间的冲突，不断腐化社会的思想。有些人是先天考虑不周才这么做，还有些人是希望用两三个机灵的三段论“哄骗”住专制制度。但不管是前者的政治愚钝还是后者的政治狡诈都构成了我们政论思想史上最耻辱的一页。没有任何“不可抗力”能在这里充当借口。不要再用“热爱自由的专制制度和立宪主义的鞭子”这种假象污染大众的知觉了，而是要从陈腐国体的意识形态感受之下把大众的知觉拯救出来、清洁干净——这才是唯一一个值得让政治人物去做的任务。 必须要说的是，专制制度在梅谢尔斯基公爵那里到了自我否定的地步，在祖巴托夫\nauthor{祖巴托夫是莫斯科安全部门的负责人。他的"职业生涯"是从一个普通的煽动者和间谍开始的。他是第一个尝试在俄国推行警察社会主义的人，因此有了"祖巴托夫组织"这样的术语。祖巴托夫组织是伴随着工人阶级群众运动的出现而出现的，早在90年代末，专制统治者就开始考虑如何把工人的注意力从革命者的鼓动中转移出来，把工人运动从社会民主主义的道路转移到警察社会主义的轨道上。1902年2月，祖巴托夫在莫斯科组织了"机械工人互助会"。1902—1903年间，祖巴托夫的组织在许多城市都有出现。警察把工人组织到这些和平的"开明"社团中，就不可避免地遇到了参加罢工的需要。因此，祖巴托夫组织作为一个整体参加了1903年的敖德萨罢工。但是不久后，祖巴托夫的活动开始引起上层对发动群众运动的严重担心，政府赶紧解散了祖巴托夫组织并驱散了他们的领导人，从而结束了他们的活动。祖巴托夫本人被流放到西伯利亚。——《托洛茨基文集》编者注}和冯・普勒韦、奥博连斯基\nauthor{奥博连斯基公爵是辛比尔斯克的首席贵族，后来转任赫尔松和哈尔科夫。1902年春，他镇压了哈尔科夫和波尔塔瓦的农民动乱，使整个乡村都受到无情的惩罚。根据社会革命党战斗组织的命令，社革党人卡楚拉尝试对他进行了暗杀。1904年，芬兰总督博布里科夫被暗杀后，奥博连斯基接替了他的位置，继续用他前任的方法平定该地区。1905年的革命使芬兰得以从他的"活动"中解放出来。——《托洛茨基文集》编者注}和瓦尔\nauthor{维・威・冯・瓦尔年轻时曾在波兰当过军官，1863—1864年参与平定了波兰起义，后被调到内务部，先后担任雅罗斯拉夫尔省副省长和省长，随后又去哈尔科夫、维捷布斯克、波多利斯克、沃伦和库尔斯克省当省长。1892年至1895年，冯・瓦尔担任圣彼得堡总督，在这个位置上，他因与圣彼得堡革命工人和学生的斗争而"名声大噪"。1901年，他被任命为维尔诺省省长，他以暴君的凶残手段治理该省，其中包括鞭打政治犯等行为。这种措施引起了极端的愤怒，崩得成员鞋匠莱克特曾试图暗杀冯・瓦尔。1902年，冯・瓦尔是内务部副部长，负责领导单独的宪兵队，广泛采取挑拨和奸细行动。——《托洛茨基文集》编者注}那里变得自我吞噬，它自己就简化了我们的任务。我们唯一必须要做的，就是我们自己不要顺着统治集团的心情见风使舵，改变反对派的计划和革命运动从而拖延胜利到来的时刻。而我相信，社会民主党将会忠于它自己。 在这种曲折前行的紧张政治环境中，在这种管理者“孤军奋战”、反对派动荡不定、革命者手足无措的混乱中，在各种潮流和情绪的混沌中（它们的短命让它们没法变成引领性的方向），只有一个革命无产阶级的党才有幸能够意识到自己政治立场所具有的巨大力量。 专制制度的寻衅之徒那些小把戏也很难把它扔进祖巴托夫的掌心（就像专制制度跳起了卡玛林舞当作嘲弄）和政治恐怖的赌局之中，而在这些阴险背叛的把戏和疯癫狂暴的迫害下，它也会一以贯之地做出回应，那就是扩大和深化它的革命工作。许多政治方针都会更替，许多出现了又消失的“政党”都声称要改进社会民主主义的纲领和策略，但未来的历史学家会说：这些方针和政党都只是觉醒的无产阶级伟大斗争之中的小插曲。无产阶级因为自身的社会性质充满革命性，而绝不是因为受了迫害；它永远在引起变革、又变革自身；在每一次政治交锋中都忠于自己的阶级性，在政治和社会解放的道路上，它始终步履沉重，却坚定不移。 \info{列夫•托洛茨基写于1902年12月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。} 西皮亚金遇刺后（1902年4月4日），普勒韦被任命为内务部长，成为尼古拉的头号心腹。作为侦查和挑拨的专家、俄国第一次犹太人大屠杀的组织者，普勒韦一度在警察"社会主义"的发展中起了很大作用。在他的赞助下，祖巴托夫组织（为破坏革命工人运动而建立的伪工人组织）蓬勃发展。在反对日益高涨的革命运动的斗争中，他证明了自己是极端措施的坚定支持者。打击各种形式的"谋反"是他活动的主要内容。他平定了波尔塔瓦和哈尔科夫两省的农民动乱，对莫斯科、维亚特卡、库尔斯克等省的地方自治局机构进行了行政审计，关闭了沃罗涅日地方的县农业产业需求委员会。在基希讷乌大屠杀期间，他明显对暴徒进行了赞助。他还是日俄战争的坚定支持者和发起者之一，认为日俄战争是分散群众对国内事务注意力的一种手段。 1904年7月5日，普勒韦被社会革命党人萨佐诺夫投进马车的炸弹炸死。这次刺杀是由社会革命党的激进派组织的，普勒韦亲自从警察局派遣到社会革命党组织的著名内奸阿泽夫工程师也有密切参与。普勒韦的活动不仅引起了革命界的仇恨，而且激起了自由派"社会"的显著敌意。——《托洛茨基文集》编者注 “梅谢尔斯基公爵——《公民》的编辑出版人——几十年来都靠政府的大量补贴过活，并认为领取这种补贴是他不可剥夺的权利。他寡廉鲜耻，只要有所需求或是有利可图，都会卑躬屈膝，而对于那些他不需要的人又马上举止倨傲。公爵性情阴鸷，他曾说自己"坚信"如今除了立宪就没有其他出路了，然后在10月17日，革命的风暴过去之后，他就开始雷厉风行地推行新法，现在又开始老调重弹。幸好他得到了报酬。”（《回忆录》，第459页）。

ИДЕАЛИСТИЧЕСКАЯ ГАММА

对唯心主义思想光谱的评论（1）

（1903年02月01日）

来源：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotl998.html

俄罗斯的知识分子很快就会淹没在唯心主义的浪潮下。3月1日起，一份名为《黎明》的日报将会在彼得堡开始发行，这名字显然是为了与斯图加特出版的那份《黎明》报刊相对抗。它的编辑将会是亚尔蒙京（2），也就是《唯心主义者的来信》的作者。这份报纸的公告说，它的目标是“将真理与良善的思想带入知识界中”。这高尚的目标最后落在了坚实的掌控之下。

缅希科夫（3）先生，《给邻人的信》的作者，也没有放下他的唯心主义武器。他从苏沃林先生那里领薪水，而苏沃林先生又受雇于财政部，甚至可以说，还依赖着其他人和其他部门……

明斯基先生（4）、梅列日科夫斯基先生（5）、罗扎诺夫先生（6）、别尔措夫先生（7），这些人都是唯心主义者，一旦情况需要，便会为上帝效劳，推行真理与良善的思想。

通过布尔加科夫（8）的基督神智学，这一辈杰出人物同撰写《唯心主义问题》（9）的群英联系在了一起……他们有十二个人，每个人都多少算得上是首屈一指的名人。

批判性哲学的唯心主义，基督教唯心主义，新时代的唯心主义……哪一种更值得尊敬呢？

然而，我更愿意认为，这些并不是不同的类型，而只是不同的程度。可怜的别尔嘉耶夫（10）先生像那穿靴子的猫一样，快步走向沃伦斯基（11）、明斯基和梅列日科夫斯基先生（12）。“寻求灵魂”的不同阶段就像一幅全景图一样，在读者面前飞速闪现。谁又知道明天会是什么呢？

在这样的跃进之后，就能愉快地在西格玛先生和他的同事缅希科夫先生那相当完备的唯心主义里寻得心神的安宁了。既没有任何顾虑，也不需要什么希望，一切都清清楚楚。

西格玛先生抱怨说：“那些狭隘的唯物主义者声称‘人是在特定的生命酵母上发酵的化学物的组合’，他们讲这些就是想说没有上帝，没有什么高于人的东西，唯有人所渴望的东西才是必要的。要是说人就是上帝，那他就没有可以祈祷和忏悔的对象，也没有受难的目标了。人的愿望会代替法律，人的思考会代替普世的理性，混乱会代替秩序，分歧会代替和谐。”西格玛先生深深思考着，停在了两架“思想阶梯”面前：“要么是实在的科学、思维发展、把人的智慧神化、陷入混乱；要么是灵魂的协调发展、良知的自由、集体一致和生活和谐”（父权制的抢劫？）。

显然，西格玛先生回想着布尔加科夫先生“不要马克思，而要退回到圣尼古拉”的呼吁（不要“有局限性的西方科学”，而要“基督的神智学”），而正确地注意到了这样一个事实：“实际上，唯灵论者当下的尝试不过是要把实在的科学同宗教思想的抽象结论调和在一起。”虔心笃信经文的唯心论者继续写道：“以圣安东尼的训诫为例，这位四世纪的隐士试图将埃及的渔夫和孩童神化，把他们教导成神一般的人（13）……隐士教导说，理解上帝的方法就是仁慈。仁慈的人不能领受财富而出卖自己的自由意志，哪怕是赏了他黄金万两（别尔嘉耶夫先生附和道：‘不能为了世间任何财富，更不能为了权势和生活的成功……’）。因为尘世俗物如同大梦一场，财富也只是无名无籍、转瞬即逝的幻影。”

缅希科夫先生为他的同僚做了补充：“唯一使人民受教益的东西便是宗教；向蒙昧的群众严肃地宣扬我们温和的宗教，能够使人的灵魂拥有最高贵的面貌。”

通过“温和的宗教”，向那些“蒙昧的群众”一劳永逸地灌输“财富无名无籍、转瞬即逝”这样的观念，让他们觉得压迫和剥削这些“尘世俗物”都是大梦一场，要是真能有这么简单就好了。

现在我们再看看已故的列昂季耶夫（14），那位国家警察局里的唯心主义者吧，他简洁明确地说：“宗教是一种伟大的学说……用铁腕约束人民群众的时候，它相当实用和可靠。”

这就是唯心主义思想光谱的全貌了。

“把你的脏手拿开！”别尔嘉耶夫先生号叫着*，他注意到，在这唯心主义的“殿堂”里，围绕在他身边的是一个并不洁净的社会……而世界的神灵从殿堂高处注视着困惑的别尔嘉耶夫先生那渺小的身影，露出了讽刺的笑容……

*参见他写的书籍。

列夫•托洛茨基写于1903年02月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）亚尔蒙京是黑色百人团的政论家，《黎明》的编辑。——《托洛茨基文集》编者注

（3）米・奥・缅希科夫，生于1859年，是一位政论家。在他80年代的职业生涯早期，他为《周报》杂志撰稿，在那里他写了一些唯心主义的文章，主要涉及道德问题。在90年代，缅希科夫转投《新时代》之后，他的语气变得尖锐反动。他的文章中不断伴随着对民主制度和非俄族人的攻击，而他以前的人文主义则没有留下一丝痕迹。——《托洛茨基文集》编者注

（4）尼・明斯基（本名尼・马・维连金），生于1855年，诗人、神秘主义哲学家。他的第一首诗是以"公民"为主题撰写的。1890年，他发表了一篇哲学论文《在良心的光辉下》，提出了米恩主义（Meontology，希腊语意为“不存在”）的“哲学理论”，其中的核心论点是，对人来说最重要的是“空无”、“非生命的真理”、“不存在和无法理解的”。1900年，他与梅列日科夫斯基、吉皮乌斯和罗扎诺夫一起成立了"宗教与哲学协会"。明斯基是俄罗斯象征主义的先驱之一。1905年，明斯基和大多数知识分子一样，亲近革命和社会民主主义，甚至是布尔什维克合法报纸《新生活》的名义编辑。革命失败后，明斯基采取了反动的立场，现在生活在国外。——《托洛茨基文集》编者注

（5）德・谢・梅列日科夫斯基，生于1866年，诗人、小说家、评论家和政论家。90年代时，他倾向于极端的神秘主义。他与吉皮乌斯、罗扎诺夫、明斯基等人一起在圣彼得堡创办了“宗教与哲学会议”，并为会议的文学刊物《新道路》做编辑。同时，梅列日科夫斯基与立宪民主派报社合作。1912年，他与狂热反动分子亚历山大・苏沃林之间相当友好的通信往来被公之于众。目前，梅列日科夫斯基在国外，是苏维埃政权最顽固的“意识形态”敌人之一。——《托洛茨基文集》编者注

（6）瓦・瓦・罗扎诺夫，生于1856年，俄罗斯唯心主义哲学家。他撰写了许多关于教会、宗教、婚姻、文学之类的文章和书籍。罗扎诺夫的政治观点是彻底的保守主义。他的主要作品有《宗教与文化》、《在悬而未决的模糊世界》、《俄罗斯的家庭问题》等。他是《新时代》的定期撰稿人。——《托洛茨基文集》编者注

（7）彼・彼・别尔措夫，生于1868年，诗人，出版商，编辑与记者，是俄罗斯象征主义运动的代表人物之一。——《托洛茨基文集》编者注

（8）谢・尼・布尔加科夫是反动知识分子的典型代表，他经历了从马克思主义到唯心主义，从唯心主义到神秘主义的演变。他曾是莫斯科大学政治经济学系的编外副教授和莫斯科技术学院的教授，属于“合法马克思主义者”。1903年，他出版了著名的《从马克思主义到为唯心主义》一书。从1906年起，他离开了哲学唯心主义的土壤而采取了宗教神秘主义的观点，起初他自称是“基督教社会主义者”。后来他加入立宪民主党，并被选为第二届杜马的代表。他参加了著名反动文集《里程碑》（Вехи）的汇编。十月革命后，他穿上了神甫的长袍，现在作为一个激进的反动分子和蒙昧主义者居住在白俄移民的中心之一。

（9）《唯心主义问题》是20世纪初12位俄罗斯哲学家的文集。1902年5月由莫斯科心理学会出版，发行量为3000份。——译者注

（10）尼・亚・别尔嘉耶夫，俄罗斯唯心主义哲学家。在90年代前半期，他几乎是一个马克思主义者，但后来滑落到了“神秘主义的新基督教”（用他自己的话说，是“从马克思主义的伪集体主义，从颓废的浪漫个人主义到了神秘主义新基督教式的同心同德”）。别尔嘉耶夫现在在国外与其他白俄教授一起居住。

（11）沃伦斯基是作家阿・列・弗莱克塞的笔名，其作品涉及哲学和美学问题。他发表了许多批评文章，反对俄罗斯进步社会思想的泰斗们——别林斯基、车尔尼雪夫斯基、皮萨列夫等人。在哲学领域，沃伦斯基敦促人们回归唯心主义和宗教。沃伦斯基在《上升》（Восход）和《北方通报》（СеверныйВестник）中撰稿，他是这两份报纸的编辑委员会成员，而在这之后他又去了《圣彼得堡公报》、斯托雷平的《俄罗斯报》、《新闻》和其他一些半反动报刊，长期以来对进步阵营的作家穷追不舍。

（12）别尔嘉耶夫在他的文章里骄傲地宣称，自从他的书问世以来，他已经“前进了很远”——向着“形而上的唯心主义和唯灵论”走了一大步。——作者注

（13）这和别尔嘉耶夫先生的说辞一模一样，他教导我们，一个人“了解神的形象、努力与神性近似的权利（作者用了斜体字）不能为了世间任何财富、不能为了幸福和满足而出让……更不能为了权势和生活的成功。”（《唯心主义问题》，136页）——作者注

（14）帕・米・列昂季耶夫（1822-1874），记者、语文学家。他从属于围绕《俄罗斯通信者》、《莫斯科公报》和卡特科夫形成的那个圈子。自1847年起，他在莫斯科大学担任罗马文学教授，并撰写关于古典语言学和希腊历史的文章。自从《俄罗斯通信者》创立以来，他就是这份报刊的积极合作者。自1865年起，他是反动的《莫斯科公报》的共同出版人，他在那里写了许多文章，主要内容是关于教学系统的改革。在这一领域，列昂季耶夫认为由教育部长德・安・托尔斯泰刚刚推行的古代经典研究能够使人从“唯物主义的瘟疫”中得到救赎。1868年，“尼古拉皇太子纪念中学”成立，他担任校长直到去世。——《托洛茨基文集》编者注

ЮБИЛЕЙНОЕ ХОЛОПСТВО

周年庆上的奴才行为（1）

（1903年02月01日）

来源：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotl0.html

敖德萨市的市长向科学院院长康斯坦丁・康斯坦丁诺维奇大公（2）发去了这样一封电报：

“各家报刊的代表、文学家资助协会和科学爱好者协会同400名排字工人一道，祝贺定期刊物出版两百周年，并回忆阁下为教育和文学事业所做的不懈努力（！）。他们一齐（！！）向阁下致敬，请求您接受他们由衷的祝愿，希望祖国的文学能经久不衰，饱含力量与荣耀（！！！）。”

“祖国文学的荣耀”——正是这康斯坦丁大公听从了侦缉队的判断，把马・高尔基（3）从科学院里赶了出去，而敖德萨的文学家们却和排字工“一齐致敬”，向着这个强暴了“教育和文学”的人卑躬屈膝。这算是什么东西？是敖德萨市长伪造了这“同心同德”的假象？还是敖德萨的新闻人士在政治上彻底败坏了？

列夫•托洛茨基写于1903年02月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）康斯坦丁・康斯坦丁诺维奇・罗曼诺夫大公是普列奥布拉任斯基禁卫团的指挥官、追求“爱与纯粹之美”的诗人。1900年，他成为军事学校的校长，同时也是文学艺术类的荣誉院士。曾担任科学院院长。在诗歌方面，康斯坦丁・康斯坦丁诺维奇崇拜费特和迈科夫，也是“为艺术而艺术”流派的代表。作为一个诗人，他缺乏显著的天赋，其诗歌也没有什么文学价值。——《托洛茨基文集》编者注

（3）马・高尔基（本名阿・马・佩什科夫），作家。他曾积极参加革命运动，用他的关系和财富帮助社会民主党。在1909年之前，高尔基与布尔什维克的关系最为密切。1909年，由于他对“前进派”（впередовцы）和“造神主义情绪”（богостроительскоенастроение）的同情，他与列宁分道扬镳。战争期间，高尔基出版了一份温和的国际主义杂志《编年史》（Летопись），这是俄国唯一的反护国主义机关报。二月革命后，他与一些左翼社会民主党政论家和文学家（苏汉诺夫、阿维洛夫、巴扎罗夫、捷斯尼茨基等）一起创办了国际主义报纸《新生活》，该报纸成为社会民主党内一个特殊潮流的统一中心，即所谓的“新生活派”。十月革命越临近，高尔基的报纸和布尔什维克道路之间的分歧就越明显。《新生活》和高尔基本人都以毫不掩饰的悲观态度看待十月革命，预言革命会很快失败，并满足于“组成一个涵盖从布尔什维克到人民社会主义党的联合政府”这样的建议。在十月之后的头几周和几个月里，高尔基以“不合时宜的想法”为总标题发表了一系列文章，其中知识分子的悲观主义、对群众创造力的不信任以及对底层人民不开化的恐惧越来越多地变成了反苏维埃的庸人哲学。以及，高尔基为反革命的资产阶级报刊辩护，认为这是过渡时期的特殊性，需要不同政党之间的自由竞争。

1919年，高尔基（不幸的是，时间不长）与他之前的偏见决裂，转而热情和真诚地捍卫苏维埃政权。近年来，高尔基再次向右转，其中最让人印象深刻的是他在1922年的审判中为社会革命党人辩护的讲话。目前，高尔基旅居国外。

将高尔基排除出科学院一事是这样发生的：1902年2月底，高尔基从科学院获得了“科学院文学艺术荣誉院士”的称号。然而，3月10日的《政府通报》（Правительственныйвестник）报道说：“鉴于出现了俄罗斯语言文学和艺术联席会议所不了解的情况，根据《刑法诉讼条例》第1035条提请调查，阿列克谢・马克西莫维奇・佩什科夫（笔名高尔基）的名誉院士选举被宣布无效”。

因为在政治上不可靠而拒绝确认这位广受尊敬的大作家为院士，这引起了广泛的愤慨。名誉院士契诃夫和科罗连科为抗议对高尔基的排斥，在报刊上宣布他们放弃自己的院士称号。——《托洛茨基文集》编者注

高尚取代纲领，焦虑取代策略

（1903年02月01日）

原文链接：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotm016.html 本报对罗斯托夫的事件\neditor{1902年11月，顿河畔罗斯托夫的工厂工人举行了罢工。20世纪初，该市约有3万名工人，其中一半受雇于弗拉季高加索铁路主要车间（2600人）、阿斯莫洛夫烟草厂（2200人）和阿克赛犁厂等大型企业。11月2日，铁路车间锅炉工段的工人因管理层在计算工资时故意出错而举行了罢工。11月4日，俄国社会民主工党的顿河委员会发布公告，呼吁铁路车间的所有工人进行罢工，并提出了罢工者的要求。这些要求包括每天工作9小时、增加工资、取消罚款，以及解雇最受厌恶的工头。11月6日和7日，罢工蔓延到整个城市，并开始具有政治性质。11月11日，警察和哥萨克对群众集会上的罢工者动用武力，6人被杀，17人受伤。顿河畔罗斯托夫的群众集会又持续了两个星期。为了表示声援，季霍列茨卡亚车站和新罗西斯克、矿水城、弗拉季高加索和戈梅利等城市的工人也举行了罢工。官方逮捕了最活跃的罢工者并将他们驱逐出城市，最终迫使其他罢工者返回工作岗位。11月26日，罢工结束。同一天，顿河委员会发表了《致全俄公民》的宣言。}进行了政治评估，其中这样写道：“不过，社会革命党可能会以不同的角度描写这次事件，并且，想必在他们看来，假如那六名在罗斯托夫被杀的同志是为了刺杀某个警察败类而死的，那一定会‘更死得其所’。”对于这些话，《革命俄罗斯》试着用怒火中烧的高尚情感来点燃读者：“很难想象，运动刚刚被粉碎、被镇压，死去战士的坟墓刚刚堆好，他们洒下的鲜血都还没有干透，两派革命者竟然就争执起来，开始辩论他们更希望看到自己的同志以哪种形式死去。假如可能的话，这种亵渎和侮辱（我太高尚了！）的争论会证明，被宗派主义蒙蔽双眼的人们能够把这些珍贵的鲜血、这些神圣的牺牲、这些严肃和极度悲惨的事件遗忘到什么地步……这真是颠倒黑白，对革命者的认识真是令人惊叹！”（15号） 刚刚堆好的坟墓……鲜血……亵渎和侮辱……尸体……牺牲……宗派蒙蔽……而在这一切之上的，则是高贵的、“超越派系”的思想劈下的耀眼闪电。虔诚的读者们蒙在鼓里，被震得双耳欲聋，结果问题本身则顺利地偷梁换柱了。 然而，这个问题需要一个明确的回答。我们在《革命俄罗斯》第12号上读到这样一段话：“未来的非武装示威未必能起到同样的激励和振奋效果……它们有时还会产生‘打击士气的作用’，这样的风险不断增长。”《革命俄罗斯》进一步论述说，“但我们还没有准备好进行群众性的武装反抗，无论‘反对采取果断行动的人’如何反对，恐怖活动都会继续存在。”当然，恐怖是需要牺牲的。“但请看，仅仅在巴统工人示威期间就有约30名手无寸铁的群众被打死。奥布霍夫工厂罢工期间的和平示威也以流血奋战而告终。”现在是时候了，不要再“只做一块铁砧了，忍受锤子的敲打不是你的使命”，是时候对打击群众的行径做出回应了……方法则是用左轮手枪射击（据我们所知，它并不总是能命中目标）。 在罗斯托夫爆发的真正的革命事件，它的逻辑就像吹纸牌屋一样吹倒了《革命俄罗斯》那脆弱的恐怖主义逻辑。顺便一说，罗斯托夫事件的意义是不可估量的，因为在它的映照下，恐怖主义活动必然会得到不含浪漫色彩的真实评价……我们建议我们的反对者，也就是支持“采取果断行动”的人们，把第12号刊物上提出的意见应用到具体事实当中去，然后再决定这个问题：现在，在罗斯托夫进行武装示威仍然不能实现，此时让六位死去的同志在六次恐怖行动当中献出生命，这样做对事业是不是更好。“倘若死去，握着武器死去会更好，这死亡也要让敌人付出沉重代价。”（《革命俄罗斯》） 而回应我们的则是一连串滔滔不绝的高尚话语，教人难以抗拒。当然了，先生们，你们很高尚；你们当然比“锱铢必较的派系斗争”要高贵，但难不成这能剥夺我们期待的权利吗？“该怎么回应政府的暴行？”（这是本文引用的《革命俄罗斯》第12号上那篇文章的标题）对于这个问题，我们的期待是，罗斯托夫事件这个伟大的直观教训能够开导你们，让你们明白真正革命性的答案——是该为群众性的反抗做准备，还是用个别人的反抗来把革命符号化？你们认为，“罗斯托夫事件太过复杂，不能把它选作同其他派系算账的借口。”这种陈腐的狡辩搪塞是什么意思？罗斯托夫事件很复杂，罗斯托夫事件很重要——需要去理解它，需要去评价它。但是评价取决于阶级观点，理解则取决于学说和主义。这里就是在评价这复杂而重要的事件，而要和革命冒进思想“算账”，和表面坚持原则、实际上背弃原则的观点“算账”的话，还有哪里比得上这里呢？ 你们不喜欢我们社会民主党的评价？有鉴于你们自身的“民主”本性，这一点可以理解。那么，请把你们的评价告诉我们吧，把我们的评价给驳倒；这会是一场有益的观点交锋。但是，这种把脑袋埋进沙子的“统一”，这种用“派系”一词见风使舵的行为，这种希望用铺天盖地的漂亮话掩盖纲领和办法上根本差异的想法——这种“策略”除了把事情搞得愈发混乱，还能有什么结果呢？ 况且，尽管有着“超越派别”的美德，但对于罗斯托夫事件，你们自己也忍不住参与了这“亵渎的争论”。你们没有忍住，这是件好事。你们希望把自己的策略同社会民主党的策略对立起来，所以在这同一篇文章当中提出了极其有启发性的东西。你们这样说道：“在罗斯托夫形成了一个小组，它试图独立地参与罢工，并且发表了一份宣言，签名是‘一群社会革命党人’。无论这种尝试多么短暂，但它还是揭示了所有向往……社会革命党潮流的人和团体所具有的一个典型特征，那就是——他们的愿望不是走在形势后面，而是要推动形势发展，要求勇敢的革命主动精神”，等等。 形成了一个小组……试图参与……但是这个尝试很短暂。这确实是个相当“典型的特点”！在不断地做工作、让群众革命化的这个时候，社会民主党形单影只。但是，一旦它把社会的温度提升起来，给革命性的“短暂瞬间”创造出条件，社会革命党人的团体就出现了，而且还试着“独立地参与”。社会革命党政论家做的这个鉴定确实是非常好，它充满了深刻的意义。在短短的几句话当中，它就用自掘坟墓式的清楚发言揭示了整个社会革命党的产生所带来的历史“意义”。 若干年以来，社会民主党都背负着各种来自所谓进步社会的雷鸣般的嘲笑和讥讽，形单影只地刨松社会土壤，把革命思想引入工人街区。陈腐学究、教条主义者、狂热分子、宿命论者、资产阶级社会主义者……一大堆这样的绰号伴随着俄罗斯的“信徒们”。昔日的领袖和先知们编造了这些绰号，而毫无疑问，社会革命党的先生们在精神上和他们是同源的。然后呢？近年来我们看到的各种反对派和革命斗争都是主要革命进程——也就是工人阶级的政治觉醒——当中的衍生或者反映。社会民主党借助它号召学生上街；农民阶级，他们的起义当中存在着政治思想的萌芽，又从革命化的社会民主党无产阶级那里领会了这些思想；党还复活了那可怜的地方自治局反对派，最后送了它一个受过马克思主义教育的前社会主义者做它的领袖\neditor{指彼得・司徒卢威。——译注}。最后还有：社会革命党本身的存在就应该归功于社会民主党——这可不是什么悖论。 社会革命党人从革命学说当中解放出来，因而被剥夺了阶级力量，他们没有能力独立地发挥革命作用。他们的本性赋予他们的唯一权力就是“短暂的尝试”和“独立地参与”一些并非由他们引发、所做的工作也和他们无关的事件。他们想的是一把全押，把庄家的钱统统赢走。对于一群缺乏原则、在政治方面十分焦虑的知识分子来说，这个愿望是非常自然的。今天，在罗斯托夫事件之后，他们说必须要知道武器在哪里、部队的驻地在哪里，以便“利用罢工夺取城市”，而明天，夺取城市的尝试失败之后，他们就会呼吁我们（“暂时”）用恐怖活动当作练习。一把全押！这就叫“要求勇敢的革命主动精神”，这就叫“他们的愿望不是走在形势后面，而是要推动形势发展”！你们是在向谁要求“革命主动精神”？展示一下吧！你们推动了什么形势的发展？我们可不知道有这种事情！你们的整个革命精神不过是机会主义的另一面。你们所有的策略都极其缺乏革命主动精神，是在软弱无力、奴颜婢膝地向革命时刻献媚…… \info{列夫•托洛茨基写于1903年02月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。} 对于罗斯托夫工人因罢工而产生的政治行动，列宁指出：“无产阶级第一次作为一个阶级站出来反对所有其他阶级，反对沙皇政府。”约有30个与《火星报》有联系的社会民主工党委员会和团体通过印发传单对罗斯托夫罢工做出了回应。罢工在俄罗斯留下了深刻的印记，在西欧同样引起了反应。——译注

\tdoc{在龌龊和荒芜的世界中}\neditor{原标题为 “В МИРЕ МЕРЗОСТИ И ЗАПУСТЕНИЯ” 。}

（1903年02月01日）

来源：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotm002.html 1月14日，彼得堡的高等法院开始审理前喀琅施塔得警察局长沙夫罗夫中校的案件。 我不会详尽地描述这桩重案，而是让各位读者去读俄罗斯的“合法”媒体报刊，那边已经详细描写了沙夫罗夫受审的细节。我只会专注于前警察局长案子里特别意味深长的方面，以及受审查的媒体就算想写也写不出来的一些结论。 好多年以来，沙夫罗夫都在彼得堡和莫斯科的警察局里任职。他的品行相当不堪，以至于警察总监都把他叫做“莫斯科警官队伍里的头号受贿犯”（这么说来，其他那些警官不过是没有他那么明目张胆而已）。沙夫罗夫因为贿赂被彼得堡警察局开除，结果他手下负责办事的伙计奥格尼奥夫不仅没让主人满意，还挨了一顿打，被赶回了老家。履历上这点小小的“意外障碍”并没影响沙夫罗夫在1896年就任喀琅施塔得警察局长。当喀琅施塔得的长官质问沙夫罗夫的情况时，彼得堡市政府的答复是：“他当时是因为家庭原因才退职的。”在喀琅施塔得，沙夫罗夫得以尽情施展上帝赐予他的一切才华。他从容不迫地管理国库的宝箱，就像在管理自己的钱包。警官们害怕被他开除，只得给他进贡大笔的捐税；给消防队职员的奖金也流进了沙夫罗夫的口袋。市民们随便做点什么都会被罚款，而罚金则被警察局长吸进了肚皮。然而，他却对妓院关照有加。用他自己的话说，他就像父亲宠爱孩子一样关心青楼的事情。当然，警察局长的温柔可不是柏拉图式的精神情感，老鸨们很清楚该怎么感谢沙夫罗夫“父亲”般的态度，以及他对不间断供应酒精饮料、夜间营业和频繁发生刑事“纠纷”睁一只眼闭一只眼的事情。根据一位目击者机智的观察，喀琅施塔得的居民在警察局长还在世的时候就给他立了块纪念碑，还把一座在局长帮助下建立起来的妓院命名为“沙夫罗夫之家”…… 居民们为什么就只是看着呢？为什么不去控告呢？确实有人控告过，但是要想指控官员的话只能向他的“领导”报告，而不能去法院申诉。领导则是雷打不动地在申诉信上写下“不予照准”。他的统治进行到第四年的时候，检察院才进行了一次秘密调查，证实了所有投诉的真实性。看来，想必现在沙夫罗夫是要上被告席了吧？完全不是这样。必须要从沙夫罗夫的上级，也就是喀琅施塔得的军事长官那里收到指示，才能开始走预审的诉讼程序。然而长官认为对沙夫罗夫提起的公诉“没有充分的依据”——而且更绝妙的是——“不过是来源于思想不端之人的告发”。长官总算还是对这些指控做了行政（也就是警察的，而非司法的）“调查”，结果是沙夫罗夫比白鸽还干净。这案子本来可能会像我们国家的大多数案件一样就这么结束了，但高等法院的检察官并不满足，而是去找了当权的枢密院。不知道是什么力量促使这位检察官迈出了这一步（很有可能只是和那位长官关系不好），但这终究还是把沙夫罗夫送上了被告席。 哪怕是上了法庭，互相包庇窝藏的行为也没有停止。海军中将卡兹纳科夫作为证人在自己家里接受了讯问，他以自己的名义，以及根据彼得堡前市长冯・瓦尔对沙夫罗夫的口头描述，极力为被告做担保。 “沙夫罗夫不是警察‘大家庭’里的败类。不，他充其量只是‘平等群体里打头的那个’。”\neditor{80年代中期的时候，另一位喀琅施塔得警长戈洛瓦乔夫的诉讼案也曾引起过轰动，他因为一系列罪行被判流放西伯利亚，其中和妓院生意串通也是他罪名当中醒目的一条。}沙夫罗夫的前上司差不多就是用这种话评价这位马失前蹄的喀琅施塔得警察局长的！ \info{列夫•托洛茨基写于1903年02月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。} 而所有的这些沙夫罗夫们都团结在一个全能的团体之中，为了收受贿赂、为了享有侮辱普通居民而不受法律制裁的特权而相互担保。现在这类“清洗”警察局的尝试相当频繁，却丝毫不能改变这个部门的“光荣”传统。一个正直的人只要进了警察队伍，他要么自甘堕落，要么只能辞职走人，这个“团体”本身比起进入其中的组成人员要更加强大。挽救的办法只有一个，那就是“赋予每位公民在法庭上起诉任何官员的权利，而无需向其上级投诉”。（《俄罗斯社会民主工党纲领的草案》，《火星报》21号）

НОВЫЙ ПОХОД Г. ФОН-ПЛЕВЕ

冯・普勒韦先生的新运动

（1903年02月01日）

来源：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotl997.html

这位老刽子手几乎是用《俄罗斯公报》那些自由派的文体谈起了即将到来的“改革”。要知道，在不久的将来，就要“按1861年制定的农民地位法案所遗赠给我们的榜样”进行重大的“农民变革”了。

普勒韦过分谦虚地说道：“如果我们认为内务部可以靠自己的力量来处理这些问题，那这就是一种轻率的自负；我们部门只是想为这个储藏着一切创造性精神力量的国家宝库尽一份绵薄之力。”这项工作“会吸收农民事务领域最优秀的专家来参与”。

会“吸收”！对于当下这个时代来说，这真是再贴切不过的词！这种模棱两可的表达不正让人想起了布纳科夫\neditor{布纳科夫（1837—1904）是有名的教师。他在沃罗涅日的军事中学里教书，他还在此地创办了一所私立小学，很快获得了模范小学的美誉。1872年起，他领导了全俄教师代表大会。后来，他又主持沃罗涅日省的公共教师培训班。1902年，他成为县和省一级的地方自治议员，并被选入持反对派观点的"沃罗涅日省农业需求委员会"。由于参加该委员会，普勒韦剥夺了他从事教育和社会活动的权利，并将他流放到诺夫哥罗德州，由警察公开监督。——《托洛茨基文集》编者注}、马尔丁诺夫\neditor{谢・维・马尔丁诺夫是政治家和医生。1882年，他因参加民意党而在彼得堡被捕。审前拘留3年后，他被行政流放到叶尼塞省5年。在这一刑期结束后，他的流放时间先是延长了两年，然后又延长了一年。1893年，他从西伯利亚归来，住在沃罗涅日，并在地方自治局当医生。由于马尔丁诺夫参加"沃罗涅日省农业需求委员会"，并在会上宣读了关于必须召开代表大会的著名报告，他立即被逮捕，并根据普勒韦的命令被行政驱逐到阿尔汉格尔斯克州3年。——《托洛茨基文集》编者注}、谢尔宾纳\neditor{费・安・谢尔宾纳是著名的地方自治工作者和统计学家。自1884年起他担任沃罗涅日省地方自治局统计工作的负责人。他撰写了统计、农民经济、农村预算等方面的文章和小册子。由于参加了持反对派观点的"沃罗涅日省农业需求委员会"，他于1903年被沃罗涅日省行政驱逐出境。他是来自库班省的第二届国家杜马议员。在杜马中，他加入了民粹社会主义者的派系，在这个党的右翼占有一席之地。——《托洛茨基文集》编者注}、诺维科夫\neditor{诺维科夫是一个自由主义的地方自治领袖。他的职业生涯从担任地方自治领导人开始，90年代曾在农业部任职，1902—1904年任巴库市长。他积极参加自由主义的地方自治运动，因此招致政府的大量迫害。——《托洛茨基文集》编者注}和其他的先生们么，他们就因为为“储藏着一切创造性精神力量的国家宝库”贡献了“绵薄之力”，被内务部（的国家警察司）“吸收”了去，受刑法典那些严厉条款的制裁！

不过，俄罗斯的公众人物有着惊人的天赋……需要反动时显得恬不知耻，转到自由一面时又完全不记旧仇了。普勒韦先生的“御座”演讲简洁有力，这让俄罗斯那些靠国家政事这样的话题维生的报刊展现出了无穷无尽的机智和敏锐，纷纷开始解读起部长的承诺来。自由派用自由派的想法去解读，反动派则用反动派的思维去看待。《新时代》深受感动地说道：“老天爷！这能给烦闷的人们多么大的希望啊，哪怕它就像梦一样虚幻！”

但是，让我们凑近点看这希望吧。一位年迈的作家，康・费・戈洛温\neditor{康・费・戈洛温（1843—1903）是偏向保守的小说家，他用"奥尔洛夫斯基"的笔名在反动的《俄罗斯通报者》上发表了许多小说和故事。后来他开始在《俄罗斯评论》和《欧洲信使》上发表文章，另外他还写了一些批评文章。1903年，他的作品全集十二卷发行。——《托洛茨基文集》编者注}，对国家与彼得堡的主管人之间的“团结”作了这样的想象：

省内的首席贵族和地方自治会议推选的代表，这两方将人数均等地组成一个“大约130人的定额，完全足以为三个负责经济事务的部门，即内务部、财政部和农业部建立咨议机构”。这就意味着体系的顺利完成。而“在地方，在各省之内，要建立起混合成分的机关，使得民选人员和行政指派人员能够协同行动”——主管席位则由省长先生们担任。

这个致力于联合的计划正是洛里斯—梅利科夫\neditor{洛里斯—梅利科夫宪法是由伯爵米・塔・洛里斯—梅利科夫（1825—1888）将军构思的一系列自由主义改革。他是一个有权有势的官僚，希望用自由主义的施舍来安抚日益增长的革命运动。1880年冬宫爆炸案之后，洛里斯—梅利科夫处于官僚阶级的最高层，他被任命为最高行政委员会的负责人以打击暴行，并被赋予了很大的权力。洛里斯—梅利科夫以自由主义者著称，但逮捕、流放、镇压并没有停止，刺客姆拉德茨基在试图刺杀之后的24小时就被军事法庭处决。革命活动的暂时停顿给人的印象是，洛里斯—梅利科夫成功地应对了他的任务，于是他很快被任命为内务部长。在这一立场上，洛里斯—梅利科夫对自由派舆论做出了一些让步，一定程度上缓解了审查压力，并准备了一些进一步的措施，如减少赎买费、帮助农民购买土地、为安置提供便利条件、实行一些非常有限的自治、建立一个由省地方自治局选出的代表，即由大、中地主代表组成的咨议机构。这些计划后来被称为"洛里斯—梅利科夫宪法"，然而，这一宪法只停留在纸面上。1881年3月1日，亚历山大二世被刺杀后，最凶恶的反动时代开启了，被反动界认为是自由主义者的洛里斯—梅利科夫很快被解职。——《托洛茨基文集》编者注}“宪法”的翻版（众所周知，它自命为宪法正是为了使专制制度不受宪法的限制），这个政治骗局的侥幸果实在苏沃林乐团的第一小提琴手西格玛先生\neditor{西格玛（谢・尼・瑟罗米亚特尼科夫的化名）是一名反动记者。从1888年起，他在《周报》撰稿，从1891年到1893年，他在那里负责对外国生活的评论。1893年他加入苏沃林的《新时代》报，成为该报最热心的雇员之一，并在该报上发表具有极端爱国主义特点的故事和讽刺文章。——《托洛茨基文集》编者注}那里受到了热烈欢迎。多一些友爱，对“阶层制在国家层面的意义”多一些信心——分裂的俄罗斯就会团结起来，邪恶将被善良所取代，“民众会本能地亲近他们的国君，专制思想将在国内焕发新的光彩。”

“光荣的牧群”里又传出另一个声音——当然，别觉得“专家”就真的能教给部长先生们什么东西。哪能呢！……不过每个人都有个无法抑制的需求，那就是看看他自己的工作到底有什么成效。结果，“连官僚们也不能免俗”。于是，官僚的特性和全人类的通性相结合，似乎就有了“召集130名‘专家’来为三个部门的宝座服务”的点子。

这个拙劣的“政策”意图很明显：还有些顽固的社会力量，那就让我们试着制服他们吧——沙皇的铁腕可从不缺少镇压手段。他们还不顺从？那我们就试着在政治上收买他们。把祖巴托夫送去工人那里，把万诺夫斯基\neditor{万诺夫斯基（1822—1904）是亚历山大三世时期的陆军大臣和尼古拉二世时期的教育大臣。他毕业于士官武备学校；自1868年起，他指挥一个步兵师并参加了俄土战争。1878年，他指挥一个东方支队，同年获将领副官衔。亚历山大三世登基后不久，万诺夫斯基出任陆军大臣。万诺夫斯基在职期间对军队实行最严格的纪律，是极端反动的支持者。万诺夫斯基领导下的所有军事中学都被改造成军团，减少了后备军士官生的优待，在高加索和谢米列奇耶省引入征兵制，鼓励军官之间决斗。1898年，万诺夫斯基被解除陆军大臣职务，被任命为国务委员会委员。1899年，他被派去调查学生暴动的原因。教育部长博戈列波夫被杀后，万诺夫斯基被任命为他的继任者。在新岗位上，这位勇敢的将军从一个直言不讳的反动派变成了一个自由派：他试图软化博戈列波夫在学校强加的军营制度；他释放了向士兵投降的学生，允许召开学生课程会议，使班长制度、食堂和互助储蓄合法化。然而，这些善意的措施都被相当约束性的限制所包围，使得学生们拒绝承认这些措施。在高等教育的"改革"领域一无所获后，万诺夫斯基将自己的活动转向了中学。但在这里，除了废除文法中学里的希腊语学习外，他也是一事无成。1902年，内务部长西皮亚金遇刺后，万诺夫斯基辞职。——《托洛茨基文集》编者注}送去大学生那里，把普勒韦送去地方自治派那里。我们会把地方自治的领袖“吸收”到部长办公室的深处，如果必要的话，再为他们的“咨议”劳动付些报酬，用官衔腐蚀他们的公民良知，用勋章哄骗他们反对派的荣誉……昨天还顽固反抗的地方自治派就会变成“责任部门”的走狗。结果，权力就这样同“国家的创造性力量”达成了生气勃勃的统一。

当然，这个计划不过是普勒韦先生偷盗社会财富的一次尝试，但这尝试的手法可拙劣得很，因为这伊凡雷帝式的“削藩”只没收了极小一部分贵族土地（如果真的有没收的话）（10）——俄罗斯专制制度和俄罗斯人民之间的无底深渊绝不会消失。

列夫•托洛茨基写于1903年02月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

（10）特辖制是伊凡雷帝为摧毁封建大贵族和领主的封建割据势力、巩固俄罗斯中央集权国家，在1565至1572年期间实行的非常制度，期间特辖区内的王公和领主被遣走，他们的世袭领地被分配给特辖军和中小贵族。这里是将普勒韦的“改革”比喻为（拙劣的）特辖制。——中译者注

КАК ОНИ "ПРИМИРЯЮТ"

他们是怎么“调和”的

（1903年03月01日）

嘴上说着“和平、和平”，却不带来和平，这样的人会遭殃；把苦的说成甜的、把甜的说成苦的，这样的人也会遭殃。 《革命俄罗斯》第17号的社论宣布说，我们写的《受照顾的大学生》这篇简讯（在第31期）“很不妥当”。为什么？因为我们力图把“离散和分裂这样肤浅的把戏”教给大学生们。这个指责的历史就和社会民主党一样久远！《革命俄罗斯》说，“大学生中最有觉悟的一部分人认为，基于某种全体大学生的事业建立一个广泛的大学生组织，这既是可能的，也是必要的。”……然后它困惑地问道：“难道全体大学生的组织真的能阻碍革命组织的发展吗？”真的，“全体大学生的组织”有什么对不起我们的地方？为什么我们要给它带去“分裂、离散和混乱”，带去瘟疫、饥荒和其他一切灾祸，要用这些东西来把它“消灭”？……敖德萨的大学生用理智反驳了我们破坏组织的狂热行为，他们宣称说：“整个大学生群体在争取政治自由的基础上同时与两党（社民党和社革党）接近，因为他们认为两党都是推翻专制制度的主要力量。” 说得很好。但是，我们什么时候、在什么地方否认过大学生有权因“全体大学生的事业”组织起来？我们是这样写的：“大学生群体本身，也就是学潮、游行和政治决议的集体发起人，有它自己的面貌，而不取决于组成其中的这派或者那派学生的观点。这种面貌是民主的。”但是，如果说大学生群体获得了这种面貌，如果说他们成为了俄国社会政治革命化的动因，那仅仅是因为他们感受到，从大学的高墙之外传来了无产阶级的革命气息。革命大学生对工人的向往是近年来很有教益的一个事实。1902年的全体大学生代表大会非常正确地反映了这种倾向，因为它表示希望学生委员会与社会民主党这个无产阶级政党的委员会进行往来\neditor{我们希望《革命俄罗斯》也能同意我们的看法，也就是：它到目前为止——当然，是因为一些无法被它的意愿左右的情况——都没能把无产阶级斗争的“领导权”掌握在自己手中。农业社会主义联盟的小册子《沙皇的意志和人民的意志》就指出，“城市的工厂工人已经在与社会主义者联合……并且同他们一起组建一个社会主义工人党”，而“更准确”的说法则是社会民主党——不过，这里当然只能看出一个意思，那就是它希望不要加深“派系间”的分歧。——作者注}。 革命的大学生们绝不能忘记《宣言》当中的这段原话：“大会确认了大学生和工人最近的联合行动，它全心全意地欢迎这个现象，并且希望学生青年和无产阶级之间更加团结。他们正步调一致地走在要求政治自由的道路上，而这正是社会主义纲领的第一步。大会认为，在大学生当中尽可能广泛地宣传社会主义思想是适当的。如果要清楚地了解无产阶级在我们运动中的作用和参与程度，他们就是必不可少的。大会认为，以下的举措适合更好地实现这一目标：在所有高等教育机构建立常设的组织委员会，并与俄国社会民主工党的地方委员会进行联络，同时大会提议由地方委员会向上述设想的组织提供协助。” 我们说这项决议是合理的政治行动，因为一旦大学生踏上“为政治自由而斗争的土地”，他们就不能不向革命的党寻求支持，这个党在他们之前就已经在斗争，之后也会在他们身前继续斗争；一旦他们涉足社会主义思想的领域，他们就不能不向一个依靠科学社会主义原则的党寻求指导。或许社会革命党人会说，这种政治支持和思想指导是可以自己表演的？说得好！但就算这么说也并没有回避掉选择的问题，不是吗？况且也不可能回避这个问题。记住，“革命的党”只是一个抽象的概念。并没有这么一个党，有的只是社会民主党和社会革命党。可以在争取政治自由的基础上同时与两党“接近”，但是不可能同时和两党建立某种组织关系，因为这两个党本身并没有组织联系。可以对此感到遗憾，可以对此进行指责，但是绝不能忽视这个事实。不要忘记，无论多么简单的政治联盟，都会给双方带来某些政治义务。我们会说，假若大学生代表大会的措辞不那么夸大，那么它提出长期“往来”方面的问题和政治联盟方面的问题就是相当正确的。从这里开始，大会就必须讨论一个问题：结盟——和谁结盟？而政治理性则使得它走向社会民主党一边。《革命俄罗斯》抱怨说，以前的大学生代表大会都没有做过这种划清界限的举动。以前的大会……同行们，前几届大会可是在你们党诞生之前召开的。那个时候没有做选择的必要，因为没有做选择的可能性。那个时候还没有你们的党，只有社会民主党这一个党。 不，我们完全不是什么开膛手杰克，要把所有“独立的、不依附我们的”团体都屠杀掉；我们不会把基于“全体大学生的事业”，也就是“反对专制政权的解放斗争”的组织给吞噬掉。我们只是认为，必须要寻找话语组合背后的概念组合。 “反对专制政权的斗争”？毫无疑问，如果要把这项任务称作“全体大学生的事业”，就必须要有很多保留条件。各个联合会议满足学生互助的需要时，它们并没有跨过大学的门槛；要求“废除临时条例”或者“恢复1863年的章程\neditor{1863年的章程：亚历山大二世时期的自由主义改革也影响到了大学生活。1863年出台的新章程给予教授们广泛的自主权，让大学摆脱了督学的监管。所有经济、行政和学术工作都交由教授委员会管理，同时委员会还负责任命学生审判会的成员。不过，章程虽然赋予教授自主权，却几乎完全没有涉及到大学生群体。}”变成组织起来的大学生的口号时，这场运动依然是纯粹的“学院派”运动。但是，镇压行动完成了它的教育职责。对大学生来说，俄国的兵役学校成了俄国革命的军事学校。去年年初，这场运动就成了革命政治土壤上的可靠支柱。从这一刻起，它不再是全体大学生的运动了，而是一场泛民主主义运动。但它之所以不再是全体大学生的运动，是因为它踏入更广泛民主斗争舞台的行动牵涉到了反对派大学生内部的分裂：“学院派”退出集会以示抗议，因为会上通过了革命的政治决议。那我们要问问《革命俄罗斯》上那位严厉却不公正的检举人：他怎么评价这次分裂？分裂的两方当中，哪一方发挥了进步的作用？是以“大学生的事业”为名，要求大学生不要转向政治领域、不要背叛“团结工作这项艰难的事业”这一方吗？还是肤浅地沾染上“离散和分裂这样的把戏”的另一方呢？我们担心这个问题会让我们这位批评家陷入矛盾，甚至在他渴望调和的纯洁心灵里引起“分裂”…… 我们继续往下讲。基辅联合会议并没有单纯地停留在1902年决议的基础上——况且它也不可能停留，因为革命工作的内在逻辑推动着它。大学生群体提出激进的民主主义纲领后，接下来直面的任务就是革命的策略。此时，战斗组织已经顺利诞生了，大学生们必须解决系统实施恐怖活动的问题。基辅联合会议对恐怖活动说了“是”\neditor{见联合会议11月3日的宣告。文中叙述说，“社会革命党承认，恐怖是和其他斗争手段并列的办法，同时还决定从本党之中分出一个‘战斗组织’，由它负责消灭政府中危害最大的代表。”……就和《革命俄罗斯》的社论上写的完全一样！但令人好奇的是，社论说，上一届大学生代表大会寻求与社会民主党接近，而它犯的错误在于，“大会被一批有某种方向的得势之人鼓动了”（第17号）。基辅联合会议不也犯了一样的错误吗？《革命俄罗斯》的公正意见会非常有助于澄清这个有趣的问题。——作者注}。这样一来，它就是对社会民主党说了“不”。这是它的自由。但它这样做难道不是把“派系间”的分歧带进了“全体大学生的事业”里吗？它能做到不把分歧带进去吗？这对所谓“团结友爱的工作”难道没有损害吗？还是说，它靠着玩弄权术的天真宣言，说“大学生群体不能偏向于任何一方”，这样就能消除损害了？…… 而《革命俄罗斯》保护着这些大学生不受分裂分子的侵害，可它自己有没有向他们解释一下恐怖主义倾向的各种危害，以及这类倾向导致的分裂、离散和混乱呢？——因为据我们所知，恐怖并不是“全体大学生的事业”。没有，它没解释。相反，它认为大学生们“以英雄卡尔波维奇\neditor{卡尔波维奇（1875—1917）曾是莫斯科大学医学系的学生。1898年，他转入尤里耶夫大学（译注：今爱沙尼亚的塔尔图大学），因为共同领导学潮而被开除出校。1901年2月14日，卡尔波维奇枪杀了国民教育部长博戈列波夫，并被判处20年苦役。1901年4月30日起，他被囚禁在什利谢利堡。1906年1月30日，他被转运前往西伯利亚，并于途中脱逃前往国外。二月革命后，他在返回俄国的路上溺水身亡。——《托洛茨基文集》编者注}为代表，表达了他们的政治嗅觉”。这句半神秘主义、半象征含义的话里自然没有任何内容，但它的目的当然是要鼓励大学生进一步体现自己的“政治嗅觉”。据我们所知，恐怖手段并不是有助于实现广泛“调和”的革命策略要点。《革命俄罗斯》也并不觉得恐怖主义的“嗅觉”能变成“跨派系”的品质。 它当然不这么觉得——尽管如此，它还是表示，希望“大学生中社会主义的那一部分会努力奋斗……让大学生群体全力以赴地支持解放斗争和（？）革命斗争中的一切表现——无论是工人游行，还是像卡尔波维奇或者巴尔马肖夫那样的恐怖活动，等等。”此外，我们还听到这同一份《革命俄罗斯》说，“工人游行”可能会打击士气，暂时应该用“像卡尔波维奇或者巴尔马肖夫那样的恐怖活动”来代替。社会民主党的观点则并不是这样。那么，受照顾的大学生们，“不能偏向任何一方”的大学生们，该如何是好呢？…… 是的，《革命俄罗斯》的读者们，现在是时候该破译它那并不高明的密码了，是时候该读懂“社会革命党机关报”上所谓的“调和”了。是时候该认识到，那些同无产阶级世界观展开全盘激烈斗争的人，他们滔滔不绝讲述的“调和”和“联合”是多么的空洞、多么的虚伪！ 他们四处奔走，竭力散播怀疑——赤裸裸地怀疑科学社会主义的基础和无产阶级阶级斗争的方法——同时又用着深刻庄重、不容置疑的措辞，说什么“自主培养的信念”比“可以随便扣的派别帽子”更重要，还有“革命组织”（而不是像《火星报》这样的）能够欢迎团结的大学生运动的发展，用诸如此类的话术掩盖他们的“批判”工作。对于这种陈词滥调，我们只能不解地耸耸肩膀，并且惊讶地问道：面对这样舞文弄墨的酸腐之气，有识之士怎么可能会不窒息呢？ 原文链接：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotm015.html

列夫•托洛茨基写于1903年03月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

废除临时条例：在1889年的大型学潮之后，沙皇政府颁布了“临时条例”。根据条例，被发现参与任何团体示威的所有大学生都将充军。1901年1月11日，基辅大学发生小规模骚乱后，183名学生被逮捕并送往军队。此事在全俄罗斯引发了高涨的愤怒情绪。1901年3月4日，圣彼得堡发生了一次学生和工人抗议的浩大示威，并以警察的残酷镇压告终。2月和3月期间，数以千计的示威浪潮席卷了莫斯科、哈尔科夫、基辅和其他城市，要求释放这183名学生、废除“临时条例”、恢复1863年的大学章程和大学的完全自治。 1884年，随着亚历山大二世遇刺而发起进攻的反动力量废除了大学的章程；1889年，又引入了“临时条例”（见上）来加以取代。恢复1863年的章程是1900—1903年期间大学生们的共同要求。——《托洛茨基文集》编者注

ЕЩЕ О ТАРТЮФАХ

再论答丢夫们（1） （2）

（1903年06月01日）

原文链接：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotm018.html

也许，答丢夫这个称呼是太夸大了——不过，如果做点补充：五短身材、平庸无能版本的答丢夫，这样大概就是正确的。因为，答丢夫这个老天主教徒在伪善方面天赋异禀，他在道德上的无耻并非软弱无能。而他们，《革命俄罗斯》那群可敬的政论家，就是另外一回事了。

他们反对论战——意思就是，当有人揭穿他们的骗局、歪曲，发现他们在推广资产阶级谎言，这时他们便保留不作回应的权利……

他们反对论战，认为这会扰乱兄弟般的队伍，引起“轻率放荡、荒谬空谈和内部分裂”，而这符合普勒韦先生的利益，会损害那统一的、神圣的、伟大的（很多的、一大堆的形容词）目标……简而言之——就是会在资产阶级民主制的侦察队和无产阶级政党之间划下一道清楚的界限……他们的阶级本能激发出贪婪，促使他们去抓住每一个佝偻扭曲的点子，只要它（在他们看来）能够破坏社会民主党的政治分量。他们用自己志得意满、雄姿英发的怀疑论对抗社会民主党的“教条”，用自己革命性的“短暂瞬间”对抗社会民主党“毫无战斗性”的策略……

“短暂瞬间”……罗斯托夫那一群人的冒险小故事虽然简短，但是很有意思，不知你们是否还记得？他们可是“被现在通常称作‘社会革命党’的观点和行动方法所吸引了”。（《革命俄罗斯》第15号，《关于罗斯托夫事件》）

《革命俄罗斯》讲述的这个故事发出戏谑的声音，和罗斯托夫事件的庄严和弦交织在一起，真是奔放又快活！“形成了一个小组……试图独立地参与……这个尝试很短暂……”

唉，这可不是最后一次！在第23号机关报上，《革命俄罗斯》的基辅通讯员向我们讲述了又一个转瞬即逝的悲惨故事——当然，它也“具有鲜明的革命性质”。

基辅报道的目的是损害我们党的基辅委员会的声誉，而且它的编排方法对人心内部的隐秘动机有着深刻的认识。它并不是一下子就冷酷地进攻社会民主党组织，让读者大为震撼——不是这样，它先引着读者走过长长的山门，在他面前展现灿烂的可能性，到了最后，等到“心理准备”都做好了，才对读者发动决定性的打击。

第一封基辅来信以鲜明而大胆的笔触描绘了“社会革命党在我们的工人中间进行活动”。“自开春以来，我们的委员会每周都组织两到三次群众集会，小的集会有20到30人，大的则有100到150人。”“讨论的主题则是有必要组织示威。”第二封信描绘了基希讷乌事件留下的印象。对事件做的叙述完全是莎士比亚式的用意，接下来它被一封来自“基辅监狱政治犯”的信件——致“自由的同志们”给打断了。这封信呼吁众人展开勇敢而坚决的斗争。然后又开始叙事。“早在2月19日之前，社会革命党基辅委员会就已经组织了一系列群众集会，会上讨论了在2月19日举行武装示威的议题。”结果，尽管“我们的委员会”在一系列集会上进行了鼓动，而且不是简单的集会，是群众集会；尽管赞成示威，而且不是简单的示威，是武装示威——可2月19日什么事情也没发生。为什么？要知道，这是因为没能“同其他组织团结一致，这对成功来说不可或缺”。记住这句话。

因为“其他组织”不作为，“工人们简直是等得疲惫不堪，也没等来直接的斗争。”哪怕是消极无为的社民党委员会也不再坚持了：“考虑到这种情绪，俄国社会民主工党基辅委员会已经发出呼吁，要求在4月20日举行示威。”那社会革命党人呢？他们当然在事件之前就已经开炮了。“至于我们的委员会，它决定不仅要安排（原文如此）一次示威，还要组织一次重大的反击来回应警察和哥萨克的暴行，以此赋予它鲜明的革命性质。”此时还走在山门中间的读者感到喜出望外、心脏狂跳：终于，社民党的委员会从昏睡中醒了过来，决定在4月20日安排示威，最重要的是，社革党也决定在4月20日“安排”示威，而且具有“鲜明的革命性质”。风暴要来了！

“在工人的革命力量面前，温和谨慎的动摇分子沉寂下来。我们决定在星期五（4月18日）散发我们的五一宣言，在星期六分发宣传画，呼吁大家在4月20日举行示威。”

“到现在，基辅的全体居民都极其惊惶不安。担忧写在每个人的脸上，空气中弥漫着大事的气息。”这一切大概都是在等待社会革命党的“宣传画”。风暴要来了！

唉！最后一封信告诉我们，“在空气中弥漫着的大事”被取消了。被谁取消的？答案是俄国社会民主工党的基辅委员会，那只专横的手。它担心发生大屠杀，所以通过特别通知推迟了示威活动。（3）

那社会革命党人呢？他们则没有这些顾虑。他们认为，取消示威就是“向普勒韦先生的威胁低头”。他们具备“工人的情绪——这就能很好地保证示威活动具有鲜明的反政府色彩”，他们背后有一系列的群众集会（开春以来每周两到三次），他们把这次示威指定为“重大的反击”，他们准备好了“宣传画”，他们让基辅的空气中弥漫着大事的气息……一切都好了——已经万事俱备了。但是，社民党的委员会取消了示威活动——结果社会革命党的“宣传画”（当然是有着“鲜明的革命性质”）就没派上用场。通讯员叙述说：“尽管这个决定非常困难，但我们还是不得不放弃示威的安排。”诸位！你们想“独立参与”，可还有什么东西比这番有力的通讯更能证明你们的软弱无能？还有什么东西比这番深刻的通讯更能展现你们的“转瞬即逝”？

你们断定，“构成示威力量的广大普通工人很少注意到派系分歧，而且对此理解得也不是特别清楚。”你们断定，“工人们简直是等得疲惫不堪，也没等来直接的斗争。”

你们绘声绘色地描述说，我们的委员会迟疑不定、温和节制，阻碍着重大事件的发生——那你们必然要提出这样一个问题：那为什么，这些怀着革命情绪的群众，很少注意到“派系”分歧的群众，为什么他们不跟着你们走，你们过去、现在和将来都是革命主动精神的勇敢代表，那他们为什么不跟随你们？为什么？是不是因为，你们除了“鲜明的革命性质”就一无所有了：和无产阶级没有联系，没有影响力，也不了解群众运动的任务……痉挛抽风式的革命精神就是你们的能力极限了。

在基希讷乌事件的强烈印象之下，在警察散布的无数丑恶谣言之下，基辅在坐等一场大屠杀，并且把时间安排在示威的时候。当局准备以平息犹太人大屠杀为借口，残酷地镇压示威者。〔注：见基辅委员会的传单《为什么要取消4月20日的示威活动？》——作者注〕它为这场屠杀做足了一切准备。在这种情况下上街，就是让敌人能在自己创造的优势条件下开战。避免这场战斗并不意味着承认战败，而是保留选择的权利，选择更加有利的时机。把事先准备的大屠杀变成一场政治示威当然是伟大的胜利，但让敌人有机会把事先准备的示威变成犹太人大屠杀，这就是痛苦的失败。在这种异常不利的条件下，革命组织的责任和策略是等到斗争激烈的时刻再行动——当然，条件是它把示威看作是对群众进行政治教育的手段，而不是发泄抽风式的革命情绪的出口。

你们努力挂着一副“民主”的面貌，对社会民主党摆出宽厚温情的脸孔，唯独把《火星报》排除在外，就好像它在所有人眼里都是异类怪胎。可你们的宽厚温情正越来越多地变成懊恼和不耐：因为社会民主党正在大力捍卫自己的阶级性质，反对你们“超越派系”的觊觎。

《革命俄罗斯》的基辅通讯员表示，他“完全不信任”社会民主党的活动家，因为这些人把《火星报》组织领导人的那套做派带到了俄罗斯。（第23号）

敖德萨的通讯员在同一号报纸上把《火星报》的道德面貌同“独立派”（4）的道德面貌做了比较（这显然是为了消除“派系间的分歧”），最后，《革命俄罗斯》的编辑们自己又“借机”从地下告诉读者说，他们的侧边口袋里还有一份抗议书，是各个派系的革命者站出来反对《火星报》的策略……

可怕，太可怕了！以弗所熊熊燃烧，大马士革一片火海，三头的地狱犬发出低吼（5）：基辅的通讯员发出低吼，敖德萨的通讯员发出低吼，爱惜手足的编辑们一齐发出低吼。

而我们的地狱犬虽然用这三位一体的吠叫把堆积起来的情绪一股脑倾泻了出来，但它“内部四分五裂，对外也不再做声”——等到两周之后（新一号报纸发表的时候），它又会开口发言，也许是像革命的答丢夫那样讲话，说在意识形态方面轻率放荡多么有害，手足相惜的太平生活多么有利。然后，会有一些善良的人洒下热泪……

列夫•托洛茨基写于1903年06月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（2）N/A

（1）答丢夫（Tartuffe）是莫里哀同名喜剧中的主人公。莫里哀在这部喜剧中展现了一个伪君子的形象，在虔诚、美德和基督教温顺的幌子下，隐藏着最令人厌恶的贪婪、卑劣和虚伪。答丢夫的名字成了伪君子的代名词，他以上帝的名义，不断说“上帝可以作证”，却做下了各种卑鄙行径。——《托洛茨基文集》编者注

（3）以下是这份宣言的摘录：

全世界无产者，联合起来！

为什么要取消4月20日的示威活动？

早在复活节前，社会民主党基辅委员会就决定在4月20日的国际劳动节﹝《托洛茨基文集》编者注：这指的是5月1日的庆祝活动。5月1日在旧历中是4月18日星期五，示威活动改期在4月20日星期日举行。﹞举行反政府示威。与此同时，俄国政府知道许多城市正在准备示威，它已经在策划令人作呕的企图，通过屠杀犹太人来转移人民积累的怨恨，让他们把注意力从自己身上移开。这就是1881年普勒韦担任警察署署长时的所作所为，也是他现在成为部长之后的行径。现在，政府甚至不耻于公开宣布声援杀人的暴徒，还在基希讷乌安排神甫“祝福”，为暴徒们“无辜受伤”的家属募捐。

我们这个政府突然表现出的同情心不可能有第二种理解。很难不怀疑它的慈悲和怜悯：难道它照顾过罢工者和示威者饥肠辘辘的家庭么？难道它没有毫不犹豫地把工人打发去他们的“住处”，让他们忍饥挨饿么？难道在兹拉托乌斯特、季霍列茨卡亚和巴统，它没有冷血地杀害那些养家糊口的工人么？！……

对于它罪恶政策造成的结果，也就是在基希讷乌爆发的兽行，政府甚至都不感到震惊。基辅当局急于利用基希讷乌事件造成的恐慌情绪，千方百计煽动荒谬的谣言、加剧恐慌，从而为大屠杀做准备，并且故意要把屠杀时间安排在示威的日子里。警察特别热衷于散布荒谬的谣言：他们对一些人说，我们社会民主党的宣言邀请工人扛着红旗来示威，并且殴打犹太人；又对另一些人说相反的话——“犹太佬”（社会主义者和大学生）要造反了，应该给他们一个教训……他们似乎不太关心其中的逻辑联系，但所有由警察发起的谣言都有一个目的：让人们相信星期天会发生犹太人大屠杀，而且这不会是坏事……

他们在码头和赫雷夏蒂克大街散发小册子，其中尽是针对犹太人的不实之词，而且散发册子的宗教和教育界人士还大声呼喊：“除掉犹太佬的手段！”

当局的这一切行径都是怀着以下的考量，希望有机会：

1.以平息犹太人大屠杀为借口，残酷镇压示威者。

2.用这场镇压来掩盖基希讷乌当局行径给公众留下的令人作呕的形象。

3.给社会民主党留下阴影，并通过组织屠杀来破坏我们的五月庆祝活动。

我们没有踏进这个为我们准备的陷阱，而是取消了示威活动，以此阻止当局达成它的目标。

俄国社会民主工党基辅委员会

1903年4月27日

——编者注

（4）指犹太独立工人党的成员，它是20世纪初活跃在俄罗斯帝国西部的一个组织。它由暗探局和祖巴托夫发起，是使工人运动合法化政策的一部分。它试图将劳工运动限制在经济和文化问题上，而不触及政治问题。——译注

（5）诗句出自苏马罗科夫的短诗《荒诞的颂歌II》（ОдавздорнаяII）。——译注

关于党内斗争的当前任务的决议

（1903年9月13—20日之间） 鉴于在我们党的第二次代表大会上出现了急剧改变《火星报》原有的策略，把报纸的思想教育作用和思想组织作用置于新编辑部的法定权力控制之下这样一种倾向，这个倾向很明显并在一系列问题上占了上风； 鉴于这种倾向体现在成立按一定方式组成的委员会上，这个委员会只是《火星报》新编辑部行政权力的传送装置和它监督中央委员会的工具，因而把中央委员会贬低到只起单纯的服务性的技术机构的作用； 鉴于这种做法不可避免地要把党分裂为闭塞的、片面配备人选的中央组织和广大分散的社会民主党工作人员这两个方面，从而败坏统一战斗、严格集中的党的思想，—— 我们认为，为了保持和发展我们党的统一，必须同上述畸形集中的倾向进行坚决的原则斗争，为第三次代表大会的召开作好党的舆论准备。 另外鉴于经常的思想斗争采用党内通常用的手段目前对我们来说是不可思议的，因为表现在显然人为地配备的中央委员会、中央机关报以及总委员会的人选上的“戒严”倾向表面上的胜利只不过是意味着尽可能地完全取消党内思想斗争，而代之以行政措施。 鉴于这样组织党的最高领导机构，像代表大会上所形成的那样，是适应于严格执行“戒严”策略，同代表大会以前起领导作用、在代表大会上反对实行新方针的著作力量和实践力量决裂是采用这一策略的开始，而用逐出、开除和贬谪的手段取代较为复杂但唯一有益的系统地从组织上和思想上施以感化的工作只是这一方针的直接运用。 我们认为，我们自己在道义上和政治上有责任采取一切措施用有组织的力量进行实际的组织上的斗争，我们采取的措施不致使我们置身党外，也不致使党本身和党的中央机构的思想受到损害，但却能使我们在尽可能短的时间内改变党的最高机构的成员，从而保证党有可能自由地从事思想上和组织上教育党的工作。 一、为了达到我们确定的目的，应当采取一切办法扩大我们的影响范围和促使我们的观点灌输到党员的意识中去，同时又不致使我们置身于党外。 二、鉴于决定在代表大会破坏组织的倾向取得胜利的原因之一是地方委员会软弱和它们的党员觉悟不高，我们应当担负地方的组织工作，并通过地方组织去影响党的中央机构，以便对它们进行改造。 三、在中央的人选未作上述变更以前，在地方工作的反对派拒绝在中央委员会担任职务，因为只有这种变更才能保证中央有工作能力和使这一机构发展成为党的真正领袖的能力。[删去：在这方面的起码保证是接纳两名反对派参加中央委员会。]① 四、因对代表大会工作进行批评而作的宣传应当给自己提出如下实际任务：（1）各委员会要对“戒严”政策和代表大会、中央委员会以及中央机关报根据这一政策的精神采取的实际步骤表示反对态度；（2）同党中央旨在压制个别党员和组织的行动或意见自由以及在党组织中加强[家庭式的]小圈子作风的各种倾向作斗争；（3）揭露代表大会建立的党的机构缺乏工作能力[和无独立性]，因为这种情况将在它们的政策中表现出来；地方委员会要施加压力以便迫使改变这些机构的人选。 五、对现在这样的中央机关报，反对派采取抵制态度，拒绝任何撰稿工作，拒绝[积极地]协助提供材料等等。 附：进行抵制并不排斥利用中央机关报这一正式的党的机构来刊登决议、给编辑部的信、反驳文章等等，也不排斥履行党员给中央机关报编辑部寄送地方出版的小报、报告等等的义务。 六、只有在《火星报》旧编辑部仍由原班人员工作或者在中央委员会使《火星报》旧编辑部有可能作为单独的团体在党的报刊方面完成那些现在《火星报》编辑部无力完成或从“戒严”政策的观点出发拒绝完成的任务之后，对中央机关报的抵制才能停止。 七、由《火星报》旧编辑[和撰稿人]组成著作家团体，请求中央委员会准许它独立出版一切有关鼓动、宣传和组织工作问题的小册子和小报。该团体提出的自己的特殊任务应是：（1）成立著作家中心，在未争得党的中央机构[增补：或改变现状]以前，[拟]在党内集结“反对派分子”，（2）宣传使“反对派”同“多数派”分手的策略思想和组织思想并在书刊上同“严苛”和“戒严”倾向进行斗争，（3）通过相应的出版机构或通过帮助委员会组织出版事宜来为地方组织的鼓动工作需要服务。 八、如果中央不准成立这样的团体，出路是：（1）自行组成著作家团体，附属于某地方委员会，（2）自己把自己的著作送到某些委员会以便在地方出版，（3）不用党的招牌出版自己的著作。 九、如果中央机构对自己的权利作任意的和明显非法的解释，使我们——违反我们的意志——在党内处于不合法的地位，反对派则公开反对中央机构的策略，拒绝服从非法的决定和继续自己的工作[增补：并诉诸下届代表大会]。 ①方括号内的文字是会议在讨论决议时所作的修改，以下同。——编者注 写于1903年9月13—20日之间。译自《列宁文集》1927年莫斯科—列宁格勒俄文版第6卷第246—249页。

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

政治通信

（1903年11月01日）

原文链接：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotm005.html

（庞巴杜尔和谋反。没有什么罗斯了，罗斯正在毁灭。“权力下放”。改革前的庞巴杜尔，改革后的庞巴杜尔，未来的庞巴杜尔。）

“集权正在让俄罗斯窒息。”——连费坚卡・克罗季科夫\neditor{费坚卡・克罗季科夫是萨尔蒂科夫-谢德林的作品《庞巴杜尔先生和庞巴杜尔太太》中的一位主人公。他年纪轻轻不务正业，是迪索餐厅的常客，却突然展现出了非同寻常的管理才华，不知不觉就在纳沃兹内城（意为“粪肥”）当上了庞巴杜尔（总督）。他端着红酒杯谈笑的时候，无意间说漏了嘴，用一句尖锐有力的话总结了他的管理智慧：“过度集权会毁了俄罗斯，必须要权力下放，也就是把庞巴杜尔们解放出来，加强他们的权力；最高行政机关太沉醉于细枝末节的事情了，这些琐事让它分心，没法关注主要的任务，也就是国内的政策。”脱口说出这些话之后，众人纷纷觉得他“参透了宇宙奥秘”。——《托洛茨基文集》编者注}都知道麻烦的根源在哪里，他都知道必须“权力下放”，也就是把庞巴杜尔\neditor{庞巴杜尔一词的来源请参见前文《工厂检查处和分权的庞巴杜尔作风》。可以简单理解为昏聩而刚愎的高官。——中译者注}从法律的监管下彻底解放出来。当然，庞巴杜尔在这方面从来就没有受过约束，总是知道时代和法律发生了什么变化。不过他现在感受到一种确凿无疑的需要，那就是动作的规模要极其庞大，攫取的时候要精力充沛，进攻的时候要迅捷如风。因为敌人不知疲倦。谋反活动有着无数的分支，并且不时发起进攻，扼住长官的咽喉。前任“统治者”不得不下力气根除自由派的“塞尼奇卡之毒”\neditor{《塞尼奇卡之毒》这篇文章来自萨尔蒂科夫-谢德林的随笔。塞尼奇卡・戈尔巴乔夫斯基过来拜访他的亲戚，结果他的自由思想让他的姑妈和正上贵族女子中学的表妹大为尴尬。亲戚们把塞尼奇卡对周围人造成的不利影响叫做“塞尼奇卡之毒”。萨尔蒂科夫-谢德林把塞尼奇卡比作虚无主义者，说他不得不去承担这个世界的所有罪孽。不管发生什么，“不管是火灾、洪水还是干旱，‘正统的人’会把这一切统统归咎于虚无主义者的恶意影响，这种情况下必须要从他身上‘剜下一块肉’。”——《托洛茨基文集》编者注}，毕竟它已经在税务局或是地方自治会议里找到了庇护所——“统治者”甚至还时不时地对着农民搞十字军圣战，逼得他们跪下来报告说：“我们这真没什么能拿的啦！真的没地方能抠出油水啦！”而在当时，要求全面的、无条件的权力下放实际上不过是任性的庞巴杜尔搞的一场淫乱秀。精力充沛的庞巴杜尔是个“心怀雷霆”的人，那个时候缺少对手带给他的困扰比法律带来的麻烦还多，如果各位记得，当时“庞巴杜尔的斗争”甚至还试着把撒旦给召唤出来——唉！当然是徒劳的。\neditor{召唤撒旦是萨尔蒂科夫-谢德林原著中的情节。——中译者注}现在要和他比试力量的话，根本不需要这么神奇的事情了。首先，“塞尼奇卡之毒”的作用范围大大扩张了。然后重要得多的是，曾经跪在地上诉苦说“没地方能抠出油水”的农民已经退居二线了，取而代之的是城市工人，他既不下跪，也不脱帽致敬，不仅说自己身上没有油水可捞，还否认他们有权从自己身上“捞油水”，不承认庞巴杜尔有这种权利，不承认庞巴杜尔创造的这种秩序本身。

连农民心里也越来越怀疑了。农民整个世界观的核心就是“没了这东西就不行”，现在它正四面漏风、摇摇欲坠。农民开始学坏了。

在《圣彼得堡公报》上刊登的文章里，萨拉托夫信正教的自由派地主怀着相当痛苦的心情关注着这个过程。“没有什么罗斯了，罗斯正在毁灭！无论是服装、歌曲、谈话还是生活兴趣——根本不像是俄罗斯人的性格、俄罗斯人宽广的灵魂……厌恶土地、被城市吸引、对生活永不满足（地主先生指出，这一点从各方面来说都相当危险）……这就是人民的思想！”出去当兵不仅没把农民教育好，反而把腐化堕落带进了乡村。“回乡的士兵是最不讲纪律的社会成员，不尊重任何人，对什么事都不满意，还有最重要的是，根本不去教堂了。”这萨拉托夫的民意党人抱怨说，“之后就是工厂的生活，道德完全被忽视了；然后还有贫穷，以及一部分移民运动的因素，也触及了核心——所有这一切都影响着人民的生活……”没有什么罗斯了，罗斯正在毁灭！

最近，利夫内地方自治局的领导叶皮凡诺夫也抱怨了“道德遭到忽视”的农民生活，他提议建立一个“维护人民宗教与道德的慈善救济机关”。“农村居民每分每秒都在脱离他们应有的生活方式……”外出打短工、“宗教道德操行失控”——这一切彻底“糟蹋”了农村的青年。地方自治局的这位加图\neditor{老加图（前234—前149）是古罗马的政治家。他年轻时候在军队服役，后来被选为监察官。他持续打击奢侈品的使用，坚决对抗社会风气的腐化，所以也被叫做“风俗监察官”。加图被看作是他那个时代最好的演说家之一。——《托洛茨基文集》编者注}预言说，“农民的这种生活不会有好结果，会在不远的将来形成大规模的农民无产阶级。”

是，不管是外出打短工还是城市里“被忽视”的生活，甚至是去当兵，这一切都让神圣的“半社会主义”村社，让这个亚洲式专制国家的伟大支柱分化瓦解了，让它自发地、致命地堕落了——釜底抽薪般地夺去了沙皇制度的基础……不管是利夫内地方自治局那位愁苦议员筹划的“维护人民宗教与道德的慈善救济机关”，还是社会革命党农民联盟为了挽救局面提出的“公用扇车”议案，都阻止不了这个过程。每分每秒，农业居民都在脱离“他们应有的生活方式”。

工人会反抗，农民也会反抗。

这种困境之下，庞巴杜尔不得不像上帝的雷霆一样盘踞在“委托给他的省份”上空。其实，哪怕有规章条例和文牍处理程序的监督，他也真有可能久违地把撒旦召唤出来比试一番，但是眼下这些敌人的斗争形式无穷无尽，进攻的时候不知疲倦，数量又多到杀之不绝，真要和他们面对面拼杀那就是另外一回事了。这时候法律瘫痪了，文牍处理程序也碍手碍脚，只有权力下放这个“问题”，也就是庞巴杜尔的刚愎自用跳了出来，要坚决地发布命令。

梅谢尔斯基公爵最近写道：“在我看来，现在特别需要的是，省长们首先应该放下他们那些公文往来，完全投入到各省的实地管理里去……省长给上级和下级交递的公文对那些处在他统治之下的人来说没有什么意义，而如果省长在本省内的二三十个地方突然现身，亲自查看和检验一切，那就能让本省的工作在两三年之内都相当顺利，因为公文里的谎言会销声匿迹。”打倒繁文缛节！雷霆手腕的庞巴杜尔万岁！

不久之前（九月），枢密院解释说，如果省长认为地方自治会议提出的任何一项申请“不合适”，那么他必须把这项申请交由省内负责地方自治事务的机关讨论。梅谢尔斯基公爵这位罗兰\neditor{罗兰是中世纪时的法国民族英雄，在778年自西班牙远征中返回时死去。罗兰这个名字成了无畏和勇敢骑士的代名词，几百年来法国人在不断创作赞颂罗兰的歌曲，并且在翻译成外文之后流行于整个西欧。——《托洛茨基文集》编者注}像发狂了一样保卫他那雷霆手腕的庞巴杜尔，他立马把这种解释看作是反对派对省长的权威图谋不轨。“在政府，以及具体地说，内务部的培育下”，他变得十分高尚——用他政论家的手指威吓枢密院，说他们是陷在法律的规定里出不来了。能同时在二十个地方现身的庞巴杜尔占据着这政府的中心位置，结果，枢密院那套最无害的烦琐法律议论“在政府看来”也成了很不方便又格格不入的东西！

我们受人奴役的报刊曾经怀着奴才般的欢腾和最自由派的意图引用过普勒韦先生去年在“周年庆”上的讲话，他是这么说的：“要强化地方政权的管理，就必须简化它的运作程序，以此更好地保护居民的利益和便利。”

对于《公民》杂志来说，没有什么法律能让它羞耻，所以它在内务部的政论乐团里充当着第一小提琴手，用这么一个意味深长的例子来给强化地方政权和“简化”其运作的想法做注解。在N城，当局预料到了一场街头风潮。省长下了一道密令，让下面不声不响地去买几车白桦树条（公爵愉快地开玩笑说，“不声不响是为了避免抬高树条的价格”）。每辆大车上都写着醒目的标注：“树条”。运树条的马车夫经过城镇时，就对好奇的人们说，这是为某某广场、某某时刻准备的。不用说，示威顿时就无影无踪了。《公民》由此总结出这么一个纲领性的寓意：“如果每个人都这么看政权的代表：‘他真的敢鞭打我们’，那么这个地方就会服从当局，并且得享安宁；完全不会有什么动乱……”可见，“简化”省长办事的程序也就意味着为“政权的代表”创造一个敢于“大胆办事”的环境。然后任务就能完成了。

为了创造这个条件，把省长变成完全不受约束而且愈发大胆的行政实验者，上面成立了这个委员会，而我们的合法报刊还毫无意识地把它叫做“权力下放委员会”，这尤其带来一种深刻的幽默感。

一些目前为止还是由一位或者多位部长“定夺”，甚至是要由“君主”本人“赐鉴”的事务，将被移交给各省省长直接管辖。其中包括农民份地的征用，核准各类科学、慈善和经济团体的章程，开设图书馆，允许会议举办、开办展览等等事务，连安排离婚案也包括在内。

省长权力的扩大不仅要以牺牲中央机关为代价，还要牺牲掉地方机关里“不相干的部门”。省长对地方自治的监护正在加强——比如说，省长现在有权决定地方自治局和城镇预算的分配。此外，根据《新时代》的报道，上面还计划让省长监督法院的运作，以及中学、专科学院和大学的教育系统。

再也没地方可以深入了。省长已经控制了大学的科学、给司法机关指导方向，还要安排离婚案件。

《公民》发问说：“在部门自主的偏见行为之下，省份里还能有秩序吗？”然后它又勇敢地回答：“显然不能。”

这个回答并不像那些聪明、但还不够智慧的自由派媒体所想的那样，只是个简单的“谬论”——它所代表的东西要多得多：它是专制制度的命运在当下强加给它的一道口令。

今天的专制制度完全没有能力在任何一个固定持久的准则基础上站稳脚跟——哪怕这准则就是昨天为了保卫专制制度才制定的。自发的、险恶的现实生活纠缠着一切，它同两个为专制制度服务的部门迎头相撞，显现出了它自己和专制制度之间的矛盾，这种生活把官僚部门的自主变成了一种危险的偏见。

专制制度必将因此而覆灭。因为，哪怕是完全没听说过立宪主义纲领的居民、只在礼拜天对政治感兴趣的居民，总之就是那些不可计数的普通居民——不管他多么平凡、多么温和——他必然是坚定地想要活下去。他有自己固有的需求，而且希望满足它们。只有公民关系保有一些最低限度的稳定，他才能做到这一点。他需要警察来维护安定，需要铁路来四处移动，需要学校来接受教育，需要法庭来主持正义。而专制制度为了它自身的利益也必须用一些稳定的规范来保证他能拥有这些东西——否则不可计数的群众就会开始骚动。部门自主和一点微小的自治权就是亚历山大二世政府为了维持专制地位而提出的改革。但是，“部门自主”让省里官僚机构的结构过于缺乏弹性，所以，在目前的紧张局势下，越来越难以保卫“省内的秩序”了。至于自治权，就像梅谢尔斯基早就解释过的那样，不过是在为俄罗斯培养未来的米拉波\neditor{米拉波是法国大革命时期著名的政治家和演说家。——中译者注}，把贵族教育成“彻头彻尾的无套裤汉”。而摆在沙皇制度眼前的任务——生存的任务——就是把一切规范都取消掉，连最低限度的自由也不放过，让居民连自然地打手势都做不到——然后让雷霆手腕的省长来替代这些“偏见”，任何事都约束不了他，他也不会在部门和部门之间撞上任何阻碍，他颁布法律，创立法庭，鼓励科学又推广艺术，同时在二十个地方现身——总的来说就是以“秩序”的名义破坏古往今来各个领域的法律……

政府又转回到了“省长就是省份的主人”这么一个观点上。但省长已经不是那个童贞的庞巴杜尔了，不再是“过去好时光里的慈父”了——不，他的角色被改革后所带来的收获变得更加“复杂”了。他手头有地方自治局，有它下属的学校、农学家、医院和反对政府的米拉波。他还有一堆工厂，里面充斥着罢工和示威。

过去的省长作为国君的代表，事事都要亲力亲为。但没有什么生存压力催促他，而且他总是能和彼得堡当局联络。斯韦什尼科夫代表说：“改革之前省份当局的普遍特征是，它只是在执行法律和上级政府的指示，而无权自主行动、自己负责。”改革之后的省长权力被显著削减，他没办法再挤进“部门”里去了。他只是内务部下属的官员（起码一开始的计划是这样），一系列机构（法院、地方自治局……）和他的意志并列，运作的时候享有或多或少的自主权。接下来就是“不休不眠的省长”梅谢尔斯基公爵，也就是不远的将来的那类省长。他又要负责代表最高权力，不仅要监视，而且要介入；不仅要介入，而且要废除、灌输，总之就是要束缚和裁决。

但生存在疯狂地催促着他。他没时间再去联络彼得堡那边动作迟缓的官僚实验室了。众所周知，现在有必要“让省长首先放弃公文往来”，省长需要自由、自主、权力下放。而上面把这一切都给了他。

省长在这个委托给他的省份里成了完全的主宰，他甚至可以支配军队——至少内战的时候可以。还有就是赋予省长铸币权，并且允许这个职位世袭（这是十六世纪法国省长们所追求的东西）——这样一来，由六十九个“专制政体”和“独裁体制”\neditor{当时俄罗斯帝国共有六十九个省份。——中译者注}构成的制度就大功告成了。

彼得堡疯狂的集权体制结果弄出了一堆波斯总督式的行政官员；专制而独裁的沙皇把自己的权力完全让渡给部长们，部长们自己又把权力出租给一帮庞巴杜尔——这种政治体制难道不荒谬吗？但是，表面上的“不合逻辑”之下隐藏着我们社会政治发展的一条客观逻辑。正如斯拉夫派所说，最近以来“官僚对沙皇权力的窃取行为”完全合乎规律，它是由一个垂死政权的内在倾向引起的。

在我已经引用过的那段讲话里，普勒韦先生还讲道：“人民力量的巨大增长，是社会生活发生变化的自然结果，它让行政活动越来越复杂，向它提出越来越新的要求，并且把对改进管理方法的关注放进了事项列表。”换句话说——专制制度不得不借助那些它作为专制体制所特有的国家法律武器，来指导和规范这个正愈发转变得彻底否定专制制度的社会生活。

彼得堡竭尽全力，想把解答俄罗斯生活一切秘密——不论大还是小——的钥匙留在内务部的办公桌上，但“人民力量的巨大增长”战胜了它。事实证明，这项任务不可能办得成。面对着全俄罗斯的浪潮，面对着从边疆涌向中央的诉状、请求、质询和告发，面对着对当局决议的汹涌回应，集权的理想已经显得很不受欢迎了。专制制度的官僚集权仅仅是为小规模的治国任务和尚未分化的政治生活设计的，现在它已经到了垂死时分。官僚集权当中生出了一种两难困境：要么搞集权，但它的基础却是自上而下的社会自治——从乡一级单位到全民的地方自治会议都是如此；要么搞官僚制度，但它的基础却是国营的“手工业”，由专制的力量控制着零售业——从普勒韦先生到县里的警察都是如此。有关的各方则对这个困境反应不一。官僚们说：“要分权给庞巴杜尔！”人民则回答说：“要打倒专制制度！”

革命将会作出裁决。

列夫•托洛茨基写于1903年11月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

“塞尼奇卡之毒”也就是指对现有秩序、对改革后俄罗斯社会关系的批评态度。

政治通信

（1904年03月01日）

原文链接：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotm009.html

（两种人群）

上面已经命令不要搞爱国主义游行了。负责监测爱国主义情绪水平的警方记录员已经敲响了警钟，他们担心“爱国主义”有转向其反面的危险——近年来的生活已经不止一次地给他们带来了这样“辩证法式”的惊喜！——所以他们就下令让这“冲动”停下来。而且很明显，这道命令下得相当及时……

沿途被动加入的广大示威群众拥有大规模连结而形成的力量，无论如何也不可能保证这群人不出意外。人群的“爱国主义”呼喊就好像是从胸中吐出一口浊气，因为一切原因而充斥的感情纷纷在这叫喊当中倾泻而出。假如有人把另一个有力的口号抛给他们，他们也会响应和支持它。我们已经能听到一种还不甚明了，但毫无疑问并不爱国的喊声：“全社会，联合起来！”（在塔甘罗格）……其他战斗性的呼喊也被创造出来，获得了响应……危险增长起来了。

至于示威者里更“积极”更活跃的另一个部分（基辅的一位通讯员这么描写这一部分人：“所有卑鄙无耻的东西都从他们的栖身之处里爬出来了！”），他们则是自愿行动，直接弄得连警察都出来“呼吁他们保持秩序”。

这一伙人感觉到有机会放开手脚做事，便陷入了狂热：他们拦住马车夫，拖住过路人，逼得好多人四散而逃。那些人平日里不得不脱下帽子低三下四地行礼，现在总算有机会对着所有人大喊“把帽子摘掉”了。他们追上了一些人，用棍子打掉无辜人们头上的帽子，连女性也不能幸免。然后帽子常常就随着这群人一起消失了。他们喝完酒，趁着兴头闯进私人的房间，逼着房主做爱国主义测验题。他们冲进餐馆和旅店大吃大喝，而且还不付钱。莫斯科的一位通讯员报道说，他们经常顺手把餐馆的银汤勺带走，这显然是把它当成了爱国时刻的纪念品。他们在演出的时候钻进剧院，强迫乐团演奏《上帝保佑沙皇》并且让大家跟着唱，出门的时候手里则抓着别人的东西。基辅的一位通讯员写道，索洛夫佐夫剧院有七十台观剧用的望远镜消失了……安稳过日子的公民们则抱怨说：“手提包和钱包都不见了……”

这一切实在是过于可耻了——上面要求爱国者们回归他们平常的工作……市长或者省长挥了挥手，刚刚才召唤出来的爱国潮流就暂时停歇了，但它在这个“雄壮”的过程中已经带走了许多汤勺、望远镜、钱包……

是啊，如此广泛的构思，如此庄严的推崇，如此热闹的安排——那么欣喜，那么激情，那么愿意献出生命和财产——结果却让刑事犯罪的纪要内容变得更丰富了。

警察这群花言巧语的强盗操着爱国主义的腔调，而最先响应他们的公民则准备把手伸向银汤勺——这自然是因为日本封锁了亚瑟港——这件事并不是巧合。这不是巧合，而是社会向沙皇制度提出的问题给出了明确而坚决的答复：社会能推举什么志愿者来积极地承担爱国主义的职责？别有用心的人召集起来的人群里，沙文主义的口号到底能激起什么感情和本能？

这自然不由得让人想把它同另一群人做个比较，沙皇制度每时每刻、每周每月都在试图从我们的影响力范围内把这群人夺过去，拿一些仇视人类的响亮口号刺激他们的思想、点燃他们的情绪——这是另一群完全不同的人——是去年南俄事件中的人群，具体地说，顿河党委带领他们脱离了拳脚争斗的野蛮境况，用革命和自由的火热口号激发了他们。这个充满崇高精神的群体让其中的每个成员都振奋起来，它自身也好像抬高了整整一个头。伊丽莎白格勒的一位通讯员写道：“看着他们的时候真是令人惊奇！队列整齐，昂首挺胸，他们无可阻挡！”（《火星报》46号）这群人这样安抚惊慌失措的敖德萨居民：“别害怕，别害怕，基希讷乌的事情不会在你们身上重演，我们想要的东西完全不一样，我们中间不分犹太人或者俄罗斯人，大家都是工人……”（45号）在特维尔参加“反爱国主义”游行的人们说：“我们不打砸店铺，我们是在争取自由。”（见同一号的通讯）

宽容而高尚，革命团结那看不见的线把群众连结起来，成千上万人组成的群体感受到了集体的力量，他们不允许自己做出任何暴行。“他们连一颗苹果都没碰坏！”商业街上惊奇的居民这样感叹道。

没有人喝醉，因为这群人在这样的日子里不会喝酒。他们不凌辱女性，因为这群人在这样的日子里不会做这种事。一位活动参与者写道：“就感觉生活过得有十倍于以往那么充实，一切都很轻松，目标相当明确而且也很接近，心中充满无尽的勇气和忘我精神！……”

基辅、叶卡捷林诺斯拉夫和巴库的这些示威者——现在还只是示威者——在精神上同那些革命的“人民”联系在了一起，那些在街垒上死去的人民……从1789年以来\neditor{指法国大革命。——《托洛茨基文集》编者注}，他们已经好多次在欧洲各个国家的街垒上牺牲了……

在那些重大的日子，那群人，普通的、愚昧的、做着买卖的、被折磨的和受压迫的那群人，抛下锤子、离开货摊，拿起步枪、走向街垒——街上的空气变得清新了，粗野而恶劣的本能也和无趣的琐事一道消失得无影无踪了——这激动的震颤使人美好、使人高尚，它笼罩了整个社会，连最下层的贫民窟也不例外。还有一个引人注目的事实！革命的浪潮升得越高，侵犯“道德”和“财产”的平常“犯罪”数量就越少……革命的旋风席卷欧洲时，警方的显贵们一直密切关注着犯罪情况的晴雨表。到1848年三月中旬\neditor{1848年，一系列资产阶级革命席卷了中欧的大部分地区：法国、德国、奥地利和意大利。这场革命为未来德国和意大利的统一创造了条件。法国的1848年革命是法国工人阶级第一次作为独立的政治力量出现的革命，但它最终失败了。——《托洛茨基文集》编者注}，普鲁士的部长看到了一个危险的征兆，那就是侵犯财产的犯罪数量减少了……他没有弄错：3月18日时，普鲁士的专制主义便“在上帝的恩典下”淹没在183具尸体的鲜血当中。柏林的街垒战斗发生一个月之后，警察头目公开宣布说，“副工长和工人们的行为完全值得所有人的感谢”。没人用棍子打落过路人的帽子，女性可以安全地上街，柏林的餐馆老板也不用担心自家的银汤勺被拿走……

这就是“革命的暴力”带来的道德影响！大学讲坛上的反动临时工不止一次试图诋毁革命，他们说这种现象是在凭着它的历史意义蔑视他们那些毫不值钱的歪理，比如什么“和平繁荣”、“全面成功”……顺便，这群学究还断言说，183名被杀害的人当中有一些是3月18日不久之前刚从柏林监狱里放出来的“刑事犯”——这种断言根本没有任何证据能证明……但是就算如此又怎么样呢！卑鄙无能的伪造者，他们不明白一件事，那就是他们越是努力污损街垒大军里的个体，就越是在抬高革命本身不断复兴的力量……可悲的庸人，他们不明白，按他们的打算，他们的断言应该是要对革命进行诽谤，但它本身却有着客观的寓意。这种寓意很明显，那就是：看吧，这些人在“和平繁荣”的时候只能隐藏在犯罪的缝隙里、栖居在罪恶的贫民窟里，在反动势力猖狂放肆的时候只能侮辱路人、闯进剧院、把别人的口袋抢劫一空——到了今天，革命的火舌冲出地面的时候，却光荣地牺牲在了街垒之上！……

柏林的街垒战斗过了整整23年后，1871年3月18日，革命再次显示了它奇妙的力量。巴黎这座暂时休眠的老火山，再次喷出了革命的熔岩……无产阶级的公社把第二帝国的各种反动败类、百般丑态、骄傲和力量统统扔到一边——而巴黎，这座国际的巴比伦，它的精神面貌焕然一新……狂欢宴饮的景象消失了，无论阶层高低，醉酒淫荡的行为也停止了。没有一起夜间抢劫案，也几乎没有一起盗窃案。1848年的二月革命以来，巴黎的街道第一次变得安全，哪怕街上连一个警察都没有。停尸房也空了——没有人自杀，也没有无法识别的神秘尸体。

一位公社社员说：“我们再也没有听说过谋杀、抢劫或者针对个人的暴力事件；看来是警察把他们所有的保守派朋友都带去了凡尔赛。”

然后呢？资产阶级反动派的军队得了胜利，罪恶和犯罪同他们一起淹没了巴黎的街头。盗窃案和警察一起回来了。一小时之前无产阶级公社的红旗还在骄傲地飘扬，现在资产阶级沙文主义的三色旗已经在这同一个地方耀武扬威了，而荒淫和暴力一看到这副景象，就开始自由地呼吸。

革命的理想主义被“复仇”的理想主义取代了。战争，被当成“上帝构建的秩序一环”，被战争屠夫毛奇\neditor{毛奇（1800—1891）是普鲁士的将领、陆军元帅和普鲁士总参谋长，普鲁士军队的杰出战略家和组织者。他是普鲁士军事界最优秀的代表之一，支持在普鲁士的霸权下统一德国各邦。他参加了1864年的第二次石勒苏益格战争、1866年的普奥战争以及1870—1871年的普法战争。他写了大量关于军事事务的文章。——《托洛茨基文集》编者注}看成是“勇气和无私、忠于职守和自我牺牲”的学校，一切反动力量数十年如一日地鼓吹战争，让它充盈在法国的政治气氛当中——于是在这种气氛当中产生了巴拿马案件，又产生了德雷福斯案件\neditor{德雷福斯案是19世纪90年代法国政治当中最为重要的事件。表面上这起案件是诬陷法国陆军上尉德雷福斯（一名犹太人）在进行间谍活动，但事实上这不过是一切反动分子和君主主义者攻击共和国的借口，就算在此案当中反动派也使用假文件进行操纵。所有左派和支持共和的圈子都站出来为德雷福斯辩护，在他们的努力下德雷福斯终于得以平反。——《托洛茨基文集》编者注}……

一边是“连一颗苹果都没动”的罢工抗议群众，一边是强闯民宅、把手无寸铁的女性的帽子统统打落的爱国人群，这种对比推动着人们的记忆，让他们回想起这些巨大的相似之处。这种小事与大事之间的联系不只是来自外部，因为正是历史的意志每日每刻都在让我们从小事走向大事。把基辅、罗斯托夫、巴库和特维尔的罢工人群全部包括在内的历史潮流越来越接近那座悬崖，一旦越过了它，强大的水流就会变成革命的瀑布……

……就让警察的反动走狗们紧紧盯着犯罪登记册吧，尽管街头的激动情绪让警察没法照规章进行监管，但在政治生活的中心，犯罪数量会变得越来越少，几乎趋近于零——当他们注意到这种现象的时候，那就绝对不会出错，他们就可以对自己说：“革命要来了！”

列夫•托洛茨基写于1904年03月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

政治通信

（1904年10月01日）

原文链接：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotm010.html

（《灾难当前》）

胡戈・甘茨先生是一位具有自由主义思想的德国记者，他没有什么特别的文学或是政治“标志”，只是一个普通的资产阶级知识分子。他今年年初访问了俄罗斯，在那里呆了三个月，并写了一本关于这个国家的书。

这本书的标题非常耐人寻味：《灾难当前》。

我们不必把它当成什么严肃的学术著作。不，它只是一篇很长的讽刺小品文，由好几篇一般报纸专栏长度的小品文组合而成。要是期待从一个资产阶级媒体的小品文作家那里得到什么原创性的判断或者深刻的观点，那就是天真得让人无法忍受；要是去检验和反驳他那好坏参半的结论，那就是在浪费时间，同样让人接受不了。不过，甘茨先生的书里连这种用纯粹漂亮话搭成的结论都很少，上面的话当然只是在美化它。

如我所说，这本书名叫《灾难当前》。但是，不要因此就觉得作者在俄罗斯的时候和“虚无主义者、阴谋家和炸弹刺客”打过交道，乃至于直接地受着他们的暗示。完全不是这样。在316页的篇幅当中，只有大概二三十行是在论述俄罗斯的革命者，这本书的作者竟然说《革命俄罗斯》\neditor{《革命俄罗斯》是社会革命党的中央机关报。只有1901年底的前两期在俄罗斯（非法）出版，以后各期都在海外出版。报刊起初试图调和社会民主党和社会革命党之间的矛盾，并且同情自由派。它有大量来自俄罗斯的真实通讯，并且发行量很大。该刊的论述第一次明确地定义了社会革命党的行动策略基础。以列宁和普列汉诺夫为代表的老《火星报》同《革命俄罗斯》展开了无情的意识形态斗争，普列汉诺夫就是在这时毫不客气地说出了“反动社会主义者”这个著名的表达。——《托洛茨基文集》编者注}是“崩得”\neditor{崩得是波兰、立陶宛和俄罗斯的犹太工人工会，1897年10月在维尔诺（维尔纽斯）的大会上成立。在1898年明斯克的俄罗斯社会民主工党第一次代表大会上，崩得“作为一个自治组织加入了党的队伍，只在与犹太无产阶级具体相关的事务上独立”。1903年的第二次代表大会上，决议拒绝了崩得的要求——承认它是犹太无产阶级的唯一代表，并且准许在联邦制原则下建党——并通过了关于统一性和组织集中制（中央委员会的统一领导）的决议。随后崩得退出了党。在自行召开的1906年第六次代表大会上，崩得呼吁实行“民族文化自治”，希望把一切文化问题移出国家和地方自治机关的职权范围，通过有关民族在普遍、平等、直接和秘密选举的基础上选出的特别机构，将这些问题交给少数民族自行处理。1906年在斯德哥尔摩举行的“统一大会”上，崩得第二次加入社会民主工党。崩得在党内斗争中几乎总是支持孟什维克一方。在反动时期，党完全分裂之后崩得再次从党内分离出来，并从1912年起与孟什维克取消派建立了密切的组织关系。帝国主义战争期间，大多数崩得成员持护国主义立场，而在二月革命之后又支持联合政府和它的军事政策，并与孟什维克一起反对布尔什维主义。十月革命后，由于国际主义派在崩得内的影响越来越大，许多崩得组织在犹太工人群众的压力下加入了俄共。1920年的第12次会议上，崩得正式放弃了它主要的民族主义要求，宣告说“资本主义秩序下的民族文化自治要求在社会主义革命当中失去了意义”。1921年3月的明斯克会议上，崩得决定加入俄共。——《托洛茨基文集》编者注}的机关报，而又把“崩得”变成了一个拉萨尔派的组织。愿上帝宽恕他！

甘茨先生所有的信息都是从一个完全不同的圈子里得来的。他在我们的祖国逗留的那段时间里，一直呆在上流社会那边。彼得堡和莫斯科“最有名的”银行家、“最有名的”辩护人和“最有名的”文学家排好队列，轮流从这位德国记者面前行进而过，现在又遮住名字，从他的欧洲读者面前庄严地走过去。彼得堡的自由主义巨擘们当然不可能给这位客人传授一些自己都不会的东西。不管怎么说，甘茨先生确信，“不能再这样下去了”。

“尊敬的大人，”——我上面已经提过，我们这位作者和“上流社会”的人打交道去了，“我的结论是，在俄罗斯，哪怕是谈论最微不足道的教学或者经济问题，也不能不触碰到上层政治。”毫无疑问，这个观察结果是甘茨先生的结论当中最有价值的一个。它的意思是，对于当代俄罗斯的所有问题、灾祸和罪恶来说，条条大路和道道小径最终都通向罗马。这个罗马就是议会制度。

但是甘茨先生不愿意相信这个结论。

自由主义的王公伯爵们当着他的面把俄罗斯描绘得如此暗淡无光，结果弄得他决定去和一位保守派伯爵谈谈，以此来做检验。

伯爵问他：“您都听说了什么？”

“我听说俄罗斯正在挨饿，而同时政府的预算却显示还有余粮。”

“很遗憾，确实是这样。”

“还有，知识分子已经绝望了。”

“这也是真的。”

“以及，要担心恐怖主义的复活。”

“同样正确。”

“再就是，整个俄罗斯只盼着战争失败，因为只有那么做才能终结现在这套制度。”

“又说对了。”

“最后，这个政权的堕落程度超越了一切衡量标准，只有罗马末年的禁卫军政权\neditor{从公元前一世纪开始，罗马皇帝身边就有一支被称为禁卫军的精锐部队。禁卫军主要驻扎在罗马，享受一些特权（薪饷高、服役年限是16年而不是通常的20年并且受人尊敬），过着闲散而放荡的生活。这样一支庞大的武装力量（通常有9000人到16000人）如此靠近宫廷，这使得禁卫军逐渐成为罗马帝国一切政治动荡的参与者。一些皇帝被他们推翻和杀害，而另一些（承诺给禁卫军更多好处的）皇帝则在他们的拥立下登基。情况发展到后期，一些皇帝甚至从禁卫军手里收买帝位。公元312年，君士坦丁大帝解散了禁卫军。——《托洛茨基文集》编者注}可以和它相提并论。”

“这种说法甚至还不够。”

出路在哪里？这位德国记者每次谈话都会这样问自己和那位谈话的对象。出路在于宪法。那要怎么实现呢？在刚才引用的对话当中，我们已经听到了要走这条道路的指示。专制制度将遭受彻底的军事失败，巨大的财政崩溃则会在这个过程中火上浇油。宪法是个自然而然的结果。在决定性的灾难结果袭来之前，绝不能期待目前的秩序发生任何改变。“等到我们第一次被迫把卢布贬成废纸的时候（票证短缺）——这可能会比我们现在预想的还要快——到那天，我们没法再借新债还旧债，没法再对着外国和皇帝隐瞒国内的破产，到那个时候或许就会着手变相地召开立宪会议，但在此之前不会有什么变化。”

说这话的是一位年迈的自由派公爵，一位前“国务要人”。另一位半自由主义的公爵Х.，“曾经是沙皇信任的朋友”，他也说了类似的话。“彼得堡最优秀的辩护人之一”也这么说；接着是一位在国务问题上“特别能干”的教授，最后，连那位保守派伯爵也认可这些预见的正确性，他请那位和他谈话的记者记住，保守主义和卑鄙下流完全不是同一个意思，保守派怀疑宪法的未来，自由派赞赏宪法的未来，但是，“全面灾难”会不可避免地导致制度更迭，这一点对所有人来说都是毫无疑问的。这个“灾难”指什么？军事崩溃、财政破产，也就是说，这种客观的“自发”现象凭借它自身的力量——欧洲的交易所负责“来软的”，熟练的日本军队负责“来硬的”——催着尼古拉二世的政府在宪法问题上同自由派、半自由派和非自由派的各路公爵、伯爵、教授和辩护人做交易。这些地方自治局、杜马、大学和媒体里的活跃分子用行动表现着他们身为俄罗斯人毫不动摇的军事爱国主义，心里却期待着一部宪法和一个“不管再简陋都好的议会”（einnochsobescheidenesParlament），而甘茨先生同情地证明说，他们上床睡觉的时候都会向上天做这么一段简短的政治祈祷：“上帝保佑我们，让我们被打败吧。”（Gott hilfuns,damitwirgeschlagenwerden）。在我看来，还有一个极其有可能是真相的假设，那就是：尽管司徒卢威先生按照“政治现实主义”的意图喊出了“军队万岁”这句话，在那一天他也悄悄地向“哲学理想主义”的自由主义之神做了祈祷——“保佑我们，让我们被打败吧！”\neditor{甘茨先生和教授谈话的时候，他听到教授竟然希望敌人胜利而表达了惊讶之情：毕竟他的弟兄正在战场上死去。教授反对说，这种话“只有一部分是真的”，因为“最先被送上战争舞台的是波兰人、犹太人和亚美尼亚人……”这就是他的原话，不多也不少。教授先生本来还可以再把他那自由派的厚颜无耻扩大一些，对甘茨先生说，士兵都是些愚昧的农民和工人，而自由派都是“良善社会”的人。非常凑巧的是，教授先生随后就向德国记者解释说，“lerusseestlibéraljusqu'à30ansetaprès canaille”（俄语的意思是：“上流社会”的俄罗斯人30岁之前是自由派，之后就变成无赖）……我认为这位说话露骨的教授早已越过了那条致命的界限。——作者注}

他们为那部宪法和那个“不管再简陋都好的议会”做着简陋的盘算，而其中完全没有提到过反对势力和革命力量的积极表现。甘茨先生完全没有从他的谈话对象那里听到自由主义反对派在前立宪时期发挥过什么作用——这不过是因为，除了上面引用过的反对派祷词以外，他们此时没法给这位德国记者传达任何信息。甘茨先生不相信有可能发生人民革命。在这方面，在政治问题上“特别能干”的教授、辩护人和国务要人们给他灌输的是彻底的怀疑论。甘茨先生站在教授书房的小窗边，放眼望向整个革命领域，只看到了用自由主义眼光最容易看到的东西：骚动的大学生，还有几个恐怖分子。当然，学生的意图是好的。甘茨先生觉得自己看透了未来，所以怀着宽容的态度，甚至还原谅了学生们一时的社会主义倾向。但他也认为，政治热情这套铠甲在对抗哥萨克的马鞭的时候实在是很不可靠。和沙皇制度这头“龇牙咧嘴”的巨大怪物相比，几个大学生算得上什么呢？什么也不是！那除此之外呢？……或许还可能有些被压迫民族的起义和饥饿农民的暴动，它们分散在各地，而且因为这种分散而缺乏力量……然后就没有了。的确，农民革命在规模上可能会比其他革命更可怕，但是，据Х.公爵，那位“沙皇从前的朋友”说，这场革命要针对的不只有国家制度，还要“反对所有的有产者和学问人，它首先要把我们在座的所有人全部杀光烧光……”因此，他再次强调：对于这个“最悲惨的民族”来说，希望只有一个，那就是东边的军事崩溃加上西边的财政崩溃。

那城市无产阶级呢？这位德国记者怎么说他们的？他就顺便对这“一小撮组织起来的产业工人”抛出了几句政治蔑视的话——这就是全部了。

而谈到社会民主党这个无产阶级的领导者的时候，甘茨先生给出的评论可以说是把西方资产阶级的愚笨和我国自由主义民粹派的鲁钝美妙地结合在了一起。

我们的作者写道：“以《火星报》\neditor{《火星报》是俄罗斯社会民主工党的海外机关报，由列宁、马尔托夫、波特列索夫同“劳动解放社”共同创建。1900年底，编辑部的成员有帕・鲍・阿克雪里罗德、薇・伊・查苏利奇、弗・伊・列宁、尤・奥・马尔托夫、格・瓦・普列汉诺夫和亚・尼・波特列索夫。1900年至1903年期间，《火星报》通过对当时以“经济主义”为形式的机会主义进行无情的理论斗争，在凝聚俄罗斯社会民主党的力量方面做了大量工作。社会民主工党的第二次代表大会（1903年，伦敦）认可了《火星报》所做工作的巨大意义，并宣布它是党的中央机关报。在党的工作的领导问题上，列宁对中央机关报编辑部的人员组成有着极其重要的意义。在他的压力下，大会将摇摆不定的人剔除出了编辑部——阿克雪里罗德、查苏利奇和波特列索夫——并选举了由列宁、普列汉诺夫和马尔托夫组成的新编辑部（马尔托夫拒绝加入）。鉴于大会后不久普列汉诺夫就转而同他的政治老友和解，列宁被迫离开《火星报》，自第51号起就不再在此工作。普列汉诺夫最终转向孟什维克立场之后，《火星报》——现在叫做新《火星报》，以便和原先有列宁参与的旧《火星报》作区分——从一份革命的机关报变成了在组织上搞机会主义、对自由主义的批判模棱两可的报纸。新《火星报》在1905年10月8日的第一次革命当中停刊。——《托洛茨基文集》编者注}作为机关报的马克思主义者是教条主义者，他们和在其他地方一样拿赤贫化的理论赌咒发誓——至少修正主义者想让人这么相信——希望农民按着教义手册上写的那样失去土地并且完全无产化。不久前才去世的米哈伊洛夫斯基站出来反对他们，这位先生可比《火星报》的市民们更了解俄罗斯。普遍认为（gelten）马克思主义者现在已经被击退了。”

甘茨先生用自由派的腔调歌唱，他们突出的一个特点就是他们在政治上对那些“转瞬即逝的东西”很敏感——我在这里要借鉴一下乌斯边斯基的话——这不由得让人想起那块敏感的牛犊肉冻\neditor{这个比喻出自乌斯边斯基的《自愿或是不自愿》（Волей-неволей）。——中译者注}。不管是门开了、仆人进来还是有人咳嗽，肉冻都会灵敏地颤抖一下。说实在的，它似乎并没有什么非要颤抖的理由，但这就是牛犊肉冻的特性。

自由派的敏感就是：自由主义的思想只能从社会表面捞取一些现象，而且这些现象必须是已经发展完成的。只要它们还在社会内部发展成长，它们就同自由主义思想格格不入。这种思想看重的不是规律而是事实，不是大趋势而是无关紧要的小片断。但是现象本身比起沉默地创造了它们的社会力量更加变化莫测，由此自由主义情绪的交替也显得极其突然。听！工人的示威从地底下冒出来了……学潮蔓延到了街头……轰隆！炸弹爆炸了……“上流社会”颤抖着，等待着，欢庆着……但再过一瞬，一切就消失了。在那里，地底下，某种不为人知的复杂分子活动正在进行，但表面上看什么也没有——“上流社会”就缩成一团，蔫垂着头。似乎并没有什么理由，对不对？但这就是自由派肉冻的特性。

这位德国记者在俄罗斯度过了今年的前三个月……那个时候交易所里的自由主义情绪正在急速坠落，人们谈到革命的时候只能无奈地耸耸肩……去年的社会抗议风潮在七月天飙升到了前所未有的高度，然后又迅速消退了……一月在彼得堡举办的技术大会和皮罗戈夫大会\neditor{知识分子的反对运动在1904年1月的技术大会和皮罗戈夫大会上达到了顶峰。大约3000人参加了俄罗斯技术和职业教育活动家的第三次大会。大会上第十分会的会议（关于工人的教育）实质上变成了政治会议，分会成员公开要求言论、新闻、集会、工会和八小时工作制等自由权利。大会庄严地开除了基希讷乌大屠杀的参与者普罗宁和斯捷潘诺夫，将他们排除在参会代表之外。第二天，大会正要进行工作总结的时候，等待代表们的是一队警察，他们宣布大会关停。这一事件进一步加剧了代表们的反对情绪，并使他们对警察的行动提出了书面抗议。——《托洛茨基文集》编者注}是这股浪潮席卷之下的最后一次活动……等到一个大事件突然闯进政治生活之后，革命群众的心理只会再一次地适应它，而它起初会允许反动派组织沙文主义的示威，这时候就会有另一波也许更加有力的浪潮来代替它。甘茨先生得以在彼得堡的人民之家目睹这种事是怎么发生的。他描述说，一位穿黑衣服的枯瘦先生跑进大厅，每个人都清楚地看见他对警察悄悄说了什么，而警察又对“人民”当中的一些人说了些什么；一小群人三次要求演奏国歌；人们三次站起来，“平静而耐心地”（gelassenundgeduldig）聆听黑衣服先生吩咐演奏的国歌。

但无论如何，这个事实都摆在这里。革命暂时停歇下来了，在这样的背景下，警察爱国主义的狂喜让自由主义的印象派们沮丧万分……当然，“上流社会”一般对号召革命不感兴趣，但它已经开始习惯于此了，因为战争的头几个月已经把一切都翻了个底朝天。软弱的先生们吓破了胆，同时却又相信自己会取得胜利，所以就有了这么一番话：我们微不足道，但是亚洲的士兵和欧洲的银行家到底是会来拯救我们的。要是甘茨先生早几个月或者晚几个月过来，他就会对俄罗斯革命的机会和可能性得出不同的印象。而在1904年3月，他得到的只有一种纯粹的坚信，那就是专制主义快要垮台了，这种坚信正越来越强地支配着西欧的公众舆论。

列夫•托洛茨基写于1904年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

1904年1月4日开幕的第九届皮罗戈夫医生代表大会把它的所有工作直接地和俄罗斯的政治制度联系在了一起。因此公共医学、内科疾病和结核病分会通过了一项决议，其中指出：

“儿童早夭、酗酒、肺结核、梅毒和其他流行病在俄罗斯是极其重要的社会灾祸，如果要与这些疾病进行正确而合理的斗争，就必须确保疾病发展的真正原因和防治方法这样的信息能够广泛传播，这样才有可能成功。为此，必须要有完全的人格自由、言论自由、新闻自由和集会自由。”

公共医学、卫生、统计和儿童疾病分会通过了如下决议：

“俄罗斯儿童死亡率异常偏高，主要原因是物质得不到保障和居民的智力发展不充分，从这一事实出发，大会深信，只有基于广泛的社会改革，才有可能成功地对抗这一灾难。”

其他分会的会议也通过了类似的决议。在各分会的工作结束后，警察意识到了这些“值得怀疑”的决议，阻止大会召开闭幕会议。这两场大会尽管都被警察驱散了，但还是发表了以下的最终决议：

1．俄罗斯技术和职业教育第三次大会的成员们抗议在大会结束前强行关停大会，抗议目前的政权，因为它把系统性破坏俄罗斯首创精神和公众舆论的行为奉为原则。

2．皮罗戈夫代表大会管理会议的决议：“医疗事业在现有的制度下不可能取得进步，只有在对人格自由、言论自由和集会自由进行广泛改革之后，才有可能取得进展。”

大会强行关停之后，警察立刻开始镇压大会的参与者。会议的领导人被逮捕，并流放到各个地方。

政治通信

（1904年10月01日）

（人民教育基金。追求理想的无产阶级大众和受过教育的“乡下人”。自由主义报刊和民族自由主义报刊……） 小苏沃林\neditor{阿・阿・苏沃林（小苏沃林，生于1862年）是著名的反动记者，他的父亲阿・谢・苏沃林是《新时代》的编辑和出版人。80年代末，小苏沃林从大学毕业后，作为责任编辑参与了《新时代》的工作。然而他很快就从中退出了，因为他不完全支持该报的极端君主主义路线。1903年12月他创办了半自由主义的报纸《罗斯报》，在彼得堡出版至1908年。1905年革命期间，《罗斯报》本质上是一份街头小报，迎合了资产阶级自由派的需求。——《托洛茨基文集》编者注}的《罗斯报》恐怕是谎言合唱团里第一个起来响应那臭名昭著的“信任”演讲的媒体，它和早夭的《俄罗斯报》一样，是从他的“圣父”老苏沃林的《新时代》那里分离出来的。关于这次分离的原因，有一些含混的传言。据说，老苏沃林主动对儿子说：“我的心感受到了新的春天，也许很快我就会被召去向我的人民预告它。但我一生当中预告了许多次大大小小的春天，所以我担心这次我的人民不会相信我。所以，拿起你的权杖，准备出门旅行吧，从埃尔捷利巷出发，到意大利大街去预告春天吧！\neditor{埃尔捷利巷是圣彼得堡契诃夫街1923年前的名称，这个名称来自于一位参加过1812年战争的俄国将军。《新时代》的报社本部就在这条街上。意大利大街则是圣彼得堡中心地区的一条主要街道，靠近涅瓦大街。——中译者注}”不管事实真的是这样，或者，小苏沃林先生打从在娘胎起就受了形形色色的诱惑，自己感受到了春天，及时离开了《新时代》这艘漂泊多年的老船，还是说，“父与子”这出好戏是以某个第三种方式在苏沃林家的屋檐下上演的，但重要的是，如今《罗斯报》表现出了彻底的大无畏精神，预告了春天的到来。 小苏沃林先生显露出一种毋庸置疑的天赋。他不仅是拥护和等待春天，而且试图在春天的气氛中围绕他的报刊组织起一种社会的、差不多是“全民族”的运动。没受过太多教育但是识字的阶层在漫长的时间当中累积起了一种情绪，如今的战争又把这种情绪凝聚了起来，这一大群人因为受压迫而模糊地感到不满，他们的情绪在政治上还未成形，但是在寻求言语和行动来表达自身。为了利用这种情绪，苏沃林先生喊出了我们一切不幸的原因：愚昧无知！并且提出了一个口号：我们资助教育！ 小苏沃林并不是第一个试图在战争期间搞“社会”动员的人。即使是在他自己那有限的政治视野范围当中，都已经有两个人这么试过了。 第一个这么做的人是老苏沃林，他署名给舰队\neditor{指当年10月2日出发增援远东战场的俄国第二太平洋舰队，该舰队由原波罗的海舰队拼凑而成，于次年5月的对马海战中被日军击溃。——中译者注}捐了钱，希望用这种办法笼络因为战争和它带来的灾难而激动不已的“民族”。苏沃林在这张认缴单据上投入了某种像是爱国主义“反对派”的思想。社会给了政府这支舰队，社会想要控制自己的财富，希望把舰队看成自家的东西。《新时代》确信地说，“每个人”都会做出牺牲（它唯独把1.4亿居民当中的4000万“蛮子和个人”除籍了，因为他们出于某种原因不会为“作战舰队”的建设出一分力），但实际上它是乘机利用了一小部分捐款的巨头，而“社会监督”意味着这些捐了千百万卢布的资助人可以向政府提出一些条件，比如哪怕是要撤掉阿列克谢耶夫\neditor{阿列克谢耶夫是沙皇的海军将领，关东地区陆军和太平洋海军舰队的总司令和指挥官。从1903年起还是沙皇派驻远东的总督。他在任期间极端敌视日本，支持俄国企业家向朝鲜扩张的愿望，准备与日本政府断绝关系。1904年1月28日，他被任命为全部陆海军力量的总司令。俄国军队的一系列重大失败迫使政府撤回了任命给他的总司令职位。1904年12月12日，在沙河战役失利之后，他把总司令的职位让给了库罗帕特金。——《托洛茨基文集》编者注}的职位也可以，而这正是《新时代》明确支持的运动。 接下来是全地方自治局的卫生组织。这又是试图把特权阶层的成员团结在协助政府的合法爱国事业周围，它希望加强自己、组织起来，明确表示“把地方自治局的工作统一起来是非常重要而且有益的”，它希望掌握住一部分国家事务，使得政府在某种程度上依赖自己……然后呢？然后我们就会看到……就会看到，地方自治局的议员先生们竟要把数以百万的人民扔进战争的熔炉里，然后才敢下定决心请求政府把这尚未封顶的楼房给修完。 地方自治局的卫生组织必然是非常有限的。它只抓住了自由主义反对派里最重量级的因素，而小人物是没有容身之地的。要知道，司徒卢威先生去年就提醒过我们，除了地方自治局的贵族，自由派政党还可以指望“平民知识分子、第三等级的代表和在劳动中觉醒了政治自觉的农民”（《解放》第17号）。 《罗斯报》也指望着这些更广泛的圈子。“人民教育基金”确实获得了成功，《罗斯报》的编辑写道，“俄罗斯社会里来自各个阶层条件各异的人们，从神甫到男爵、从无业游民到街边妓女”都慷慨解囊了。许多报纸自愿或是不自愿地承认了《罗斯报》的倡议，就连《俄罗斯公报》也宣布向莫斯科人民教育基金认捐。斯塔修列维奇先生、列斯加夫特阁下、雅罗茨基阁下\neditor{米・马・斯塔修列维奇（1826-1913）是著名的自由主义者。他为一份“厚重”的杂志《欧洲通报》担任编辑长达42年时间（1866-1908）.同时也是一位历史学家和政论家。1907年的彼得堡选举中，他被自由主义反对派初步指定为国家杜马的候选成员，但没能入选杜马。1909年起，他把《欧洲通报》的管理权交给了阿尔谢尼耶夫和科瓦列夫斯基。}和其他的许多自由派显贵都对这项“美好的创举”表示祝福。“教育是一切的基础。我们所有的不幸都源于教育匮乏。”密密麻麻的俱乐部营造出一种自由主义文化万能论的气氛，字母歌构成的蒸汽氤氲在基金的周围。连一点政治思想的影子都没有，专制制度也被遗忘了。反对派的情绪都集中在了“有益的”教育工作这条道路上。 我上面说，连一点政治思想的影子都没有。但事实上，这恰好体现了自由主义的政治算计或者说政治本能。一边是地方自治局反对派和自由派媒体的合法小圈子，另一边是激奋的人民构成的宽广得多的圈子，这两者之间没有真正的桥梁。这就让新闻领袖和地方自治局的政治活动家没办法直接地依靠那些宽广的圈子：要做到这一点就需要他们弄出一个非法组织、提出更坚决的口号，但他们办不到——因此，他们的处境把他们推向了一条拐弯抹角的路。把各种因素团结在教育基金周围，并且让基金本身从属于地方自治局（大多数“有能”人士都坚持这一点——斯塔修列维奇先生说，“因为地方自治局是我们唯一的民意代表。”）或者是由知名社会人物自发组成的特别委员会，这意图正是要找一个渠道，然后通过它就可以把尚未成形的反对派运动从社会民主党那边引向自由主义或是民族自由主义的方向。 我们党的工作就是要给城乡群众提出革命性的政治口号，其中也包括人民“教育”这样的文化口号。做这样的工作也就是顺带着釜底抽薪，把小苏沃林们和其他一些子承父业的人立足的基础给打掉…… ※　　　　　※　　　　　※ “教育事业”各式各样的捐赠人当中，有两个形象在《罗斯报》的报页上清楚地凸显出来：城市工人和受过教育、精打细算的“庄稼汉”。 工人比其他的捐赠人高出整整一个头。他们对知识有着巨大的、理想化的需求，想要理解一切，理解现实情况和应该争取什么，这促使他们加入了这个和他们格格不入的运动。非法文学不足以满足他们所有的精神需求，革命工作也无法“在平日里”完全吸引住每一个工人群众，所以他们就带着满腹抱怨和一腔希望到《罗斯报》的报页上找答案。 一位工人写道：“光是艰苦的体力劳动没法满足我们；一天漫长的劳动之后，我们需要些能让我们身心爽快的东西，能激发我们对生活的兴趣……我们渴望教育……不想当死气沉沉的生产工具。”另一位工人写道：“工人同志们！你们知道教育有多重要，因为你们自己就渴求着它。对知识和真理之光的渴求开始在你们中间盛行；你们四处奔波，想为出现在眼前的问题寻找答案……那就捐款吧，同志们！”第三个人写道：“我们贪婪地咀嚼非法文学，又进行了地下宣传，结果只换来了逮捕和流放。忽然间有了基金，我们又可以进行宣传了，但这次的结果会更好、更有用。”一群女工则这样写道：“星星之火可以燎原！进行捐款吧！” 工人们便捐款了。谈到教育的好处时，他们经常重复斯塔霍维奇们、神甫们和教师们所散播的那套老生常谈，但是工人们在这套话语里放进了不同的内容。他们主观地认为，自己给教育捐款和散发传单、印刷非法册子、在小圈子里和革命者谈话这类行动是同等性质的事情，也就是社会生活当中一切能体现他们本质上“非法”感情的事情。他们捐款的时候没有想到，筹集的资金会被用来建一所学校，而他们的孩子在里面受的教育会“有利于教会和专制的祖国”。 对于这些工人，“四处奔波，想为出现在眼前的问题寻找答案”的工人，我们要这么说：同志们！不要在这里寻找问题的答案。识字教育（不只是专制制度，就连资产阶级自由主义也不会给你们更高的教育了！）不会让你们的孩子摆脱“死气沉沉的生产工具”的地位。不要在自由派的吝啬鬼那里浪费你们宝贵的精力。你们的任务是不同的，你们的道路也是不同的……工人同志们，不管你们带来了多少振奋精神的“星星之火”，对于资产阶级的文化万能论这捆发霉的干草来说都是一样的，你我所需要的那种不灭的火焰不会在它上面燃烧起来！ ※　　　　　※　　　　　※ 受过教育的、同时生活设施自然也十分齐全的乡下人对教育、法制和秩序深信不疑，坚决地支持它们，同时又反对村社。他们重视教育，因为它就是力量，能帮助他们出人头地，所以他们给基金捐了三两个卢布，又自豪地签上自己的名字：农民。 他们是爱国的公民，希望祖国能够胜利和征服，但是他们也是受过教育（“指用五戈比铜币来搞迷信”）\neditor{俄罗斯传统认为铜币可以治愈疾病，同时还有护身符等一系列作用。——中译者注}的公民，他们明白征服需要教育和国库充盈，想要国库充盈就需要首创精神和自由自主，而想要这种积极性就需要一部宪法。他们还没有说出这个词，但也不会被这个词给呛住。他们是秩序和法制的支持者，也是狭隘的实用主义者。他们希望控制国家资本，让经济的运作不无根据，不浪费、不盗窃、不混乱。“上面”把社会的控制叫做宪法对吧？那就制定一部宪法吧。自由主义的意识形态对他们没什么用处，也没法吸引他们。如果他们的教育水平能更高些的话，他们理想中的国务专家和改革家应该是某位姓伊藤的侯爵\neditor{此处指伊藤博文，他于1895年8月升为侯爵，至1907年9月升为公爵。——中译者注}——小苏沃林精彩地描述说，他“有一双野蛮人式的实在的双眼，欧洲的思想家能看到统御的神灵，他在同一个地方却只看到一堆普通的砖块。” 这个新人想用上好的砖块给自己修一栋楼，像缅希科夫说的那样，他在里面可以“觉得自己稍微有点像个主人”。这会是个冷酷无情的主人。 “同日本交战的时候，我们要把日本人打个落花流水。我们要用利息（‘限制定额’）逼迫犹太人，而要消灭饥肠辘辘的声音，我们就要出动四万名警卫……这样我们就会拥有平静和秩序了”——哟，这不就是墓地里能找到的东西么？“我们需要的是什么？我们从外国人那里学来了各种各样的词，出现了好多马克思主义者、社会主义者还有一大堆别的主义者，但我们却忘了自己是谁。”这样下去的话，保不准“我们罗斯就要就着牛奶吃面包了”。我们需要知识，没什么好怕的。“知识会教导我们劳作。方方面面的工作都需要权力和秩序，所有真正的俄罗斯人都会起来保卫它。”以上就是一位维亚特卡的乡下人写下的意见。 第二个人说：“在无知和村社秩序的管理下，我们这里冒出来好多下流家伙、醉鬼、寄生虫和诸如此类的无产阶级……但请赋予农民这种自由吧，他会用这种自由造福自己和你们。” 第三个农民写道：“我们需要1）让农民不挨饿，2）建立一支强大的陆军和海军，3）我们的内外敌人必须尽可能少，4）我们必须把工业和贸易提高到欧洲大国的水平。而要做到这些，就要解除对农民的管束，给予他知识。” 一个普斯科夫的乡下人写道：“这样一来我们社会生活的整个结构都会变化，这样一来对每个人都有好处，我们的国家会更强大，机会对每个人都开放，比起那些占着位置不干事、拖延妨碍社会工作的人，我们当中的聪明人一定会得到更高的职位。” 根据新出版的“人民的”《俄罗斯报》（零售价为一个戈比！）报道，所有农民在写给编辑部的信里都声称，他们“希望完全自主地拥有一小块土地，完全不站村社那边”。所有人都开始意识到，“从现在开始，每个人都必须靠自己的智慧生活，依靠自己的力量、知识和头脑”。这些个人主义的“乡下人”是村子里最有公民意识的人，也明显是资产阶级办法的代表人。在不久的将来，他们的影响力会非常显著，因为在当下的整个村落当中，他们至今还是唯一一批相当清楚地知道自己想要什么的人，而且好像也知道该如何准确地表达自己的想法。没有任何一个资产阶级政党能在不控制他们的情况下控制农村，社会民主党则将不得不控制农村来对付他们。 ※　　　　　※　　　　　※ 近些天，我们的“民族自由主义”报刊，比如《罗斯报》、《交易所公报》、《俄罗斯意见》等等，正在热心地追捧这些受过教育的乡下人。教育基金的头上飘扬着乡下人的旗帜，因为《罗斯报》正是用一笔现金会费和“一位普通的俄罗斯农民”寄来的信宣告了基金的启动，但令人大跌眼镜的是这农民原来是彼得堡一处批发仓库和首都近郊一处“小庄园”的业主，并且在《新闻报》上表示，他对《罗斯报》“把他变成一个农民”这事很不满意。 民族自由主义报刊（这个词也是那个《罗斯报》想出来的）正在走上坡路。它赤裸裸地暴露着自己资产阶级的胴体，甚至根本不觉得有什么遮掩的必要。它不过是在被“本性”驱使着发言。比起我们“纯粹的”知识分子自由派报刊，它的巨大优势就在于此，因为前者走过了对人民和对工人的爱，由此移除了某些“偏见”，对共同的理念怀有尊重——或者至少它的读者觉得它是这么想的——也愿意相信宪法不是一堆“普通的砖块”，而是“统御道德和法律的神灵”意志的表露。 民族自由主义报刊并不根据任何政治“世界观”制定一套确切的纲领，而且认为没有这个必要。它只是凭经验摸索，提出了一系列要求。反对派等待时机的举动让它很不舒服，它想立刻和政府达成协议，并且为此大声疾呼。这就是资产阶级“秩序”日渐壮大的力量。 “纯粹的”自由派报刊，比如《俄罗斯公报》，在民族自由主义面前没有什么优势，没有勇气和一贯的信仰。但它也不像民族自由主义那样极其不知羞耻。历史因素把它和“反资本主义”、“反资产阶级”的知识分子关联起来，这种关联让它不得不在表面上显得有点爱惜羽毛，再多多少少做点反对以及观望的活动。它在面前的这个时代里还有点影响力：这个时代是要消灭沙皇制度，或者是要和它达成协议。但在一个自由或是半自由的俄罗斯，它很快就会让位给民族自由主义的报刊。它日思夜想了那么长时间的新闻自由会让它丧命。社会民主主义的批评会追击它，把它从它的意识形态避难所里撵出来，尽可能地占据它的阵地，而在占据不了的地方就把它推向资产阶级最终的堕落。 今天，《罗斯报》已经把它的“霸权”强加给了《俄罗斯公报》，因为这“纯洁的”，但又贫血的报纸既没法掌握主动权，也不能奋起抵抗。它和所有“纯粹的”自由主义一样，注定要扮成那个品德高尚的说教人物，等到苏沃林父子二位先生饰演的情侣初次登台，就出来发表一通大道理。 \info{列夫•托洛茨基写于1904年10月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。} 彼・弗・列斯加夫特（1837-1909）是著名的解剖学家和教师。他撰写了许多关于解剖学的作品，在人类学和儿童体育教育领域做了很多工作。他在彼得堡建立了一个生物实验室，并且在实验室开办了高等教学课程（彼・弗・列斯加夫特课程）。 瓦・加・雅罗茨基（生于1855年）是一位经济学教授。他1883年在亚历山德罗夫中学（皇村中学）讲授政治经济学和金融法，后来又去军事法律学院讲授同一课题。他向许多杂志投稿，发表关于经济问题的文章。他是《大百科全书》政治经济篇的编辑。他和楚普洛夫、卡雷舍夫、波斯尼科夫、卡布卢科夫等人同属于一个俄罗斯经济学家流派。——《托洛茨基文集》编者注

ЯВЛЕНИЕ ЛИБЕРАЛОВ НАРОДУ

自由主义者来到人民面前

（1904年10月01日）

〔来源〕原文原载于1904年10月20日《火星报》 原文链接： https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotm012.html 《解放报》一派的人向人民发出号召，向他们宣读有关战争和宪法的宣告。自由派习惯了以人民的名义向专制制度请愿，但现在，在各类事件不可抗拒的力量下，他们不得不从专制制度那里离开，向人民发出呼吁。被社会民主党召唤到政治生活当中的“人民”迫使各个群体承认了自己的重要性——首先是专制制度，然后是旧礼仪派的俄罗斯“激进者”，最后是自由派。对各个群体来说，它从第三人称转变成了第二人称，各个群体不再只是“谈论它”，而是“和它讨论”。他们在劝说它，他们在号召它，他们在寻求它的协助。 《解放报》一派的人向人民发出纲领性的宣告，这是一个重大的政治步骤。《解放报》这个自由主义党的非官方中央机关报准许了自由派的这个活动，并且认为它很有意义，是全党上下的勇敢行动。 在这样一个需要极度明确、需要彻底坚定决心的历史性时刻，自由派跨过了消极被动和合法合规“循环论证”的窘境，带着一本Vademecum（指南手册）走了下来。宣告是为群众写的，它努力用群众能够理解的语言讲话，诉诸群众的利益。 自由派到底在对人民说什么呢？ 他们告诉人民说，没人想要战争；沙皇不想打仗，沙皇爱好和平，他们清清楚楚地知道这一点。他们继续说，奸人佞臣怂恿了沙皇，这些人不让“君王”知道人民真正的需求，因为“有些达官贵人处理国事不是凭着良心，而是为了好处，想装满自己的荷包、让别人对他恭敬，而还有些大官则是蠢货”。要帮助事业发展，就必须召集人民代表。沙皇将从他们那里获知真相，“就和从前俄罗斯的沙皇住在莫斯科时偶尔发生的情况一样”。“所有人——君王、部长和人民代表会议——会共同管理事务。” 这就是自由派建设自由俄罗斯的方式。他们维护沙皇，又同他一起维护君主制。他们在宪法提案里把上座划给沙皇，他们召开人民代表会议不是为了体现人民独立自主的意志，而是为了帮助君主。但是，如果说沙皇现在当真需要这样的帮助，那人民需不需要沙皇呢？如果说罗曼诺夫家已经到了没有宪法就没法应付局面的地步，那难不成宪法里没了罗曼诺夫家就不行吗？自由派对这个问题避而不答，因为他们甚至都不敢提出这个问题。沙皇过去统治，现在统治，将来也要统治。《解放报》的党在对抗君主制的斗争中还没有战败，它甚至还没有开始这场斗争，就当着全俄罗斯人民的面，在天赐的权力化身面前屈膝下跪了。这就是自由党的自由主义！ 历史传统不可侵犯的权利认可了他的王座，而自由党的人民代表则要以这王座为中心。不过按照自由派的计划表，这些代表要代表的是哪些“人民”呢？是地方自治局和杜马里的人民吗？——毕竟他们也有不可侵犯的历史权利……没有“传统”的人民，没有等级特权、财产特权和教育特权的人民，他们会有代表吗？我们要问：那些被召集过来拯救人民和君主制的代表，他们的选举会不会来自普遍、平等、直接和无记名的投票？我们直接而果断地向自由派发问，我们也能迫使他们给人民一个同样直接而果断的答复。他们的宣告书里完全没说过这方面的话，当然，这也是一个答复，尽管它既不直接也不果断。它的意思是，自由派向人民发出呼吁，却不承认人民有政治权利。若非如此，他们就不会沉默了。他们不会把政治权利当成惊喜赠给人民，如果他们对此沉默不语，就说明他们不想放权。而这还是发生在君主制给“自由派”开出条件之前，此时出卖人民还并不是有利可图的事情！ 这就是他们的民主主义！ 他们不敢说“打倒王权！”，因为他们没有勇气用原则对抗原则，没有勇气用共和制反对君主制。他们甚至还没有开始争取新俄罗斯的斗争，就伸出手去，同旧俄罗斯的王权代表达成了协议。他们依靠过去的等级咨议机构，比如全俄缙绅会议，而不是奔走呼吁，庄严地宣告未来的人民意志。简而言之，他们呼唤的是俄罗斯历史上的反革命传统，而不去创造俄罗斯革命的历史传统。这就是他们的政治勇气！ 总之，俄罗斯的宪政政府由以下部分组成：“国君（不清楚为什么需要他）、部长（不清楚对谁负责）和人民代表会议（不清楚代表的是什么“人民”）”。 只要国家政权按这样的基础组织起来，那么——这里就是自由主义Vademecum的中心要义了——一切问题就会迎刃而解，俄罗斯人民的所有困难和不幸都会瞬间消失。“宣告书”里说，在人民成功拥有宪法的那些国家里，他们在各处都组织了法庭，平均捐赋、减少税款，消灭了贪污受贿，为孩子们开办学校，并且迅速地致富了……自由派这样写道：“假如俄罗斯人民要求宪法并且从沙皇那里得到了它，他们就会像其他国家的人民一样摆脱穷困、破产和各种压迫……如果俄罗斯有了宪法，人民无疑会通过他们的代表废除公民证，设立良好的法院和行政，把像地方自治局长官这样专横的官吏撤职，由他们自由选择的人来管理当地事务，他们会创办许多学校，让每个人都能接受高等教育，不再受各类愚昧之苦和鞭刑的痛楚（受了“高等教育”之后才能不挨打吗？），过上富足的生活。一句话说，只要有了宪法，也就是由沙皇和人民代表会议一同管理国家，人民就能有自由，就能过上真正的好日子。” 这就是自由派写的东西。 用宪法限制沙皇权力不仅可以让人民免受树条和皮鞭的抽打，还可以保证他们远离贫困、苦难、经济压迫，使他们有机会“迅速致富”——这就是自由派想灌输给人民的思想。让缙绅会议加入到沙皇一边，就不会有赤贫、压迫、失业、卖淫、人民群众的无产化、犯罪和无知这些问题——这就是自由派说的话。但是，说这种话就是厚颜无耻，是在公然侮辱整个社会现实，把黑的说成白的，把苦的说成甜的；他们就是蒙住眼睛——既蒙住自己的也蒙住别人的——不去看资产阶级欧洲在最近一百年间创造的一切历史经验；他们就是在践踏那些醒目的事实，对那些任何一个受过教育的人从任何一张欧洲报纸上都能知道的东西一概不理不睬；他们仅仅是在利用俄罗斯人民群众的无知、利用警察国家的深重黑暗、还利用他们自己党派队伍里低下的政治道德水准。这就是用歪曲取代号召，用蛊惑取代宣传，用不正当的投机取代政治竞争；这就是自信满满地把自己这个在意识形态上代表“人民”的党改造成一个普通的帮派，故意去利用人民的蒙昧。我们全情投入地说出这些话——我们的话不仅应该被每一个革命的无产阶级听到，还应该被每一个俄罗斯自由主义者听到。 宣告是由受过教育的人写的。他们知道，他们告诉人民的东西其实都不是真的。他们知道，即使沙皇决定依靠缙绅会议，罗斯的秩序也依然会是资产阶级的秩序。他们知道，他们清楚得很，宪法不能阻止小产业者的无产化，不能给失业者提供工作，也不能让工人远离赤贫或者堕落。他们知道，不是所有人都能受高等教育，它是富人的垄断品。这一切他们都知道——他们在书上读过，用眼睛看过，自己也用嘴巴说过、用笔头写过——他们知道，他们不可能不知道！比如您，司徒卢威先生，您赞成“这次形式上简单、内容也好懂的号召”，请您直接在《解放报》上回答我：您是知道这一切，还是不知道？——是的，他们知道。但是，除此之外，他们还知道：他们所号召的这群人民还不知道这些事情。他们对人民说的是不存在的东西，说的是连他们自己都不相信的东西。他们在对人民撒谎。他们在欺骗人民。 社会民主党会倚在门口迎接他们，它的打算是让他们和历史真相当面对质——难不成他们没想过这些吗？他们至少应该预料到这种情况，但他们的宣告里甚至都没提过社会民主党的名字。这个党在他们发表讲话之前早就已经对人民讲过这些问题了（但讲法不同），它迫使他们自己向人民发出号召，试图越过这个党和人民讲话。他们开始同社会民主党进行直截了当的政治斗争了，想必他们已经明白这一点。我们的党不怕这样的对手！ 这个对手迷信君主制，这个对手不信任民主制，这个对手没有政治热情，这个对手没有反对派的能量——“没有主动性、没有世界历史的使命、不相信自己、不相信人民、不相信自家打出的口号、只说空话而不谈思想”——这就是我们的对手，这就是自觉或是不自觉地向劳动群众的党发出挑战的对手。 社会民主党会接受这个挑战。

列夫•托洛茨基写于1904年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

ДОБРОГО УТРА, ПЕТЕРБУРГСКИЙ ДВОРНИК！

早上好，彼得堡的扫院工！ （1）

（1905年11月01日）

发表于《俄罗斯报》（2）1905年11月15日；收录于《托洛茨基全集》第2卷第1册，莫斯科-列宁格勒1925年版。

原文链接：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotl153.html

彼得堡的扫院工从警察的噩梦中醒了过来。11月13日，2500名扫院工聚集在盐城（3）讨论他们的要求。扫院工不想再充当警察施暴的工具了。他们提出了要求，正等待着回复。

扫院工们被要求在10月17日的感谢信上签字。他们拒绝了。自由是许诺了，——但因“证据不足”（4），而未曾得到兑现。扫院工们所提出的人类最低要求都未曾满足，那又为啥要欢庆与谢恩呢？彼得堡的扫院工意识到这一点，他们“紧随着脚步”（5）拒绝了。

在良知上，彼得堡的扫院工曾犯下了许多罪恶与罪行。在警察的命令下，他们不止一次两次地殴打诚实的工人与学生。而在殴打着自由战士的过程中，扫院工们使自己变成了警察。警察虐待着他们，人民憎恨着他们。

但现在，全面觉醒的时刻已然到来，——彼得堡的扫院工睁开了双眼。

早上好，彼得堡的扫院工！

《俄罗斯报》238N388,

1905年11月15日

列夫•托洛茨基写于1905年11月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）《俄罗斯报》最初是由杜钦可夫编辑的，在政治上毫无色彩。1905年，该报开始迅速升华；1905年11月15日，该报转向社会民主主义。不久后，托洛茨基和帕尔乌斯的加入给《俄罗斯报》带来了戏剧性的革命色彩。在革命时期，该报的发行量超过10万份。——原注

（3）“盐城”（Соляномгородке）——位于圣彼得堡市中心，是市内的一座历史古迹。19世纪中叶，因该建筑用于存放盐，故而得名为“盐城”。——译者注

（4）“证据不足”（недоказано）——原指苏格兰古代刑法的判决结果之一，后被平民戏称为“杂种判决”（ублюдочнымвердиктом）。托洛茨基同志在此暗讽专制政府的所谓给予自由是“证据不足”的，是不可能实现的。——译者注

（5）“追随着脚步”（припадатькстопам）——原意指依附于别人，卑微的乞求。托洛茨基同志在此意思是：当扫院工摆脱自身落后性，觉醒过来以后，追随着人民的脚步，反对沙皇专制政府。——译者注

需要建立党

的确，需要建立党。

革命把无产阶级从上到下都发动起来。无产阶级的政治注意力被激发出来了，他们的敏感性非常强，革命的干劲很大，以至于领导机构常常要约束群众，而不是推动他们采取某种积极步骤。我们最低纲领中最根本的要求是：共和国、八小时工作日、民兵制，在无产阶级群众看来，这些要求似乎是同他们自身一起产生的。在工人区——在会议上，在集会中——我们到处都占优势。我们的报刊享有很大声望。

所有这一切赋予我们一个伟大的使命：彻底联合起来，共同努力建立群众的党。完全的、无条件的、从上到下的联合，现在仅仅是个技术问题。党响亮而明确地声明，希望不惜一切代价联合起来，并在地方和中央都着手促其实现。

联合起来的党所面临的全部任务就是要成为工人群众的组织。

无产阶级在自己的政治斗争和经济斗争中，是作为一个阶级整体出现的，为此所必需的联系是通过社会民主党的报刊和在民众集会上的鼓动建立起来的。报刊应当接受党的监督。俱乐部和民众集会应当受党组织的管辖。中央和地方各级负责人都必须向党报告工作。所有这一切使我们面临组织联系和组织关系的问题。

党依靠的是政治团体和工会组织，但通常只有政治组织才能参加制订党的纲领和策略。

任何一个工会会员，如果他想影响党的方针，他就必须是一个政治团体的成员。

入党的条件是：一、承认党纲；二、参加政治组织；三、按期缴纳党费。

对这三个条件，没有也不可能有分歧意见。关于党的可能的“容量”方面的全部疑问，实质上可归纳为一个问题，即什么叫做承认党纲？

革命促使无产阶级组织起来，他们在我们这里找到了政治领导，他们阅读我们的报纸，因此很自然，他们纷纷靠拢我们的组织。只要在某一个城市号召工人入党，立刻就会有成千上万的革命工人报名申请。这可能会引起、有时也确实引起人们对党今后命运的忧虑：党是否会溶化到自发势力中去？

出现这样一个问题：如何同这种自发势力划清界限而又不失掉同它的联系？用什么样的特征来鉴别一个真正的党员？

党费吗？党费本身是不提供任何保证的。参加组织吗？但是要知道，这个问题本来就是由于大量工人要求参加组织而引起的。

剩下的是承认党纲。但问题是绝大多数投奔到我们这里来的工人并不了解我们的纲领。把党的意志置于以他们为转移的地位，在这种情况下是否会意味着使党的全部政治生活遭到危险呢？必须对党纲，起码是对它的基本原则和要求，订出一定的认识标准。如果沿着这条道路走去，那就必须得出这样的结论：需要为所有希望入党的人规定某种考试。

但是另一些同志指出，存在着相反的、而且是不小的危险。

为了力求保持自己的原则的纯洁性，党严格地把自己同革命的无产阶级群众区别开来。但是，工人希望参加组织，我们党如果不吸收他们，他们就会在党外自己组织起来。我们对党的纯洁性的过分关心会促使群众去建立独立的，即无纲领、无原则的工人政党。应当尽可能把党的大门敞开，而不要害怕无产阶级的自发性！

如果党面临着这样一种选择：或者是溶化在群众之中，在他们中间广泛宣传我们的基本要求和国际社会民主党本身的声望，但失掉集中的政治组织的性质，或者是站在群众之外，保留自己对群众口号的“最高”政治监督；如果我们面临的是这样的选择，那我们就要说，这两种做法都是同样的冒险，实际上会造成同样的后果：使得给自己提出一定任务并发展独立的策略以解决这些任务的真正无产阶级政党归于灭亡。

但是，这样严峻的选择是没有的，这一点正在间接地为下述事实所证明：两种社会民主主义派别以前在分歧中所打的旗帜就是上述两种对立的革命发展趋势，现在到处合并了。

毫无疑问，党应当尽量广泛一些，但同时，它应当是定形的，它应当由一定的组织所组成，这些组织应当对自己的成员实行监督。党是由地方政治团体组成的。党同组织之外的革命群众的经常密切的联系是通过不定形的社会民主主义俱乐部和社会民主主义报刊建立起来的。

关于入党的政治“考试”就不用说了，这样的考试不解决任何问题，能够说出党纲的基本原则和要求绝不能说明政治上成熟。在接受入党的工作上应该坚持的唯一保障就是要有一定数量的、两名或三名党员的介绍。另外，只要有入党愿望和服从党的决议的决心，以及按期缴纳党费，也就够了。

在一开始时，无疑在加入组织上可能会出现一些混乱。但是，真正的成员可以通过对按期缴纳党费的监督来确定。任何人如果在一定的时期内不缴纳党费（如果未按期缴纳不是因为失业而造成的话），就得被除名。

党的团体是依靠社会民主主义俱乐部来进行工作的。这种俱乐部是一种比政治组织小、但比普通民众集会大的组织。在俱乐部里不仅进行社会主义宣传，而且通过它来贯彻党的当前的一切政治口号和党的一切战斗号召。在相对平静的时期，俱乐部实际上成为社会主义的讲坛；在战斗时刻，俱乐部就变为革命的策源地，并且不可避免地会把我们比较狭小的党组织挤到第二位。

社会民主主义报刊是一种战斗性的、遍及各地和多样化的报刊，它从四面八方把工人阶级吸引过来；它为工人阶级的经济斗争和政治斗争服务，它天天向工人阶级灌输社会主义意识，最后，它满足工人阶级的各种文艺、科学和哲学要求，用一种无形的但是很有力的联系把全国的无产阶级连结在一起。

需要建立党。刻不容缓。任务是巨大的。我们面临的前景具有全世界历史性质。以无产阶级打头阵的我国革命正在粉碎世界反动派的枢纽。

我们的党应当无愧于它为之服务的那个阶级，无愧于那个阶级所肩负的使命！

写于1905年11月。最早发表于《开端报》。译自《我们的革命》圣彼得堡俄文版第173—176页。

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

苏维埃与革命

（1907年01月01日）

导　言

MOISSAYEJ.OLGIN

在1905年的苏维埃被中止的大约两年后，一些苏维埃组织的前领导者在从西伯利亚的流放地逃走后于国外相遇，在他们中有时任苏维埃第一任主席ChrustalyovNossar和时任苏维埃第二任主席托洛茨基。这些前领导者决定写一本书《工人代表委员会的历史》总结他们关于苏维埃的经验。1908年这本书在彼得堡出版，但随即被禁止。这里重印的文章是其中的一篇。

托洛茨基无疑地夸大了他对苏维埃的角色的估计。仅凭一系列想象就可以在苏维埃的活动中把邮局、电报和铁路的罢工认作苏维埃对这些部门的控制的开始。苏维埃是不是一个真正的领导机关，或者，它是不是被它所不能控制的革命事件的形势所指挥——这同样是一个重要的问题。是托洛茨基的这一明确主张使得这篇评论令人感兴趣和有意义：“新一次的革命浪潮将通向全国范围的苏维埃的建立”。这个主张真的变为了现实。他关于全俄苏维埃的形成及苏维埃将遵循的计划的预言也已经在当前的革命进程中得到实现。

一

苏维埃的历史就是五十个日日夜夜的历史。苏维埃创立于10月18日，直到12月3日被政府的军事分遣队打断才中止。在这两个日期之间的日子里，苏维埃存在着，并且斗争着。

这个机构的实质是什么？是什么使得苏维埃在俄罗斯无产阶级的历史上、在俄国革命的历史上占有了一个荣耀的地位？

苏维埃将劳动群众组织起来了，指挥了政治斗争，领导了政治罢工，尝试着去武装工人阶级。但是其他的革命组织也做了同样的事情。苏维埃的实质是它成为公共权力机关的尝试。一方面工人阶级、它方面反动势力都称呼苏维埃为“工人政府”，这恰恰反映了苏维埃实际上是革命政府的胚胎的事实。就苏维埃实际上掌握着政权而言，苏维埃利用了这个政权；就政权在军事的和官僚的君主国手中而言，苏维埃为夺取政权而战斗。

在苏维埃之前，有一些存在于产业无产阶级之中的革命组织，它们绝大多数具有社会民主主义性质。但是那些组织都是无产阶级之中的组织。他们的当前目的是去影响劳动群众。苏维埃则是一个无产阶级的组织，它的目标是为革命的政权而斗争。

同时，苏维埃是无产阶级(作为一个阶级)的工厂的有组织的表达。在它为政权而进行的斗争中，苏维埃提供的那些斗争方法是被作为一个阶级的无产阶级的特征所自然而然地确定了的：它在生产中的角色，它人数上的优势，它的社会同质性。在它为政权而进行的斗争中，苏维埃结合了工人阶级全部社会活动的指导，包括对资本和劳动的个人代表间的冲突的决定。这个结合毫无疑义地是人为的策略上的尝试：这是从一个阶级所处的形势中得出的自然而然的结论——为了它的当前利益而有意识地发展和扩大其斗争的这个阶级，为事件的逻辑所逼迫，去取得夺取政权的革命斗争的领导地位。

苏维埃的主要武器是群众的政治斗争。斗争的力量来源于瓦解政府的权力。罢工所造成的“无政府状态”越是剧烈，则它越接近胜利。这一观点只有在“无政府状态”不是由混乱的行为所造成的场合才是正确的。一天又一天地使工业机构和政府机构运作起来的这个阶级，能够通过一场突然的罢工使产业和政府瘫痪的这个阶级，必须被充分地组织起来，以避免失去它所创造的真正的【very】“无政府状态”的第一个胜利。罢工所造成的政府解体越是实际，则罢工组织越是不得不去承担政府职能。

工人代表委员会引进了出版自由，它组织了街道巡逻队以保证市民的安全。它在或多或少的程度上接管了邮局、电报和铁路。它做出努力以引进八小时工作制。通过用罢工使专制政府瘫痪，它把自己的民主制度带进了劳动的城市居民的生活之中。

二

1月9日后，革命显示出的力量超出了劳动群众的预期。1月14日通过Potyom’kinTavritcheskyit的起义显示了苏维埃可以成为一个物质的力量。苏维埃在十月罢工中展现出它可以使敌人混乱瓦解，使他们的希望破灭并且彻底羞辱他们。通过在全国组织工人代表委员会，它展现了它有能力创造有权威的政权。革命的权威能够仅仅以积极的革命力量为基础。无论我们在俄国革命的日后发展中持何种观点，都有一个事实：到目前为止，除无产阶级以外，没有任何社会阶级被证明准备就绪去支撑起革命的有权威的政权。革命的第一个行动是无产阶级在街道上与君主政体相遭遇。革命的第一个重要的胜利是从工人阶级的阶级武器——政治罢工——中得来的。革命政府的第一个起点便是无产阶级代表的行动。苏维埃是现代俄国历史上的第一个民主政权。苏维埃是群众自己的超越其组成部分的有组织的政权。这是真正的、纯粹的民主，没有两院制，没有职业官僚，拥有投票人的权力以随时召回代表并用别人去替换他。通过它的成员，通过工人选出的代表，苏维埃指导作为整体的无产阶级及其各个不同部分的全部社会活动；它概述无产阶级将要实行的步骤，它给予他们口号和旗帜。这种在有组织的自治政府的基础上指导群众的行动的艺术，在俄罗斯的国土上被首次应用。专制主义统治群众，但它并不指导群众。它设置机械呆板的障碍来反对群众的活跃的创造力，并且在这障碍的范围内，它将国家的焦躁不安的成分置于压迫的残酷结合之中。专制主义所仅能指导的群众就只是军队了，但那算不上指导，那不过是命令罢了。在最近几年，专制主义甚至开始无法掌控如此原子化的和被催眠的军人群众。自由主义从来没有足够的力量去命令群众，也从来没有足够的主动精神去指导他们。即使群众直接帮助了自由主义，它对群众运动的看法，与令人畏惧的自然现象、地震或火山爆发一样。无产阶级作为一个自力更生的集合体出现在革命的战场上，完全独立于中产阶级的自由主义。

苏维埃是一个阶级组织，这是它战斗力量的源泉。它被粉碎于其存在的第一个阶段，不是由于它对城市中的那部分群众缺乏信心，而是由于纯粹城市革命的局限性，由于乡村的相对被动的态度，由于军队中的农民成分的落后。在城市人口中，苏维埃的地位已经尽其所能地高了。

苏维埃不是首都全体50万劳动群众的官方代表；它的组织团结了大约20万主要的产业工人；尽管它的直接或间接的政治影响有更大的范围，仍然有成千上万的无产阶级（建筑业工人、家庭佣人、散工、司机）很难——如果不是根本不能——被苏维埃影响。然而，毫无疑问，苏维埃代表了所有这些无产阶级的利益。在工厂里有但只有很少的“黑色百人团”的支持者，而且他们的人数每小时都在减少。彼得堡的无产阶级群众坚定地支持苏维埃。在人数众多的彼得堡知识分子中，苏维埃拥有比对手更多的朋友。数千名学生认同苏维埃的政治领导，并在他们的决议中热烈地支持它。高等职业工作者的彼得堡（ProfessionalPetersburg）完全站在苏维埃这一边。苏维埃支持的邮局和电报部门的罢工赢得了低层政府职员的同情。（ThesupportbytheSovietofthepostalandtelegraphstrikewon itthesympathyofthelowergovernmentalofficials.）全部受压迫的人，全部不幸的人，全部城市中的辛勤劳动的人，全部为了更美好的生活而斗争的人们，全都本能地或自觉地站在苏维埃这一边。苏维埃事实上或者潜在地是全体居民中的压倒性多数的代表。首都中的敌人如果没有被专制主义保护，那么他们完全构不成威胁——这个专制主义将它的势力建基于从农民中招募来的军队的最落后的部分。苏维埃的软弱无力不是其自身的软弱无力，而是纯粹城市革命的软弱无力。

这五十天时期是革命的最伟大力量的时期，苏维埃是为了公众权威而进行的斗争的机关。

苏维埃的阶级特征被城市人口的阶级差别与无产阶级和资本主义的资产阶级的政治对立所决定。甚至在被历史性地制约了的反抗专制主义的斗争的范围中，这种对立也表现它自己。十月罢工后，资本主义的资产阶级有意地阻断革命的发展，小气的中产阶级结果是一个无名小卒，毫无能力扮演独立的角色。真正的城市革命的领导者是无产阶级。它的阶级组织在为政权而进行的斗争中是革命的机关。

三

为政权、为公众权力而进行的斗争，这是这场革命的中心目标。苏维埃的五十天的生命及其血腥的大结局说明城市的俄罗斯对于这样一场斗争来说是一个狭窄的基础，说明甚至还在城市革命的限制中时，地方性的组织就已经无法成为中央领导机关。为了完成全国性的任务，无产阶级需要一个全国性层次的组织。尽管一个中央组织的需求是如此的迫切，以至于彼得堡苏维埃不得不在全国性的层次上担负领导地位，但它仍然只是一个地方性的组织。它竭尽所能，但它依然主要是作为彼得堡的工人代表委员会而继续存在。对全俄工人代表大会的迫切的需要——毫无疑问的是它一成立就能拥有威信去建立一个中央领导机关——甚至在第一个苏维埃时期就已经被强调了。十二月溃败使这种情况的实现成为不可能。这个观点仍然是这五十天的一个遗产。

在工人阶级的意识中，苏维埃——群众的革命行动的首要先决条件——的观念已经变得深入人心。经验表明，并不是在所有情况下苏维埃都是可能的和令人满意的。苏维埃组织的客观的意义在于为瘫痪政府，为“无政府状态”，换句话说，为革命性的矛盾，创造了条件。现在革命运动的暂时平静、反动势力的疯狂的胜利使得一个公开的、选举产生的、有权威的组织无法存在。然而毫无疑问的是，新一次的革命浪潮（thefirstnewWaveoftherevolution）将导向遍及全国的苏维埃的创立。被全俄工人代表大会所组织的全俄苏维埃，将取得地方性的根据选举产生的无产阶级组织的领导权。名称当然是无关紧要的，同样无关紧要的是组织的细枝末节。重要的事情是：在这场无产阶级为人民政府而进行的斗争中的民主集中的领导。历史并不会重复自身，新苏维埃将不必再去经历五十天的经验。然而，这些经验将提供一个完整的行动计划。

这个计划是彻彻底底地清晰了的。

建立与军队、农民及城市中产阶级里的平民性底层阶层的革命合作。消灭专制主义。通过重建和部分地解散军队去破坏专制主义的物质组织。终结整个官僚机关。引进八小时工作制。从无产阶级开始来武装人民。使苏维埃成为城市的革命自治政府的机关。要创建农民代表会议（农民委员会）作为土地革命的地方机关。组织制宪会议的选举，为一个有关人民代表的部分的明确计划而引导预选活动（andto conductapreelection campaignforadefiniteprogramonthepartoftherepresentativesofthepeople）。

精心设计出这么一个计划比将它贯彻执行要容易。但是，如果革命决心要取得成功，那么无产阶级除此之外别无选择。无产阶级将会展现出世所未见的革命性的成就。在无产阶级的斗争与最终胜利的这部伟大书籍中，这五十天的历史将只会是的贫乏的一页。

列夫•托洛茨基写于1907年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接： 托洛茨基《托尔斯泰论》 （1910年11月）

托尔斯泰论

（1908年09月01日）

据说近来在中国有所谓“革命文豪”从日本贩到了一句名言：“托尔斯泰者，卑污的说人也。”好一句漂亮的话！其实昆仑山之高，本用不着矮子来赞美，托尔斯泰的价值也用不着“革命文豪”来估定。日本的大学教授（？）在高楼大厦（？）中，吃过了精美的晚饭（？）后，利用他的余暇，偶尔随随便便地说道：“托尔斯泰者，卑污的说人也”倒也无足怪，而中国的“革命文豪”居然把它当作金言似的连忙贩卖过来，就未免有点“出人意表之外了”。

这几天法国各报为托尔斯泰百年纪念大做文章大出特号；大吹大擂，倒也热闹。我近来恰读完了托氏的名著《战争与和平》很受感动，现在读到托洛茨基的文章，觉得有些地方“实获我心”，所以抽出一点时间翻译出来，一则作为我个人对于托氏百年纪念之一点表示，二则让那般“革命文豪”知道他们祖师之艺术的见解，看看托尔斯泰究竟是否“卑污的说人”！

托洛茨基的原文作于二十年前，是当托氏八十寿辰时期为德国社会民主党的报纸《新时代》（NeueZeit1908.9.15）而作。最近巴比塞主办的法文《世界报》（Monde）托氏百年纪念号中曾译载此文。我现在就是根据法译文重译的。然而托洛茨基现在被流放到西伯利亚去了！

译者　一九二八年，九月，九日，在法国。

一

托尔斯泰已达到了他的八十的寿辰，在我们看来，他现在好像是从死灭了的时代中留下来的一座生满了苔藓的老岩石。

说也奇怪，不仅像马克思那样的人至今还生存在我们中间，而且举一个托尔斯泰所熟悉的人为例，如海涅（德国诗人）那样的人似乎也是不曾死去的。然而时间之不可涉过的急流却把我们和这位IasnaiaPoliana（译者按，即托氏所居地）的现代伟大作家分隔开了。俄国农奴制度废止的时候，托尔斯泰已有三十三岁。他是一个贵族之子，他的祖先“十世都不曾劳动过”，他是在那保有着大领主的印信的俄国乡村旧贵族之环境中，在世世代代承袭的田产中，在大的封建的住宅中，在美丽的菩提树荫路之和平的树荫下，生长发育的。乡村贵族的传统，它的浪漫的特性，它的诗味，以及它的生活之样式：这一切影响托尔斯泰最深，托尔斯泰同化于它，而不能摆脱，结果这一切就变成了组成他的人格之微点。托尔斯泰出世的时候是一个贵族，现在呢，不管他的精神之继续的进化，就在他的创造的著作之最深的源泉中，他依然是一个彻头彻尾自顶至踵的贵族。

贵族的托尔斯泰

福尔恭斯基亲王之领主的宫堡过后就落于托尔斯泰家之手。就在这个宫堡中《战争与和平》之诗人住在一间陈设朴素的小屋内。一把锯子悬在墙上，靠着墙角放了一把镰刀，一柄木匠用的斧头。然而更高的几层楼却是属于旧的传统之忠实的守护者的，在那里挂着这一家世世代代的祖先之肖像。这是一个何等的象征呵！同样在这一家主人的灵魂中我们也寻出这重叠的两层楼来，不过这两层却是颠倒的。在他的良心之高一层，是淡泊质朴以及与民众融合之哲学之巢穴，而在下—层，即感情、欲情、意志之生根处，我们便见着一所长的封建的祖先之陈列室了。

托尔斯泰在充满了悔恨的怒气之际，也曾抛弃了浮夸与虚伪的艺术，这种艺术是以实行偶像崇拜、鼓吹支配阶级之勉强制造出来的同情为事的，同时它又靠着虚伪的美的谎语之助力，养成了支配阶级之偏见。然而过后我们又见着什么呢？在他的最后的大著《复活》（有耿济之的中译本共三册，商务出版）中，托尔斯泰恰恰把那个富有金钱与袓先的俄国地主作为他的艺术的注意之中心，又拿贵族的轶闻、习惯、关系等等之镀金的丝线小心地缠绕着他，好像离开了这个“浮夸”与“虚伪”的世界，世间便没有美丽与重要之物了。

在领主的田庄上有一条又窄又短的路通到农民的茅屋。诗人的托尔斯泰在道德家的托尔斯泰未把这条路认作救路之先，就带着爱之心走遍了它。就在农奴制度废止以后，托尔斯泰还以为农民是属于他的，是构成他的外部环境与内我之一个微点。在他的“对于真正劳动人民之确定的爱”的后面，我们也可以确然看见他的封建的袓先之群，不过这一群祖先被他的艺术的天才把形状改变了。

精密地说，托尔斯泰所欢迎入他的创造的杰作之堂奥的唯一典型就是地主与农民。然而无论在他的“危机”之前或在其后，他从没有脱离掉而且也不曾努力来脱离掉他对于那些位置在地主与农民之间（或在这旧制度之神圣的两极之外）的一切人物之真正封建式的轻蔑，那一类的人如德国监察吏、商人、法国教师、医生、“知识阶级”，以及工人等都是他不大注意的。托尔斯泰从不曾感到有研究这些典型、观察他们的灵魂深处、询问他们的信仰之必要，他们走过他的艺术家的眼睛之前，好像都是毫不重要的人物，而且大半带有滑稽的色彩。当他表现七十年代或八十年代的革命党人的时候，如在《复活》里那样，他也只是把他的贵族与农民之间旧典型改变了形状放在新环境之中，或则给我们一张纯粹表面的或滑稽的画稿而已。他的《洛弗德弗若夫》（Novodvorof）表现俄国革命党人的典型之程度，恰与德国文学家莱森格的《利哥》（RiccautdeIaMarlinière）或法国军官之典型相等。

托尔斯泰对于新生活之敌视

六十年代之初期，新思潮淹没了俄罗斯全土，尤其重要的乃是新的社会状况，当时托尔斯泰已是三十岁以上的人了。从心理的和精神的见地上说，他已经是一个完全成熟了的人。在这里我用不着说托尔斯泰决不曾是农奴制度之拥护者，如他的好友陈庆（Chenchine）那样。陈庆是一个贵族而兼优美的抒情诗人，但在他的灵魂中对于自然之眷爱居然和对于皮鞭之赞美同时并存的。托尔斯泰却不是如此，不过我们可以确信托尔斯泰是十分憎恨那个正起来代替旧的情形之新的状况的。他在一八六一年曾写道：“我个人并不承认在我的周围生活状况是有改善的，我也不必相信那些反对这种主张的人之言。例如在我看来，制造家与劳动者间的关系并不比贵族与农民间的关系更合于人道的。”

当时到处的混乱，旧的贵族之衰落，农民之衰落，一般的紊乱，破坏之灰烬，市民生活之紊乱与喧闹，乡村间的酒店和纸烟店代替了卓绝的民歌的工人之平凡歌曲：这一切同时使得贵族的托尔斯泰与艺术家的托尔泰讨厌极了。所以他在道德上便离弃了这种可怕的进程，而且不肯把他的艺术家之赞许丝毫给了它。然而他又在这些社会状况主张回到那些社会状况的人并不必去做一个农奴制度之拥护者在那些社会状况中，生活世世代代地重复着，在那里神圣的“必然”非常有力地管治着一切。在那里生活之一切行动皆由太阳、雨、风、草木之生长而决定。在这种事物之秩序中没有理性或个人的意志活动之余地，因此也就没有个人的私人责任存在了。在那里一切都是预先规定、辩明、认准了的。如写出名诗《地之力》的诗人乌潘斯基所说，人无责任，也无自己的意志，在那里只有服从。这种永久的服从又变形为永久的努力，而且构成生活全部的，正是它。这生活在外表上并不产生出任何结果，然而它的结果是含在它自身之中的。呵！真是一个奇迹：这种无反省，无选择，无错误，因此也无悔恨的“奴隶的依赖”，正是它造出了在“麦穗”的残酷的保护之下的生存之道德的“满足”。俄国旧民间故事中的农民英雄塞连利洛维奇（M.Selianinovitch）自己也曾说“地母爱我！”

在许多年代中支配着俄国知识阶级之心灵的“民粹派”之宗教的神话就在那里。托尔斯泰是和“民粹派”中激进的倾向完全相反对的，他永远忠于自己，即在“民粹派”中他也是代表贵族保守派一系的。托尔斯泰要以艺术家之笔画出他所知道，他所了解，他所爱的俄国生活，那么他便不得不求助于过去，在十九世纪初期中去找个安身处。在这个意义上《战争与和平》（一八六七年至一八六九年）便是他的更好的杰作，无与伦比的。

生活之此种非人格的特性及其神圣的无责任，托尔斯泰把它表现在农民加拉达叶夫（Karataiev）之身，加拉达叶夫这种典型是西欧读者所很难了解，无论如何在西欧读者看来，这种人总是很奇怪的。加拉达叶夫的生活，据他自己解释说，个人的生活是毫无意义的。只要他生活是一个大整体之一部分，只要他永远这样感到的时候，他的生活便有意义了。彼得（即柏苏哈夫伯爵Besoukhov，《战争与和平》中之主人翁）所懂得的嗜好、友情、爱等等，加拉达叶夫是完全不懂得的，不过他却爱他一生中所遇着的一切，特别爱人，而且生活在这种爱之中。……彼得觉得不管加拉达叶夫对于他的友爱是何等的真挚，如果他们两人不得不分离开，加拉达叶夫连一分钟的悲哀也不会感到的。用黑格尔的习用语来说，在这个尺度上精神尚未曾获取得本性，因此它只被视为天赋的灵性。不管加拉达叶夫在《战争与和平》中只是一个旁衬的人物，实则他却是全书之哲学的枢纽（如果不是艺术的枢纽的话）。托尔斯泰所描写的一个国家的英雄古杜若夫（Koutouzof）也就是加拉达叶夫，这两个本是一个人，不过这一次演的是元帅之角色。古杜若夫和拿破仑相反，他没有计划，也没有个人的野心。在他的半意识的，从而又是救济的战略中，他并不让理性来支配，却诉之于一种超于理性之上的东西，即民间精神之灵感及物质条件之暧昧的本能。在兴盛时期中的俄皇亚历山大一世下至于他的最小的兵士大家都是在暧昧地而且同等地服从着土地之深邃的势力。全书之感人处就在这种道德的一致上。

旧俄罗斯之画家托尔斯泰

旧俄罗斯实在是非常贫困的，她的贵族在历史上的地位也是非常贫弱。俄国并没有阶级（门阀）之光荣的历史，没有十字军，没有骑士的恋爱，没有武士的角力比武，甚至连大路上、山林中，英雄好汉的浪漫的绿林生涯也没有，多么可怜！不仅此也，旧俄罗斯还缺乏内部的美，她的农民之半兽的、驯羊一般的生存又是何等深刻的堕落！

然而对于天才有什么变形之奇迹不会创造出来呢？在这种没有色彩的灰色的生活之粗野的材料中，他居然发现了这生活中隐藏着的一切的美，而把它尽量地发挥出来。他以一种非常庄严的安静，一种对于他的精神的孩子之真正诗人的爱，把他的注意力贯注在他的著作中每一个人每一件物上面，如元帅、领主府邸中的仆人、小兵的马、伯爵的小女儿、农民、沙皇帝、兵士衬衣上的虱、规矩会老会员等等，每一个在他的眼前都没有特权，各个只能得着他所应得的部分而已。他一步一步，一线一线地洗刷出来一幅大图画，在这图画中的各部分都被他用一根解不开的内部的绳子连系在一起。托尔斯泰不慌不忙地创造出他的世界，好像他把生活本身渐次地展现于我们的眼前。他曾把本书全部毁稿改作过七次，这种伟大的创造的杰作中最惊人之点也许就是下列的一个事实——艺术家不许他自己表示出对于书中某人之同情，也不许读者来附和他的此种同情。托尔斯泰从不曾用镁光来把他的英雄指示给我们，如都介涅夫所常做的那样（他也并不喜欢都介涅夫）；他从不替他的英雄去找优越的位置。他并不隐藏过什么，也不沉默地放过什么。他在本书之末尾把那个不安定的真理追求者彼得变成了一个平静而满足的家庭之父亲。那个有着差不多孩子似的心，非常脆弱，秀美，动人的小娜达霞、若斯托夫（译者按即若斯托夫伯爵之女，彼得之妻）也被他全不怜悯地变形为一个浅见的妇人，手里抱满了脏的襁褓。然而正是这种对于所有单独的各部分之热情的注意，才创造出来全体之感人的力量。我们可以说这部著作全体贯穿着美学的泛神论。它不知道美，也不知道丑，不知道伟大，也不知道渺小，因为在它，只有生活本身（自然是就大体而论）才是伟大的，美丽的，一天一天继续发展下去，永在它的各种不同的显示之永久的连续之中。这就是真正乡村风味的美学，就它的性质而论，它是极端保守的，而且它使得托尔斯泰之叙事诗的杰作居然和《摩西五书》或荷马的名诗《伊利亚德》相似。

托尔斯泰后来所作的两大尝试，即企图把他所选择的心理的典型放在过去的框子里，特别放在彼得一世时代及十二月党时代的框子里，但这两个尝试都失败了，因为这诗人对于给了那两个时代以一个非常鲜明的特性之外国的影响是十分反对的。然而就在托尔斯泰更接近我们时代的地方，譬如在他的《安娜・加列林娜》（一八七三年，按此书有文言华译本，名《阿娜小史》，中华书局出版）中他对于社会中的骚动完全不关心；他非常忠于他的艺术的保守主义，他限制了他的飞翔之范围，他只在人迹未到的封建的幻洲上找出俄国生活之本体；那些封建的幻洲上，有它们的领主的宫堡，袓先的肖像，美丽的菩提树荫路，在树荫之下，生，老，死之永久的循环一代一代地渐次展现于我们的眼前。

托尔斯泰描写他的英雄的道德生活恰和他描写他们的生存的方式一样，是非常平静，不慌不忙的，他们的谈话、思想情绪之内的进行，决无急促之弊。他从不忙迫，但也从不曾迟缓过。他手中持着线索，这上面系着一大群人物的命运，其中也没有一个人会逃过他的巨眼。这样一个谨慎的不倦的大师，他的头脑中保藏着他的巨大的财产之各部分的全部簿记，一点也不曾遗漏。我们可以说他只以观察一事就满足了，全部的工作都是由自然来做成的。他把种子撒在土壤中，他这一个非常聪明的耕种人却等着麦秆和麦穗从土地中生长出来。我们也可以说他是一个天才的加拉达叶夫，他在自然律之前是默默地服从的。他从不曾把手放在幼苗之上，强迫地展开幼苗之叶。他只是等着让幼苗之叶受了太阳的光与热依着自然的进程自己慢慢儿展开来。因为他深恨大都会的美学，这种大都会的美学以一个吞食自己的贪欲破坏了自然，牺牲了自然，只想找出自然之精华与要略，而且用一个拘挛的指头在调色版寻找七色光象中所未含有的颜色。

托尔斯泰的语言也和他的天才之本身一样是非常安静、稳定而简明，虽然没有夸张，但有力，有时也不免陷于迟钝和粗鲁，然而总是简单朴实，而且有一个无比的效力！它同时和都介涅夫的明媚而动人，又自知其美的抒情诗文体，以及陀斯妥以夫斯基的响亮而急促的，佶屈的文体显然判别了。

有着难疗治的创伤的心之天才，耽于残酷与怜悯的诗人陀斯妥以夫斯基在他的一部小说中，像一个俄国新派艺术家的样子，以一个很深刻、很动人的方法反对他自己，而倾向于托尔斯泰，那个有着一个贵族的过去之死灭的形式之诗人。他借书中一个人物的口说道：“如果我是一个俄国小说家，如果我有才干，我便永远在俄国贵族中选出我的英雄来，因为只有在这种受过教育的环境中，我们至少也可以寻出一个美丽的训练与崇高的动机之外貌来。……我并不是在开玩笑，我的话全是庄重的，虽然你知道我不是一个贵族。……因为，相信我，在这种环境中我们可以遇着我们俄国人所有的一切美，至少也会遇着一切多少有点成就的完全的美。我这样说，并不是因为我绝对相信着此种美之完满与正当，而是因为这个美已经给了我们以义务与荣誉等等之确定的形式，这些形式在俄国除了贵族以外，就无处可寻了。”陀斯妥以夫斯基又继续说下去，虽然他并未指出托尔斯泰，但他一定是在说托尔斯泰的“这个小说家应走的路是完全显明的：他只能选择历史上的模型，因为在我们的时代中，不再有美丽与崇高的面影了，而且现今生存的贵族根据现在的舆论已经失掉了他们的旧的美丽。”

托尔斯泰之道德的危机

在过去之“美丽的面影”消灭的时候，与之同时消灭的不仅是艺术的创造之直接的对象，而且托尔斯泰之道德的宿命论之基础以及他的美学的泛神论之基础也都开始动摇了：托尔斯泰的灵魂中的圣“加拉达叶夫主义”也就倒塌了。凡此时以前构成了一个不可分开的完全的整体之各微点都变成了一个孤立的片断，因此也都成了问题。理性成了妄诞。而且照例，在生活失掉了它的旧意义的时候，托尔斯泰便对于大体的生活之意义生出疑问了。他的道德的大危机之开始，正是在那时候（七十年代之后半期），即不在青年托尔斯泰的生活中而在五十岁的老人托尔斯泰的生活中。他又回到上帝之前，承认基督的教训，反对分工，反对文明，反对国家，而称扬农业工作，颂扬淡泊质朴，赞美“勿抗恶”之原理。

他的内部的危机更深，（我们根据他的自白，而知道这个五十岁的诗人蓄有自杀之念甚久！）而且更可惊的乃是托尔斯泰最后又走回到他的出发点上。农业工作不就是《战争与和平》之史诗所展现于其上的基础么？回复到淡泊质朴，回复到与人民心灵的内部的融合之原理，这不就是构成加拉达叶夫的全力量之点么？勿抗恶之原理不就是立在加拉达叶夫的宿命的服从之基础上面么？然而既是这样，那么托尔斯泰的危机又是什么东西构成的呢？事实是这样：至今还是秘密而且隐藏着的东西忽然暴露出来，而走入良心之领域中，这就构成了托尔斯泰的危机。天赋的灵性与它所合体于其中的“自然”消灭之后，精神现在便努力来获取“本性”了。这种自动的和谐，生活本身之自动力就在反抗它，而托尔斯泰要防卫它，保守它，便不得不求助于观念之自觉力。在这种为他自己之道德的与美学的保守之战争中，艺术家便不得不求救于道德家了。

二

这两个托尔斯泰（诗人与道德家）中究竟哪一个在欧洲受着更大的欢迎呢？这个问题是不容易解决的。不过所可确定者，就是无论如何，那一般资产阶级对于这位老人的淡泊质朴之温良宽容的微笑中，正隐藏着一种特别的道德的满足之感情。你看，这一个著名诗人，一个百万富翁，一个“我们中人”，而且还是一个贵族，他为着道德命令之动机，竟身穿粗布工衣，足穿草鞋，亲手锯着木头！他的这种行为使人多少觉得好像这个诗人把一个全阶级，一个全文化的罪过放在自己的身上，而代它受罪。自然这也不会阻止一般俗人来蔑视托尔斯泰之伟大，甚至表示对于他的智慧力的完备之一点疑惑。例如一个知名之士诺尔陶（MaxNordau）靠着衣袋里的龙布洛索（意大利犯罪学家）之帮助，完成了惊人的发现，说托尔斯泰身上带着退化之一切迹印。诺尔陶是那一群把多少带得有一点犬儒主义的老西米里（Smile）之哲学，穿上一件用报纸星期副刊东一块西一块补缀而成的衣服的先生们中之一个闻人。对于这一般乞丐，凡无利可图之行动皆是疯狂，托尔斯泰自然也免不掉被他们认为狂人了。

托尔斯泰的社会哲学

然而不管资产阶级中赞美托尔斯泰的人用何种方法来判断托尔斯泰，猜疑也好，讥笑也好，慈悲也好，实则对于他们，托尔斯泰依然是一个心理的谜。如果我们把他的少数的信徒除外，我们便应该承认道德家的托尔斯泰在他最近的三十年间永远是完全孤立的。这真是一个在沙漠上孤独地传道的先知之悲剧了。……托尔斯泰完全受着他对于保守的乡村的同情之支配，所以他不屈不挠地，胜利地保卫着他的道德的世界，来抗拒那些从四面八方袭来威吓它的危险。只有一次他划出来他与资产阶级的各种自由主义间的很深的区别，他第一排斥我们时代中所普遍的对于进步之信仰。他叫道：“诚然电灯、电话、展览会、音乐会、戏院、一筒一盒的雪茄烟与火柴、发动机等等都是很可赞美的！然而如果为了制造这些东西就必须使得人类中百分之九十九生活在奴隶制度之中，而且成千成万地死在工厂里，那么这些东西都该永远被诅咒的，不仅这些东西，就是全世界的铁路和棉布也该如此被诅咒的！”

分工增加了我们的财富，装饰了我们的生活！然而它戕害了人的活泼的心灵。打倒分工！

艺术呢？然而真正的艺术是应该把所有的人团聚在上帝之爱里，而不应该来把人们分隔开的。反之你们的艺术却只适于那极少数独得秘传的人来享受。它分隔开了人们，所以它里面就含得有虚伪。托尔斯泰很勇敢地排斥这种“虚伪”的艺术；沙士比亚、歌德、他自己、华葛耐尔、博克林（Boecklin）等都在排斥之列。

托尔斯泰完全抛掉了对于财富之一切的关心，他也从不曾想来装饰他自己，他穿着农民的衣服：这在他就是他抛弃文化之象征。然而他在这个象征的后面究竟藏着，什么东西呢？他拿什么来反对“虚伪”，即是说反对历史的进程呢？

我们可以把托尔斯泰的社会哲学节约为下面的几个原理：

（1）决定人类奴隶制的，并不是必然的社会学的法则，而是由人们专断地建立起来的法律的条规；

（2）近代奴隶制乃是关于土地、租税、财产三个法规之结果；

（3）不仅俄国政府，即全世界上的政府，不管它是什么样的形式，它的目的总是在依靠国家的权力毫无顾忌地来犯那些最可怕的大罪恶；

（4）真正的社会改良只能由个人之道德的与宗教的完满而得来；

（5）要去掉政府，不必在表面上攻击它们，只要不参加到它们中去，不去支持它们便够了。尤其不应该：

（a）服务去做兵士，将军，阁员，县长，议员；

（b）甘愿直接或间接纳税给政府；

（c）利用政府的各种机关，或请求政府之任何经济的援助；

（d）多少靠着国家权力来保护私人财产。

如果我们把关于个人道德的与宗教的完满之必需这一点从这个图案中取掉（实则这一点据它的面目看来，在托氏社会哲学中只占着一个间接的位置），那么，我们就可以得到一个勉强完全的无政府主义纲领了。第一，我们有了对于现社会之一个纯粹机械的概念，以为这是坏的法规之产物。其次，便是对于政府，以及一般的政治之明白的否认；最后，战斗的方法就是总同盟罢工、同盟抵制、拱起手消极的反抗。

然而如果我们把道德的与宗教的问题除去了，那么事实上我们又除去了那个把这唯理论派的建筑和它的创造者（即托尔斯泰之灵魂）连系在一起的唯一的线索了。对于托尔斯泰，依着他自己的发展，以及他自己的地位之一切的条件来说，他的义务不是在以“共产”的无政府来代替资本制度，而是在“保护”村落共同社会来抵抗一切扰乱的“外来”势力。在他的“民粹派学说”中和在他的“无政府主义”中一样，托尔斯泰所代表的是保守的乡村原理。原始的规矩会制度主张用观念学的方法来重建而且巩固那些在经济的发达之打击下而崩坏的旧的互助之道德的团体，同样，托尔斯泰也想用道德的宗教的观念之力，来把那基础在自然经济之条件上面的原始生活样式复活起来。由是他就成了一个保守的无政府主义者，他所最关心的就是不要那个带有军备主义之笞刑与收税吏之皮鞭的政府来加害于加拉达叶夫之救济的共同社会。因为在托尔斯泰，那两大敌对的世界（资产阶级的与社会主义的）之普遍的斗争是完全不存在的，实则人类自身的命运还靠着这个大斗争之结局呢！社会主义很难引起托尔斯泰之兴味，在他看来，社会主义永远是自由主义之一种变化而已。在他的眼里马克思与巴斯狄亚（Bastiat）乃是同样唯一的“虚伪原理”（即资本主义文化，没有土地的劳工，以及国家的强制等等之原理）之代表人。人类既一旦走入了错误的路，那么在那条路上走了多远或多近，都是无大关系的。因为非完全退回原路，是不能得救的。

科学宣言如果我还继续违反历史的、社会学的，以及其他的进步之法则而生活，那么我们的生活将以大大的改良而终结的，托尔斯泰找不出够轻蔑的话来侮辱科学了。

他说：“恶应该立刻灭绝，为了这个缘故，把它认为恶就够了。”事实上把人与人结合在一起的一切道德感情以及由此种结合生出来的宗教的与道德的假定，在托尔斯泰就变成了爱、忘我与勿抗恶之最抽象的命令；他先把此等命令之历史的内容全部去掉了，从而又去掉了它们的全部内容，因此在他看来，它们便是一切时代一切民族所固有的。

托尔斯泰不承认历史。这就是他的全部思想之基础。他的否定之玄学的自由，以及他的说教之实际的无效力也就是在这上面。他所承认的唯一的生活就是在乌拉省一带大草原上哥萨克耕作者之原始的生活样式，这正是在历史之范围以外的。这种生活样式不断地重复下去，多年来并无一点改变，好像蜂与蚁之群集的生活一样。然而人所称做历史的东西，在托尔斯泰看来乃是疯狂、错误、残酷之产物，这三者戕贼了人类之真实的灵魂。托尔斯泰以一个残刻无情的论理，在排斥了历史的时候，同时也把一切的有关系的东西同等地排斥了。他憎恨报纸，因为他以为报纸是现代的史料。他以他的老胸对着世界的大洋中的波涛，他想来力挽那滔滔的狂澜。

托尔斯泰对于历史之此种不了解便可以解释出来在社会问题之领域中他是孩子似的无力。他的哲学是一幅真正的中国图画。便是最不同的时代之观念也不曾被他依照历史的远景而分类的，在他看来好像都是与观者立在一个相同的距离上，分不出远近来。他作文反对战争，他的论据都得自纯粹的论理中，而且为了使得他的论据更为有力起见，他同时引证了伊毕克德（Epictète）与莫利拉里（Molinari）、老子与弗利德利齐二世、先知以赛亚与报纸副刊记者哈尔杜安（Hardoum）。在他的眼里，著作家、哲学家与先知并不是代表决定的时代，而是代表道德之永久的范畴。他把孔子与哈尔拉克（Harnack）同列；叔本华也和耶稣基督甚至和摩西相结合。

在这种反对历史的辩证法之孤立的苦斗中，托尔斯泰无一刻不陷于最难解的矛盾之中。他由此而得结论道：“在人们的地位与他们的道德活动之间的基本的矛盾乃是真理之最确实的记号，”这结论是全然合于他的天才之倔强的！

历史之报复

然而这个唯心派的骄傲本身也就带着责罚的。事实上像托尔斯泰那样违反了自己的意志，被历史残酷地利用过的人，在著作家中很难举出第二个来。

他，神秘的道德家，政治之敌，同时又是革命之敌，然而他多年来就培养着民间分派主义（即不从国教者）的许多团体之潜伏的革命意识。他，他排斥资本主义文化，却又得着欧美资产阶级之亲切的欢迎，他们在他的说教中找出了空泛的人道主义与抵抗革命的哲学之防卫二者来。

他，保守的无政府主义者，自由主义之死敌，而在他的八十寿辰之期，却看见自己变成了俄国自由主义的政治运动之工具与旗帜。

历史战胜了他，然而不曾损坏了他。现今便到了他的生命之界限，他还保持他的道德的愤怒，非常新鲜，非常活泼。

反动的势力想把俄国的太阳永埋在绞绳的密网之下，在那最悲惨、最猛烈的反动之夜里，在那正式舆论的一极卑鄙的胆小之闷得死人的空气中，这个基督教慈善之最后的圣徒好像《旧约》中的愤怒之先知再现一样，发出他的顽强的呼声：“我不能闭口！”这一句话像一个诅咒吐在那般在绞刑前俯首或闭口的人的脸上。

如果托氏不同情于我们的革命的目的，我们知道这是因为历史不要他了解它的道路之故。

我们决不因此便来攻击他。我们要永远赞美他，不仅赞美他伟大的天才，实则只要艺术本身一日不灭，这伟大的天才也是一日不死的，而且还要赞美他的不可制服的道德的勇气，这勇气不许他留在“他的”虚伪的教会里，“他的”社会中，“他的”国家内，这勇气又判定他便在他的无数的赞颂者中间，他依然是一个孤立而不得人了解的人。

来源：《巴金译文全集》第5卷，第483-501页，人民文学出版社1997年版

列夫•托洛茨基写于1908年09月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

《1905》德文版序言

（1909年10月01日）

对俄国革命做出详尽的评估，还为时尚早；各种社会关系仍不够明晰；革命持续推进，不断迸发出新的因素。匆匆一瞥，不能充分认识其重要性。献给读者的这本书，并非为历史学工作而作。这本书代表着一位见证者与参与者。作者对事件仍有清晰印象的时候，提笔撰写了这本书，并且试图用作者的派别观点来阐述事实——作者在政治方面是社会民主党人，在学术方面是马克思主义者。综上所述，作者已经试图去为读者清晰地描绘俄国无产阶级的革命斗争。这场革命，已经到达其高潮，同时也在彼得堡工人苏维埃代表会议的活动中，导出了一个悲剧性的结论。作者如果达到这样的目的，就会认为自己已经完成了主要的任务。

本书的引言介绍了俄国革命的经济基础，内容涵盖了沙皇专制、俄国资本主义、农业结构、生产组织形式和生产关系，以及社会阶级：地主贵族、农民、大资产阶级、小资产阶级、知识分子和无产阶级。并且，引言还介绍了阶级与阶级、阶级与国家之前的关系。这些“引言”的内容，旨在运用数据来向读者展现各种社会力量的状况，进而向他们展现出革命的动态。

这本书无法保证事实材料的完整性。我们本来也不打算运用整体的视角，详尽地描绘国家的革命状况。我们在力所能及的范围内尽力去罗列一些事实。这些事实也许可供参考，但可能既无法阐释事件的内在逻辑，也展现不了呈现在生活中的形式。我们另寻他路，也就是去选择一些能够反映革命精髓的事件和制度。并且，我们将这些事件放在了彼得堡——我们叙述的中心。我们之所以要选择这个北方的都市，只是因为革命自身由中心地带扩散到了黑海岸边（红色舰队）、农村地区（农民暴动）和莫斯科（12月）。

这样就限定了空间范围，我们也不得不同时限定时间范围。

我们已经将最主要的篇幅留给了1905年的最后3个月——10月、11月和12月——俄国的最后阶段。这个阶段，以全俄总罢工开始，以莫斯科的镇压而结束。

对于事前的准备时期，我们已经从其中抽取了两个时间段，以利于站在整体的角度去理解事件的进程。我们首先讨论一下政府和“公众”之间的蜜月，也就是短暂的斯维亚托波尔克—米尔斯基亲王“时期”，在这个时期，人人都把“信任”挂在嘴边，政府的公告和自由派的社论都像是用混着苯胺和糖浆的墨水写出来的。其次，我们讨论了1月9日，也就是骇人听闻的恐怖的流血星期日。在这一天，原本洋溢着的互信氛围，突然在卫兵的枪声中烟消云散，被无产阶级群众的怒火粉碎地一干二净。自由化之春的喜剧落下帷幕。革命的悲剧开始了。

从1月到10月，我们经历了几乎完全沉默的8个月。这个时期尽管很有意思，但仍然没有出现任何本质上的新事物。10月罢工几乎就是1月冬宫游行的直接结果，就像12月起义是10月罢工的结果一样。

历史部分的最后一章总结了革命的一年的事件，分析了革命斗争的方法，并且描绘了未来三年的政治形势的发展。这一章的基本结论可以这样表达：革命死了，革命万岁！\neditor{此处为法语“Larévolutionestmorte,vivelarévolution!”——中译者注}

讲述10月罢工的那一章从1905年11月开始写起。这一章写于大罢工的最后的时刻。这一时刻逼得统治集团走投无路，逼着尼古拉二世颤抖着双手签署了10月17日诏书。此时，这一章被分成两期发表在彼得堡的社会民主党人的《开端》\neditor{《开端》杂志（《Начало》）是俄国科学、文学和政治刊物（月刊），合法马克思主义者的机关刊物，1899年1—6月在彼得堡出版。该杂志由彼・伯・司徒卢威、米・伊・杜冈－巴拉诺夫斯基编辑。格・瓦・普列汉诺夫、维・伊・查苏利奇等人曾为它撰稿。——中译者注}上。现在，这一章几乎原封不动地再次发表出来。因为，它能用我们目标的实现程度来展现出罢工的普遍图景，从某种程度上来说，其文风还体现了它出版时的政治性文本的特点。

本书的第二部分作为一个单独的部分，讲述了工人苏维埃代表会议遭受的审判以及作者被流放到西伯利亚和逃离流放地的事情。然而，两部分之间有着内在联系，不仅是因为1905年末彼得堡工人苏维埃代表会议位于革命的最中心，而且，综上所述，是因为集体逮捕标志着反革命的开始。全国的革命组织都陆续受到反革命的侵害。胜利者们凭借着残暴的意志和嗜血的复仇情绪，系统性地、一步步地彻底消灭伟大运动的痕迹。并且，他们越是感受不到迫在眉睫的危险，他们的可鄙的报复方式就越是血腥。1906年，彼得堡工人苏维埃代表会议受到了审判，被判处剥夺公民权和被无限期流放西伯利亚。直到1909年，叶卡捷琳诺斯拉夫工人苏维埃代表会议还未受到审判，但结局格外不同：数名抗议者被判处从事苦役，32人被判处死刑，其中有8人被处决。

革命在经历了激烈的战斗和暂时的胜利后，走到了瓦解的阶段：逮捕、流亡、尝试逃脱、流落到世界各地。本书的两部分之间的关系，能够体现这一点。作序至此，我们谨向扎鲁德纳亚・卡沃斯女士表示谢意。扎鲁德纳亚・卡沃斯女士是彼得堡的著名画家，在工人苏维埃代表会议的庭审期间，用画笔为我们作画。

维也纳，1909年10月

来源：英译文链接：https://www.marxists.org/archive/trotsky/1907/1905/pre.htm#ger

注释：

列夫•托洛茨基写于1909年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

为什么马克思主义反对个人恐怖主义

（本文是托洛斯基1911年发表在奥地利社民党的理论刊物上的旧文。当时俄国社会革命党及其前身民意党一直采取个人恐怖主义来反对沙皇。） 我们的阶级敌人习惯控诉我们的恐怖主义。然而，他们所指涉的意义却不甚清楚。他们习惯于把任何有害资产阶级利益的劳动人民行动都贴上恐怖主义的标签。罢工在他们的眼中就是主要的恐怖主义手段。罢工的威胁、组织罢工纠察队、对使唤奴役工人的老板所作的经济扺制、杯葛劳动阶级中的背叛者等等，这些行为都被他们称为恐怖主义行动。如果所有惊慑、伤害敌人的行动都被理解为恐怖主义，那么所有阶级斗争行动都不过是恐怖主义了。还有一个问题是，布尔乔亚统治菁英是否有资格出于义愤来谴责普罗大众的暴力行动，尤其当他们整部的国家机器——法律、警察与军队是用于资本主义暴力统治的镇压之用时。 但是，必须注意到的是，当他们斥责我们使用恐怖主义时，他们也想使（有时并非出于自觉）“恐怖主义”的字义定得比较狭窄以及较为直接。在这种狭义解释下的恐怖主义，工人破坏机器也属于恐怖行动之一。杀害雇主、威胁对工厂放火、威胁杀死厂主、谋杀或是用手枪对抗政府人员等等，这些都属于真实意义下的恐怖行动。不过，任何对国际社会民主主义有真正认识的人应该知道，这种恐怖主义不但为社会民主主义反对，而且是同它水火不容的。 为什么？ 藉罢工达到的“恐怖主义”，或是实际领导一场罢工，是工厂工人才作得到的。罢工的重要社会意涵是奠基于以下二点：一是罢工所影响到的企业或工业部门的规模，二是工人组织与纪律的程度，以及实际行动的准备。这对一场政治性的或是经济性的罢工都同样地确实。罢工此一手段之继续成为斗争手段，是源自无产阶级在现代社会生产中所起的作用。

贬低群众角色

为了能持续地发展，资本主义制度需要议会这个上层结构。但是资本主义社会不能够永久地将普罗大众隔离在政治贫民窟，它迟早必须开放给工人参与议会政治。普罗大众的群众性以及他们政治上的水平——这些都被其社会角色，以及最主要的，生产角色所决定——遂在选举中表达出来。 如同罢工一般，在选举此一斗争的手段目标和结果上，普罗大众的社会角色和阶级力量是根本所在。只有工人可以领导罢工。被工厂挤掉生计的工匠、用水被工厂污染的农民，或是四处掠夺的流氓无产阶级都可以捣毁机器、烧了工厂或谋杀厂主。只有具有阶级意识与经过组织化的工人阶级有能力送出强有力的代表到议会中为工人争取利益。然而，若目的只在于谋杀重要的官员，你就不需要组织化的群众来作你的后盾。 炸药制作方法对任何人而言都很容易得手，手枪也是处处可得。但社会民主主义所进行的是社会斗争，其手段与方式必须根源于当前的社会秩序的性质；而在恐怖主义那里，纯粹是了无新意的机械反应——在中国就如同在法国一样——行动外观十分骇人（如谋杀或是爆炸等等）但是对社会制度的运作却毫无损害。 即使只是一般规模的罢工，也会产生一些社会性的结果。例如增强工人自信、壮大工会力量，偶尔也可能会改进生产技术。然而，去谋杀工厂老板所达到的效果不过具有警察性质，或者是更换工厂老板这种毫无社会重要性的结果。恐怖行动——即使是场“成功的”行动——是否足以让统治阶级陷入混乱之中，需要依靠当时具体的政治环境。但在任何状况下，这种混乱都只会是短暂的；因为资本主义国家的基础并不是建立在政府部门之上，因此也无法靠摧毁它们来达到消灭资本主义国家的目的。统治阶级永远可以找到新的人来填埔空缺，国家机器也会保持完整而持续运作下去。 但是由恐怖行动所制造出的混乱，对普罗大众的危害是甚于统治阶级许多的。如果大家配枪自我武装就能够达到目标，那为何还要致力于阶级斗争？如果少量的火药和铅就足以射杀敌人，那为何还要作阶级组织？如果用炸药的巨鸣就可以恐吓到显要人士，那为何还要组织政党？如果单枪匹马就可以轻而易举地瞄准议会中的部长席位，那我们为何还需要议会、群众的讨论与选举呢？ 个人的恐怖主义之所以不为我们接受，乃是因为这种作法不但贬低了群众的重要性，加强他们的无力感，并要群众把希望放在一位可以代替群众力量的伟大复仇者、解放者身上。无政府主义的预言家大可高弹甚么“以行动来宣传”的论调，力主恐怖行动对群众能产生提升及利剌激作用。理论上的考虑与政治经验证明了相反的结论。当恐怖行动的“成效愈着、影响力愈大”时，他们也就更严重地削弱群众对自我组织与自我教育的兴趣。但是，当混乱的烟幕消逝、恐慌不再时，继位的部长接班人出现、生活再度回到常轨，资本主义的剥削巨轮运作如常；警察暴力更加强大与残暴。明亮的希望与兴奋之后最终却只是幻灭与冷漠。 扑灭罢工以及工人运动的尝试总是以失败告终。在资本主义社会中，需要的是主动积极、富机动性以及智慧的群众； 因此，资本主义社会不可能长久地束缚住群众的手脚。另一方面，无政府主义者的行动宣传每每表示，国家不论是在物质毁灭或是技术压迫上总是比恐怖主义组织来得强大许多。 如果真是如此，革命的地位是什么？ 是否因为这些事情，革命就不可能了呢？完全不是这样。革命并非是简单的机械手段的集合。革命只有在激烈的阶级斗争中才会产生，并且只有在身为普罗大众的社会任务时才会取得成功。群众的政治性罢工、武装暴动和夺取政权——这些是否成功均取决于生产的发达程度、阶级力量的团结状况、普罗大众的社会力量，以及军队的社会组成成份，因为武装力量在革命时刻决定了政权的命运。 社会民主主义由于能掌握现实，因此不会避开从既存的历史条件中发展出来的革命；相反只会睁大眼晴迎接革命。不过社会民主主义反对一切以人工办法强行推进社会发展的手段与方法，以及使用化学物来代替普罗大众革命力量的不当作法。这一点是同无政府主义相反的，而且是直接同他们斗争的。 在恐怖主义未提升到成为政治斗争的手段前，它最初是一种个人式的报复行为。它首先在沙俄出现，因为沙俄是一个典型的恐怖主义之地。对政治犯的施虐迫使维拉．查苏李奇用暗杀特列波夫将军的方式来表达愤怒。她的例子被缺乏群众基础的革命知识分子所模仿。这起初未经考虑的报复行动，在1879到1881年之间发展成为完整的制度。西欧或是北美的无政府主义者会，总是在政府犯下处决罢工者或政治犯等暴行之后爆发出刺杀等报复行为。恐怖主义最重要的心理根源总是来自复仇的情绪的发泄。 花费笔墨去说明社会民主主义和那些廉价的道德家并无共通点，并无必要，因为那些道德家总是装模作样地发出严正声明来响应恐怖主义，同时对人类生命的绝对价值作出郑重宣告。这同一批人在其它场合，就会打着其它纯粹价值的旗号，例如国家的荣誉或是皇上的赫赫声威，来将成千上万的人民推入地狱般的战争之中。今天，他们的国家英雄就是那些宣布私有财产神圣地位的部长；在明天，当失业的工人用绝望的双手紧握尖锄、武器时，他们又会开始胡言乱语，说一切的暴力都不足取。 无论那些宦官或是伪善者怎么说，复仇情绪本身是正义的。复仇情绪增强劳动人民的道义力量，因为这让劳动人民不致于对这个本可美好一些的世界，采取无动于衷的态度。社会民主主义的任务，不是要去浇熄普罗大众那未被满足的复仇情绪，相反地，应该是要一再地激励、增强与引导群众对于真正不正义的义愤。 如果我们反对恐怖行动，那是因为个人的复仇行动并不能满足我们的目的。在资本主义制度里，我们所要与之决一雌雄的对手实在太强大了，不可能把它的几个部长当作是它的真身。我们要学懂去把一切违逆人道的罪行，包括把人类的身心臣服于种种屈辱，看成为现存的社会制度的扭曲的结果及其表现形式，以便我们把所有精力都导向反对这种制度的集体斗争；这才是我们那烘烘复仇烈火应该漫延的方向，只有这样它才能获得最高道德上的满足。 个人恐怖主义的破产 （本文写于1909年。当时俄国社会革命党的战斗部的领袖阿瑟夫(YevnoAzef)，被揭露原来是沙俄秘密警察。他甚至曾负责谋杀雇用他的那个部门的部长。本文是从这个案件来开始讨论个人恐怖主义的。） 整整一个月，俄国与全世界每个有能力阅读与反思的人们都将注意力集中在阿瑟夫。他的“案例”经由报纸，与市议会里要求质询阿瑟夫的辩论记录，而为人所知。 现在阿瑟夫有时间能够退身到幕后去了。他的名字出现在报纸上的频率愈见稀少。然而，在阿瑟夫真正地为历史洪流所淹埋之前，我们有必要为一些主要的政治教训作出总结：不就阿瑟夫的阴谋本身而论，而是以恐怖主义整体以及国家中主要政党对它的态度来作讨论。个人恐怖主义成为一种政治革命的手段实是俄国的“民族”贡献。 当然，刺杀暴君的历史就如同暴君本身存在的历史一般久远，而每个世纪对于那把象征解放的匕首也谱出了无数纪念的圣歌。 系统性的恐怖行动任务旨在消灭一个又一个的总督、部长以及君主。这也是1880年以来“人民意志”成员所制订的实行恐怖的纲领。为使自身能按照绝对君主主义者的官僚科层制度作出调整，这种恐怖主义也制造了自身的革命官僚，而这也是俄国知识分子独特创造力的产物。 当然，个中必有个根深蒂固的原因。我们可以在俄国专制主义的性质及俄国知识分子的性质去寻找。在使用机械手段摧毁绝对君主专政此一主意能够流行起来之前，国家的机关必须被视为一种纯粹外来的强制机关，且在社会组织中并无扎下根柢。而这恰恰是革命知识分子眼中的俄国君主制。

俄国恐怖主义的历史基础Historical Basis of Russian Terrorism

这个幻影具有它自己的历史基础。沙皇专政是在文化先进的西方国家的压力下形成的。为了保有自身的竞争力，专制政权极力榨干普罗大众，而藉此也切断最享特权的阶级的经济基础。因此，这些阶级不能把自己提升到西方特权阶级所已达到的政治地位。 除此之外，在十九世纪还有欧洲股票交易所的巨大压力。沙皇所贷款项愈多，俄国独裁政权就愈少依赖国内的经济关系。 由于欧洲资金之助，独裁政权可以用欧洲军事技术武装起来，并且发展成高踞于所有社会阶级之上的自足组织（自然是在相对意义上的自足）。 在这种情况下，自然会产生用炸药来粉碎外来上层结构的想法。 知识分子是在西方直接而立即的压力下发展； 就如同他们的敌人（即国家）一样，他们也大大超前于国家经济水平。只是国家是在技术上超前，而知识分子则在意识型态上超前。 然而在欧洲其它古老的布尔乔亚社会里，革命思想的发展多少与广泛的革命势力的发展齐头并进。而沙俄的知识分子，却在国家经济发展能产生他们赖以得到支持的认真的革命阶级之前，已经因为得以接触西方的现成的文化与政治思想，而使自己的思想革命化。

为历史淘汰Outdated by History

在这些情况下，除了藉由硝化甘油的爆发性力量来增强知识分子的革命热情之外，他们再看不到别的出路。民意党的经典的恐怖主义由是而生。 大体而言，后继的社会革命党人也是下述历史因素的产物：一方面是自足的沙俄的国家独裁政体，另一方面则是自足的沙俄知识分子。 但是，二十年的经过并非没有带来影响，在第二波恐怖主义者出现之时，他们却不过是不肖门徒，面上打上“为历史淘汰”的标记。 1880与1890时的资本主义“狂飙运动”时代制造并强固了更广大的工业无产阶级，持续地摧毁乡村的孤立的经济体制，并逐渐地将其与工厂和城市紧密的连结。 在民意党人身后，革命阶级真的并不存在。而后来的社会革命党人呢，却是闭眼不见革命的无产阶级，或至少是没能衡量革命无产阶级的全部的历史意义。 当然，任何人不费吹灰之力就可以从社会革命党的文献中找出成堆的引文，用以表述他们并非以恐怖行动代替群众斗争，而是与其同心协力。不过，这些引文所能证明的是，这些恐怖主义的理论家的斗争对象竟然就是群众斗争的理论家，即马克思主义者。 但是这并不会改变事实。就恐怖行动的本质而言，它需要集中的能量来成就那“伟大时刻”，即高估个人式英雄主义的重要性，这样的一种“神奇”密谋即使不是在逻辑上，也会在心理上变为完全拒斥在群众中进行鼓动与组织工作。 对恐怖主义者而言，整个政治领域中只存在两个重点：政府与恐怖主义者的“战斗部”。“政府准备与所有其它党派和解”，当Gershuni（社会革命党战斗部的创立者）面临死刑时，他写信给他的同志，“以便他们能倾全力粉碎社会革命党”。 Kalayev（另一位社会革命党的恐怖主义者）在类似时刻也写道，“我坚信，由这个战斗组织所领导的这一代人将会推翻独裁政体”。 每件在恐怖主义框架之外的事情都只是斗争的背景而已；顶多也不过是辅助手段。在炸药爆破的炫目闪光中，政党的轮廓与阶级斗争的分隔线消失无踪。 而我们听见最伟大的浪漫主义者与最专业的恐怖主义者Gershuni的声音，这样力劝他的同伴要：“不仅要避免与革命份子的的阵营发生分裂，整体而言甚至要避免所有反对党派的分裂”。

恐怖主义的逻辑The Logic of Terrorism

“恐怖主义不是要取代群众，反之，而是要与他们团结在一起。”然而，恐怖主义是过于“绝对”的斗争型式，因而无法忍受在党内只居于有限而附属的地位。 恐怖主义肇始于革命阶级的缺席，随后又因革命群众缺乏信心而再生，故恐怖主义仅能利用群众的脆弱与无组织来维持自己，于是就有必要贬低群众的斗争成果，又夸大群众的失败。 “他们认为，鉴于现代武器的性质，让普罗大众使用草耙、棍棒——这些过时的武器——去捣毁现代化的巴斯底监狱是不可能的。”为Kalayev辩护的律师Zhdanov这样说。 “一月九日之后（血腥星期日的大屠杀，它标志了1905年革命的开头），他们把一切看在眼内，于是他们使用手枪与与炸药来响应机关枪和高速来复枪；这即是二十世纪的街垒。” 个别英雄的手抢取代了群众的草耙与棍棒；炸弹代替了街垒——这是恐怖主义最真实的公式。 不论恐怖被那些党的“综合”理论家给贬低到什么样次等的角色，事实上它总是占据了荣誉中的特别位置。虽然在正式的党的科层制度中是把战斗组织置于中央委员会之下，但它不可避免地会跃居中央委员会、党及其一切工作之上——直到残酷的命运将其置于警察部门之下。 正因如此，所以当战斗组织因警察阴谋而导致失败时，亦不免意味社会革命党的政治失败。

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

军事溃败和政治前途

二 失败和革命

战争是阶级社会的历史测验，它检验阶级社会物质基础的力量、各阶级之间物知（物质？）联系的牢固程度、国家组织的稳定性和灵活性。在这个意义上可以说，胜利——在其他相同的条件下——显示一个国家制度的相对的牢固程度，提高它的威望，从而使它得到巩固。反之，失败损害国家组织的威信，从而使它受到削弱。 反革命势力已经获得胜利的俄国，将不可能胜利地发展帝国主义，它在战争中将会暴露出自己在社会和国家制度方面的一切弊病，对于这一点，任何一个思维健全的社会民主党人在战前都不曾怀疑过。而我们党是坚定不移地反对战争的。我们根本没有想到要把我们的革命的或改良的政治希望同沙皇制度在军事上的失利联系起来，虽然我们毫不怀疑，一旦爆发战争，失利是不可避免的。这并不是因为我们跟现在的社会爱国主义的诽谤者一样，认为一个革命的阶级盼望本国政府在军事上遭到破产是"道义上不能容许的"。这也不是出于盲目的民族和国家的本能（这种本能在俄国的一些革命者当中具有能大大抵消对沙皇制度的仇恨的充分强大的力量）。最后，这也不是出于对战争必然带来的种种苦难的一般人道的考虑。数百年以至数千年来阶级社会的"正常"生活，都是建筑在群众遭受最骇人听闻的苦难之上的，战争只不过是在一段时间内把这些苦难集中起来而已；如果战争是求得解放的一条最可靠的和最简捷的道路，革命的社会民主党就会像外科医生下决心一样毫不犹豫地走上这条道路，因为当外科医生认为应当开刀时，他是不害怕痛苦和流血的。 如果说我们拒绝了战争以及战争带来的失败进行投机，那么这并不是根据民族的理由，也不是根据人道的理由，而是根据国际以及国内方面的革命和政治上的理由。 既然失败——在其它相同的条件下——会动摇某一种国家制度，那么由此方失败所决定的对方的胜利就会巩固对方的国家组织。而我们不知道有这样一种欧洲的社会和国家机体，巩固这种机体对于欧洲无产阶级是有好处的；同时我们不论在何种意义上的也不能让俄国担任这样一个被遴选国家的角色，即欧洲其它民族发展的利益都应服从它的利益。问题的这一方面在我们的报纸上已经讲得相当清楚了，现在未必需要更详细地来谈它。 但是即使不超出狭隘民族发展的前景的范围，俄国社会民主党也不能把自己的政治计划同军事溃败的革命化影响联系起来。 只有当内部改革的必要性在社会内部根本找不到能够实现或者被迫实行改革的新的历史阶级时，只有在这样的历史条件下，失败才是无可争辩和不可代替的发展动力。在这种条件下，溃败以后由上面实行的改良，就能够有力地推动进步社会阶级的发展。可是战争是一个异常矛盾的、很能引起两种相反后果的历史发展的因素，以致认为自己是站在牢固的阶级基础之上的、对自己的未来充满信心的革命政党，也不能把革命的道路看作是自己获得政治胜利的道路。 失败使统治的反动派组织涣散和士气沮丧，同时，战争也使整个社会生活涣散，首先使工人阶级涣散。 其次，战争不是革命阶级能够加以控制的"辅助"因素：不可能在它提供了预期的革命推动力之后就随意把它取消，如同历史上完成了自己工作的摩尔人那样。 最后，从失败中发展起来的革命所获得的遗产，是被战争破坏的混乱不堪的经济生活，是耗费一空的国家财政和困难重重的国际关系。 如果说甚至在反革命势力大获全胜的暗无天日的年代里，俄国社会民主党也断然反对冒险主义的战争投机，那么这正是因为战争即使能够推动革命，它也会造成一种使得人们很难从社会方面和政治方面利用革命胜利的形势。 然而现在我们必须不仅估计到战争和失败会朝着什么方向影响政治发展的进程，而且首先必须在失败所造成的那个基础上进行活动。因为，不管战事在将来发生什么样的波折，有一点可以十分肯定：要在短期内把自己的实力恢复和增加到这种程度，以致在这一次战争中就可以实现世界性成就的计划，那是根本谈不到的。沙皇的军队已被击溃。它可能会有一些个别的胜利。但是它打输了这场战争。目前的一些失败标志着军事溃败的开始。我们要再重复说一下：社会民主党无法任意给自己创造历史形势。它只是历史过程的各种力量中的一种力量。它只能站在历史为它所创造的基础上。 现在，在俄国的一切政党中政治上起领导作用的一代，完全是以我国发展中最近十至十五年来的经验教育出来的。仅仅由于这一点，在考虑军事溃败可能造成的国内后果时，就必然情不自禁地同1903至1905年间的事变进行类比。1903年群众性罢工的狂浪震撼了俄国。社会民主党当时把这些事变看作是革命的序幕。1904年1月，日俄战争爆发了。它立即使革命运动停止下来。在半年多的时间内，国家就像失去了知觉一样。战场上的失败灭了政府政权的威风并使它受到削弱，同时有力地助长了各社会阶级和集团的不满情绪。在这一基础上，革命急剧地向前发展了。 在1912至1913年间，像在1903年一样，群众运动的增长主要又表现为革命无产阶级的罢工。这时，工人运动依靠着俄国历史上翻天覆地的、内容最丰富的十年的经验，在更加高得多的水平上开展起来了。又如上次一样，战争爆发之后，立即就使革命运动的发展停止了。国内几乎是一片沉寂。政权在最初几次胜利、而且是极其有限的胜利之后，就神魂颠倒起来，采取了革命前俄国所并没有见过的反动方针。但是"胜利"的时期很快就结束了。随之而来的接二连三的失败，使统治集团完全晕头转向了，使资产阶级地主联盟产生了爱国主义的愤懑情绪，这样一来，就为广泛的社会运动的发展创造了有利的外部条件。根据过去十年的情况，可以设想，在有产阶级的"反政府"动员之后，民主派的、首先是无产阶级的动员一定会随之而来，其结果就是革命的震荡。 非常值得注意的是，开始散布俄国失败会起拯救和解放作用这种希望的人，正是那些原来最殷切地盼望俄国胜利的人。英国的一位大臣劳合乔治已经看到被溃败惊醒了的俄罗斯巨人在怎样扔掉反动派加在自己身上的枷锁。王德威尔得在战争开始时曾劝说我们的杜马党团去相信将来俄国胜利的进步意义，现在却以权威的口吻滔滔不绝地大谈俄国失败的好处，说它是推动俄国历史发展的一个因素。最后，在俄国获胜的那几个月里按照"先胜利，后改革"这个公式进行推理的某些社会爱国主义的投敌分子，在华沙失守之后到处奔走呼吁大赦……。在这种明显的"失败主义"之中，当然没有任何革命性的成分。劳和乔治也好，王德威尔得也好，爱尔威也好，他们无非都是希望军事溃败会唤醒俄国统治阶级的"治国理智"。他们内心深处全都轻视俄国，在对俄国所持的态度上都是赤裸裸的失败主义者，他们指望不用革命阶级的直接干预，军事破产会有一种独立的和自动的力量。而从我们的观点看来，对于俄国最近将来的命运具有中心意义的，正是关于战争和失败如何影响革命力量的觉醒、团结和积极性的问题。 从这个观点看来，必须首先证明，在战争对人民群众情绪的影响方面，如果把过去的经验简单地搬到当前的时代来，那就大错特错了。当前的溃败，按其规模之大来说，也就是按其对于国内经济生活和文化生活的破坏作用来说，根本不能同日俄战争那一次殖民冒险相比拟。一方面，这当然一定会使现在的失败对人民群众的意识产生更加广泛和深刻得多的影响。在这里，社会民主党拥有进行革命活动的取之不尽的源泉，这种鼓动的每一句话都会引起强烈的共鸣。但是，另一方面，必须明确，耗尽居民的经济和精神力量以及资源的军事溃败，只有达到某种限度才能引起积极的愤怒、抗议和革命行动。超过某种界限，耗费就会太大，以致摧残人们的精力和麻痹人们的意志。绝望、消沉和精神颓丧就会开始产生。失败和革命之间的联系，不是机械性质的，而是辩证性质的。 劳合乔治以及其它一些人希望俄国统治者会在失败的独立的力量下面发出自由主义的"智慧之光"，如果说这种希望散发出绝望的自由主义的庸俗气味，那么，另一方面，根据错误解释的"日俄"战争经验断言军事失败对群众会自动产生革命化的影响，则是一种幼稚的糊涂思想。正是这次战争的巨大规模，在它不定期地拖延下去的情况下，会在长时间内阻碍整个的社会发展，因而，首先阻碍无产阶级的革命运动。 因此，必须为争取尽快地停止战争而斗争。接二连三的失败进一步发展下去，对革命并没有好处。相反地，争取和平的斗争对我们来说是革命的自我保全的信条。动员劳动者反对战争的工作开展得愈强有力，工人阶级在政治上对失败的经验就会估计得愈充分，它就会愈快地变成革命运动的推动力。 发表于1915年8月26日，9月1、2日。译自《托洛茨基全集》1927年莫斯科—列宁格勒俄文版第9卷第146—151页

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

我们斗争的任务和方法（摘录）

（1915年05月01日）

说明：这篇文章曾发表在托洛茨基在巴黎出版的《我们的言论报》上。 来源：“机会主义、修正主义资料选编”《托洛茨基言论》（第253—260页）

三 分裂和统一

在老的社会主义政党内，国际主义者处于少数，在俄国，则明显地处于多数。无论在那里或在这里，他们为了摆脱旧的派别集团或力图掌握这些派别集团的形式，都同社会爱国主义派别的分子处于尖锐的政治对立状态。如果在平常时期，即在社会生活发生缓慢的分子变化的时期，对时代的不同评价和不同预测所产生的政治分歧，会由于以下的情况而得到缓和：双方都维护无产阶级组织的统一，以等待时机而使自己的分歧接受未来事变的检验而现在，在战争的条件下，各个国家里每天都有成千上万的人被杀死，每天都有数千万卢布被吞没，人类被拖进贫困和野蛮的深渊，在这种条件下，在对待战争的态度这个基本问题上的矛盾——赞成或者反对，肯定或者否定——必然具有极其尖锐的性质，不容许长时间存在任何模棱两可的、拐弯抹角的解决办法，因此注定要把对立的双方推到两个根本无法调和的阵营里去。 当社会主义的两个基本集团一一民族改良主义集闭和革命国际主义者集团充分发展和壮大以后，它们之间今后的组织政治关系将会怎样呢？国际主义者当前为了争取在工人运动中的影响、优势和统治而进行斗争的组织方法又应当怎样呢？这是两个相互联系而又绝不相同的问题。 我们当前的思想斗争和组织斗争的不容争辩的目标，就是要使国际摆脱社会民族主义，就是要创造条件，使革命社会主义的政策不仅不会受到民族主义多数的压制，而且不会受到那种珍惜同资产阶级民族的联系甚于珍惜无产阶级组织纪律的反对派的麻痹。问题仅仅在于如何做到这一点？ 主要是同组织委员会71有联系的那些人，过去和现在都指责我们报纸在俄国社会民主党内和在整个国际内执行分裂主义的路线。另一方面，聚集在《社会民主党人报》\neditor{《社会民主党人报》是俄国社会民主工党秘密发行的中央机关报，从1908年2月出版到1917年1月，一共出了五十八号。创刊号在俄国出版，以后各号移至国外出版，最初在巴黎，后来在日内瓦。自1911年12月起，《社会民主党人报》由列宁主编。——第255、299页。}周围的同志们则指责《我们的言论报》采取所谓“模棱两可”的态度，不愿意从同社会爱国主义者的思想政治斗争中得出应有的结论一倾向于组织计裂的结论。这两种指责都是站不住脚的。 我们摒弃一切过早的、人为的分裂尝试，即对群众来说不是从他们自己的政治行动中必然产生的分裂的尝试（在这方面我们同《社会民主党人报》存在着意见分歧），同时我们（在这一方面同我们另一个阵营的批评家们也有深刻的区别）决不认为我们国际主义的批评和鼓动的坚决性、充分性和不调和性的问题可以服从于担心会从这种工作中产生组织分裂的情绪。 民族主义者和国际主义者之间的思想政治斗争，在整个国际中都有政党和派别这些旧的组织作为自己的出发点。它们的统一现在正经受着历史的考验。现在就已可以认为毫无疑问的是，大批社会主义活动家干部正在从工人运动中永远消失：同资产阶级社会的合法机构结合在一起的那一部分人在政治上简直会成为废物，另一部分人将被事变的逻辑拋进无产阶级的阶级敌人的阵营。其次很有可能的是，如果说基督教工会、自由工会甚至黄色工会都搜罗到一定数量的工人，那么在无产阶级的某些享有社会特权的阶层中，或者在其思想最落后的阶层中，现在也会有一些人由于自己同资产阶级国家或爱国主义思想有联系而脱离无产阶级的阶级运动。如果德国社会民主党作为一个统一的整体，不经过内部的组织震动而进入新的历史时代，这将会是一个真正的奇迹——使整个工人阶级毫无痛苦地觉醒的奇迹，使休特古姆之流和帕尔乌斯之流在政洽上全部复活的奇迹。但奇迹是不会有的。德国社会民主党的所有严肃的政治活动家——不仅是左翼的，而且还有右翼的，都把分裂看作最可能的前途。至少就左翼而言，的确是看作前途，而不是看作口号。德国的国际主义者并没有想把分裂当作他们同社会爱国主义进行斗争的政治工作的先决原则。相反地，从留有李卜克内西的国会党团和留有克拉拉・蔡特金的监察委员会，直到任何一个选区的工会，他们都竭尽全力争取留在旧组织的范围之内。为了什么呢？为了夺取德国社会民主党的强大的机构以达到自己的目的。投票反对拨款的李卜克内西并没有退出国会党团，而是留在党团之内，以便促使吕勒投票反对预算，并以自己的行动使三十来个不大坚决的议员便于至少做到在表决时弃权。莫纳特当时退出了法国工会联合委员会，发表了勇敢的宣言，这是战争时期法国的第一个严肃的国际主义文件。但是五金工人联合会书记和莫纳特的志同道合者梅尔黑姆却继续留在联合委员会内，那里现在有八个工会支持他。不仅如此，莫纳特所代表的最强大的外省组织——罗纳省工会联合会完全赞同他的宣言，但是劝他回到联合委员会，以便坚持贯彻自己的观点。不言而喻，走上国际主义道路的上维埃纳联合会根本没有想到退出法国社会党。英国独立工党从战争一开始就激烈地反对工党的爱国主义政策，但是不认为在组织上退出工党是适当的，尽管它有自己的独立的组织机构。 因此，关于组织上划清界限的问题，最不能被看作是一种“国际主义”的原则教条，而不管国际主义派赖以吸取养料的唯一来源的工人群众组织的内部生活状况如何。现在，当广大工人群众还没有清楚地认识到自己的组织屈从参战国的后果时，现在，当革命的国际主义思想在新的基础上只取得了初步的重大成果时，在组织上划淸界限的口号就意味着仅仅把我们目前所拥有的为数不多的志同道合的人和我们紧紧联系在一起，使他们在组织上同其余的无产阶级群众隔离开来。这是一个自我孤立的口号。如果阶级组织的统一不是什么绝对的原则，，那么它也决不是没有内容的空洞的形式。统一的原则表达了被压迫阶级团结自己力量的深切要求，即使这种要求是建立在反击阶级敌人的最起码的基础上的。无产阶级斗争的以往的全部经验和阐述这一斗争的全部宣传工作，使无产阶级习惯于这一原则。没有一个严肃的政治家会把无产阶级的这种思想状态看作是小事或有害的累赘。今后我们还将在这一基础上进行建设。因此，国际主义者必须把在政治上争取这些组织而不是把分裂作为自己全部活动的目标。既然同社会爱国主义者的斗争造成同他们在组织上的分裂，那么这种分裂首先应当让工人群众看清是不可避免的政治结论，是局势的唯一出路；其次，在群众的认识中分裂的政治责任应当完全落在目前把无产阶级组织的纪律和统一的原则完全用来为我们的阶级敌人服务的那些人身上。 我们国际主义者现在处于少数，但我们坚信，给群众带来最严酷、的考验和失望的局势的逻辑是有利于我们的，现在已经动摇的爱国主义的幻想，明天或后天将会烟消云散，而无产阶级的阶级不妥协性将更彻底地发扬起来。现在处于少数，——不仅在上层，而且可能在国际的工人群众组织中也是这样，——但是我们一分钟也不怀疑我们的明天，正因为这样，不管危机多么悲惨，我们的工作仍充满着组织上和政治上的乐观主义。社会爱国主义者的自我感觉就完全是另一回事了，他们中间有一些人已不再珍惜同工人运动的联系，另一些人自己也为把自己的党拖进去的那个深渊所吓倒。在他们中间可能而且必然还会出现决定性的变动。正是由于自己的地位不稳定，国会党团才不敢开除李卜克内西。李卜克内西利用了国会党团的这种犹豫不决，自己作为批判、揭露和推动的因素而留在它的队伍里，这是完全正确的。社会爱国主义者现在处于多数，他们由于感到立足点正在脚下消失，因此在自我保全的斗争中明天会不得不实行分裂，以便为自己保持住那时在身边还剩下的东西。不过这就由他们那个正在走下坡路而不是走上坡路的缺乏胜利信心的派别去干吧。 我们坚决拒绝用某种最高的组织准则来对待一切社会主义政党中的国际主义分子目前面临的巨大工作。我们使同社会爱国主义斗争的组织方法问题服从政治上是否适宜的考虑。我们深信，在目前时期，当国际主义者只能在旧的工人组织的范围内实施自己的纲领的时候，分裂在绝大多数场合下看来是不适宜的。 只有在一个基本条件下，即在不调和地同各种各样的社会爱国主义划清思想政治界限的条件下，这一总的组织方面的考虑才能起作用。如果李卜克内西由于害怕可能会被开除或考虑到党团关于它的内部纪律的决定，而仅仅限于默默无声地弃权，那么他要犯的政治错误无疑将会比他主动退出党团、放弃在党团内进行内部斗争的政治错误更大。对于我们来说，最高标准就是在工人阶级面前坚持和积极传播革命的国际主义观点的可能性。对这一政策在工人组织内部产生的组织上的后果，占少数的反对派只能在有限程度上承担责任。我们现在不知道，也不能预先决定和预测什么时候以及究竟沿什么路线发生分裂。但是我们没有任何权利由于害怕分裂或由于对纪律问题抱盲目崇拜的态度而削弱或缓和我们反对腐化无产阶级的社会爱国主义的斗争。如果说国际主义者退出德国或法国社会民主党的组织是一种荒谬的行为，是从工人队伍中直接开小差，那么接受考茨基的建议，放弃凭借这些工人组织来在目前战争时期立即同社会爱国主义进行最坚决、最不调和的斗争，简直就是一种犯罪行为。 不用说，俄国社会民主党在最后这一点上绝不会破例。因为，如果不允许为了工人群众组织统一的原则而磨掉社会主义中新的、决定性的矛盾的锋芒，而与此同时，这一组织的整个历史命运又取决于问题的有利于这一方或另一方的解决，那么就更不允许为了保持组成俄国社会民主党的各派别集团的统一而模糊或掩饰使我们区别于社会爱国主义者的那些问题。由阿克雪里罗得签署的国外书记处的声明说，《我们的曙光》杂志\neditor{《我们的曙光》杂志是孟什维克取消派的合法月刊，1910—1914年在彼得堡出版。在它的周围形成了一个俄国取消派的中心。——第259页。}的社会爱国主义立场似乎是不反对同沙皇制度进行革命斗争，我们根据上述观点认为，这不仅在理论上是完全不正确的，而且在政治上也是极端有害的。有个集团越过组织委员会本身而给王德威尔得写过一封起了同际重要政治文件作用的信，对于组织委员会对这个集团应当采取什么样的组织措施可以有不同的看法。但有一点是不能怀疑的：对这个集团赞同普列汉诺夫和正是由于它自己“接受战争”而享有同工人阶级取得合法联系的垄断权的总立场作出辩护性的思想评价，只会使它便于在政治上进行瓦解工作，同时给那些真诚地力求站在国际主义立场上的与组织委员会有联系的人和组织带来思想混乱。 当约诺夫同志想使恢复国际的斗争服从于“（各旧政党）不惜任何代价的统一”的原则时，他只不过对《社会民主党人报》的立场及其“不惜任何代价的分裂”的方式作了机械的补充而已。两者都把绝对的组织原则置于十分复杂多样的政治工作之上。我们不能同约诺夫同志一起闭眼不看下列事实：在最老的社会主义政党中多数不站在我们一边，而是站在社会爱国主义者一边，因此他们掌握着统一和组织纪律的钥匙。如果国际主义者，被驱逐的少数自愿不惜任何代价以纪律和统一的框框来限制自己，那么这样一来他们就会预先使自己的斗争的整个命运从厲于社会爱国主义者的组织上的自由主义。如果德国反对派出于党的统一的考虑而规避参加左翼社会主义者的国际会议和联合组织，那么这从它那一方面来说就会是一种优柔寡断的犯罪行为。但是如果它参加了这种团结以后就宣布退出正式的社会民主党的组织，那么这从它那一方面来说就会是一种无可辩白的轻举妄动的行为。 发表于1915年5月15日—6月6日。译自《战争与革命》1925年俄文版第2卷第89—96页。

列夫•托洛茨基写于1915年05月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

国际主义策略

在俄国革命中各阶级政治集团是无比清楚的，而我们在意识形态方面则充满着无比混乱。俄国历史发展的迟缓性，使得小市民知识分子能用最好看的社会主义理论的孔雀毛装饰自己。不过，他们使用这样的装饰，只是为了掩盖自己松弛无力的身躯。社会革命党人和孟什维克之所以无论在3月初、5月3日，还是在7月3日都没有夺得政权，这完全不是因为我们的革命是“资产阶级的”，没有“资产阶级”就不能革命，而是因为完全陷入帝国主义罗网的小资产阶级“社会主义者”连一百二十五年前雅各宾民主派所完成工作的十分之一都已无力完成。他们高谈阔论地谈论拯救革命和国家，可是他们会不经一战就把阵地接二连三地交给资产阶级反动派。因此，夺取政权的斗争正在成为工人阶级的直接任务，同时革命也正在从自己身上彻底撕去“民族的”和资产阶级的外衣。

或者是我们向着很可能以君主制为结局的顽固的帝国主义制度倒退一大步；在这种情况下苏维埃、土地委员会、军队组织以及诸如此类的组织都要被粉碎，而克伦斯基和策烈铁里们也将成为废物。或者是无产阶级把半无产阶级群众吸引到自己方面来，把昨天这些群众的领袖从自己的道路上扫除掉（在这种情况下克伦斯基和策烈铁里们也将成为废物），同时建立工人民主制度。这种制度的进一步成就，直接取决于欧洲革命，首先是德国革命的发展。

对于我们来说，国际主义并不是时机一到就可以背叛（象策烈铁里和且尔诺夫一样）的抽象思想，而是直接指导行动的、有深刻实践意义的原则。没有欧洲的革命，我们就不可能有巩固的、决定性的成就。因此，我们不能用那些使欧洲无产阶级运动发生困难的步骤和策略为代价来换取局部的胜利。正因为如此，所以坚决与社会爱国主义者断绝关系是我们全部政治工作的必要前提。

“国际主义者同志们，”全俄苏维埃代表大会上一位发言者叫嚷说，“把你们的社会革命再推迟五十年吧！”……不用说，这个善意的劝告博得了孟什维克和社会革命党人满意的掌声。

机会主义的小市民空想主义和无产阶级社会主义的分水岭就在这里，就在对社会革命的态度上。有不少的“国际主义者”，他们以战争所引起的一时沉醉于沙文主义的现象来解释国际的危机，或者指望一切迟早都要恢复原来状态，旧的社会党会重新找到现在已经迷失的阶级斗争的道路。幼稚可怜的希望！战争不是暂时使资本主义社会失去平衡的外来灾难，而是在该社会中成长起来的生产力反抗民族国家的私人占有形式的狭小框框的暴动。退回到上一世纪的资本主义相对平衡状态，已经是不可能的了。或者是用一次又一次的新的帝国主义战争继续盲目地破坏生产力，或者是按社会主义的方式组织生产——历史现在提出的问题旧是这样。

同样，国际的危机也不是外来的现象。

欧洲各社会党形成的时期，正是资本主义相对稳定而改良主义者企图使无产阶级迁就国民议会制度和民主市场的时期。恩格斯在1887年写道：“在社会民主党内有拥护小资产阶级社会主义的人。社会民主党的这些党员承认科学社会主义的基本观点，承认把全部生产资料变为公共财产的要求是合理的，但却宣称只有在遥远的将来才能实现这种要求，而这个日子实际上是遥遥无期的。”由于“和平”时期为时颇久，这种小资产阶级的社会主义实际上在旧有的无产阶级组织内占了统治地位。直到矛盾的“和平”积累为帝国主义的猛烈的震荡所代替的时候，这种社会主义的局限性和荒谬性才以最惹人反感的形式暴露出来。不仅旧的民族国家，而且随之增长的官僚化的社会党，都同继续发展的要求发生了矛盾，这种情况本是早就多少预见到的。

远在十二年以前，我们就曾写道：“社会主义政党的任务过去是，现在仍然是使工人阶级的意识革命化，正如资本主义的发展使社会关系革命化一样。但是无产阶级队伍中的鼓动和组织工作具有一种内在的因循习气。欧洲的社会党，首先是其中最强大的党——德国的党养成了一种保守主义，社会主义吸引的群众越多，这些群众的组织性和纪律性越高，这种保守主义就越顽固。因此，社会民主党这个体现无产阶级政治经验的组织，在一定的时刻会成为工人同资产阶级反动派公开冲突的道路上的直接障碍。换句话说，无产阶级政党的宣传家的社会主义的保守主义，在一定的时刻会阻碍无产阶级夺取政权的直接斗争。”但是，如果说革命的马克思主义者对于第二国际各党丝毫没有偶像崇拜，即使如此也没有人会预料到，这些庞大组织的崩溃竟会如此悲惨。

新的时代产生新的组织。在斗争的烈火中现在到处都在建立革命的社会主义政党。第二国际在思想上和政治上的丰富遗产当然不会毫无用处。不过，对这种遗产要进行内部的清理工作，整整一代的“现实主义”的庸人都将被抛到一边去，而马克思主义的革命倾向将第一次发挥其充分的政治意义。

在各国内部，任务不是维持过时的组织的统一，而是真正团结富有主动精神的无产阶级革命分子，这些人现在在反对战争和帝国主义的斗争中被推到了前沿岗哨。在国际范围内，任务不是要在外交会议上（斯德哥尔摩！）使参政的社会党人靠拢与“和解”，而是要使各国革命的国际主义者联合起来，并使他们具有共同的方针——在每个国家内进行社会革命。

不错，在工人阶级的上层革命的国际主义者现在在全欧还是极少数。但是，我们俄国人恰恰不应该被这一点所吓倒。我们知道，在革命时期少数会很快变为多数。工人群众所积累的愤慨一旦彻底挣脱国际纪律的束缚，李卜克内西、卢森堡、默林和他们的朋友就会立刻取得领导德国工人阶级的地位。只有执行社会革命的政策才能表明组织上的分裂是适当的；但这个政策也使组织上的分裂成为必要。

孟什维克国际主义者马尔托夫同志的同道们与我们相反，他们反对从社会革命着眼来安排政治任务。他们在自己的政纲中宣称，俄国还没有成熟到实行社会主义的程度，我们的任务只能限于建立资产阶级民主共和国。这种议论完全忽视了无产阶级的国际联系和任务。如果说世界上只有俄国，那么马尔托夫的议论或许是对的。可是，问题却是结束世界大战，同世界帝国主义做斗争，是世界无产阶级包括俄国无产阶级的任务。马尔托夫同志不是向俄国的工人说明，俄国的命运现在跟欧洲的命运具有不可分割的联系，欧洲无产阶级的胜利必将保证我们更快地过渡到社会主义制度，反过来说，欧洲工人的失败会使我们回到帝国主义独裁和君主制去，最后还要成为英美的殖民地；不是使我们的全部策略服从于欧洲和世界无产阶级的总目标和总任务，反而从狭小的民族的框框来看俄国的革命，把革命任务归结为建立资产阶级民主共和国。这样提问题是根本错误的，这种提法充满着曾经导致第二国际崩溃的该死的民族局限性。

马尔托夫同志在实践上把自己局限于民族远景，从而使自己有可能跟社会爱国主义分子共处于一个组织之内。他指望跟唐恩和策烈铁里一起熬过那种应同战争一起消失的民族主义“流行病”，然后打算同他们一起回到“正常”阶级斗争的轨道上来。使马尔托夫跟社会爱国主义者连结在一起的，并不是空泛的派别传统，而是对社会革命根深蒂固的机会主义态度，即把社会革命看作是不能决定当前任务的提法的遥远目标。这就使他跟我们分了家。

夺取政权的斗争，对于我们不只是民族民主革命当前的一个阶段；不，它是要完成一项国际主义义务，是要在反对世界帝国主义的整个战线上占领一个最重要的阵地。正是这个基本的观点，决定着我们对待所谓民族护国主义的态度。战线暂时移动到某个方面，既不能使我们停止，也不能使我们放弃锋芒指向靠帝国主义互相残杀各族人民来支持的资本主义基础的斗争。

不断革命反对不断屠杀！这就是决定人类命运的斗争。

写于1917年9月。译自《无产者报》1917年9月6日第10号。

【全文取自1982版《托洛茨基言论》第310－314页。根据提供的资料来看，此文应该属于小册子《下一步怎么办》中的一章。】

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

革命的开端

（1917年02月01日）

彼得格勒的街道再次说起了1905年的语言，同日俄战争时一样，工人要求面包、和平与自由，如同当时，电车不开，报纸也不发行。工人停下了机器，离开了作业台，走上了街头，政府出动了哥萨克。就像1905年一样，重新在街头登场的只有革命工人与沙皇军队两股力量。 运动发端于面包短缺。当然，这并非偶然。在一切交战国中，食品短缺是人民群众不满与愤怒的最直接、最迫切的原因。对群众来说，战争的一切疯狂在这一点上表现得最明显：必须保障杀人机器的生产，结果却无法保障生活必需品的生产。 然而，半官方的英俄通讯社企图以一时的面包短缺与积雪导致运输延误来解释所有事态，堪称自我欺骗政策的最愚蠢的应用。由积雪导致的食品运输的延误，只是暂时性的，工人不会因为这个原因就停掉工厂、市内电车与印刷所，走上街头与哥萨克对峙。 人是健忘的，许多人——包括我们队伍中的人——都忘了，大战爆发时，俄国正处于强有力的革命发酵状态之中。俄国无产阶级在1908—1911年陷入了严重的消沉迷茫之中，然后，两三年的工业繁荣时期使它逐渐恢复了元气。1912年4月的勒拿河大屠杀，再一次唤醒了俄国工人群众的革命能量。罢工的浪潮开始了，在世界大战的前一年，经济罢工与政治罢工的浪潮，已经达到了只有在1905年见到过的高度。法兰西共和国总统普恩加莱（似乎为了同沙皇讨论如何解救弱小民族）于1914年夏到访彼得堡时，俄国无产阶级正处于惊人的革命紧张状态之中，法兰西共和国总统得以在其友人沙皇的首都目睹了第二次俄国革命的第一个街垒的建造过程。 然而，战争挡住了不断高涨的革命浪潮，十年前因日俄战争而发生的事又重演了一遍，在1903年暴风般的罢工运动之后，我们在战争的第一年中目睹了大体上完全无风的政治状态，这就是说，彼得堡工人用了十二个月的时间，才在战争中认清了周围的状况，并走上街头，提出了自己的要求与抗议。可以说，他们走上街头的这一天，也就是1905年1月9日，是我国第一次革命正式开始的日子。 现在这场大战的规模要远远大过日俄战争，沙皇政府以“保卫祖国”的名义动员了几百万士兵，不仅搅乱了无产阶级的队伍，还迫使无产阶级的先进部分不得不思考各种无比重要的新问题。造成战争的原因是什么？无产阶级应当承担“保卫祖国”的职责吗？工人阶级在战时应该采取何种策略？ 另一方面，沙皇专制制度及其同盟者——贵族及资产阶级的上层——在战争中完全暴露了其真正本质——因无限的贪婪丧失了判断力，被自己的无能所麻痹的罪恶的掠夺者的本质。统治集团完全无法应对由战争造成的军事上、工业上、生产上的最基本的问题，统治集团的征服欲越大，这一点在人民面前就表现得越明显。与此同时，群众的贫困却加重、加深、尖锐化了。战争必然带来的灾难，又被拉斯普京式沙皇制度的罪恶的无政府状态加剧了。 由于战时的各种事件的影响，在广大的群众当中，即使是以前或许从未听过革命鼓动的人，现在都已经积累了对统治者深重的愤怒。同时，工人阶级的先进部分正在完成对新局面的批判性消化过程。俄国社会主义无产阶级，从第二国际中最强大的部分堕落到民族主义而造成的打击中恢复了过来，开始理解新时代的要求：不是缓和而是加强革命斗争。正在彼得格勒与莫斯科发生的事件是所有这些内在准备工作的结果。 在社会上层，政府陷入了混乱、分裂与威信扫地的境地；军队的纪律已完全涣散；有产阶级深感不满，满腹疑惑与恐惧；下层人民中深重的愤怒；在数量上增长、在各种事件的火焰中得到锻炼的无产阶级——所有这些因素，可以证明我们正在目睹第二次俄国革命的开端，希望我们中的多数人能成为它的参加者。 《新和平》第934号 1917年2月27日（新历3月13日） \info{列夫•托洛茨基写于1917年02月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

战争还是和平？

（1917年03月01日）

现今，全世界各国政府与人民最关心的根本问题是：俄国革命将对大战造成何种影响？它会使和平提早到来，还是相反，人民燃烧起来的革命热情会使战火更加炽烈？

这是个重大问题，不仅战争的命运，而且革命本身的命运也取决于这个问题以何种方法解决。

在1905年，米留可夫——他现在是好战的外交部长——将日俄战争称为冒险，要求立刻停战，这也是自由派与激进派报纸的论调。最强大的工业家组织——尽管吃了前所未有的败仗——支持立即媾和。如何说明这一事实？只能用他们对内部改革的期待来说明。他们期待着，建立立宪体制、由议会控制所有预算以及国民经济、普及教育、还有特别是把土地分给农民，一定会增进人民的财富，并为俄国工业创造出一个广阔的国内市场。确实，早在12年前，俄国资产阶级就已经准备夺取别国的领土，但是他们认为，比起吞并满洲与朝鲜，废除农村的封建制度更能创造出大得多的市场。

然而，出乎意料的是，国家的民主化与农民的解放并非如此简单的任务。不论沙皇、官僚还是贵族，皆不愿意主动放弃自己的任何特权。他们不会因为自由主义的说教，就交出手中的国家机关与土地。需要群众的革命压力，然而资产阶级怕的就是这个。农民的土地叛乱，不断加剧的无产阶级斗争，军队内兵变的发展，吓得资产阶级自由派回到了沙皇官僚与反动贵族的阵营。他们的同盟由1907年6月3日的政变所巩固，从这个政变中产生了第三届杜马与现在的（第四届）杜马。

农民没有得到土地，国家制度仅仅在形式上发生了改变，由类似于美国农场主的富农构成的广阔的国内市场没有被创造出来。与六月三日体制妥协的资产阶级，把目光转向了获得外国市场，俄帝国主义的新时代开始了，它是一种伴随着混乱的国营工业与军需产业，具有无止境的贪婪的帝国主义。古奇科夫——现任陆军部长——为了最迅速地加强军队与前线，参加了国防委员会。米留可夫——现任外交部长——制订了征服世界的计划，并向欧洲宣扬它。

对于现在这场战争，俄帝国主义及其代表——十月党和立宪民主党——要承担绝大部分责任。在这一点上，我们的古奇科夫派与米留可夫派根本无权批判德帝国主义强盗，他们是一丘之貉。

尽管并不期盼革命并且还与之斗争，古奇科夫与米留可夫现在还是依靠革命掌握了政权。他们想把战争继续打下去，他们想要胜利，毫不奇怪，他们正是为了资本的利益，把这个国家拖入了战争，他们对沙皇制度的一切反对，正是由于他们的帝国主义欲望得不到满足而产生的。只要尼古拉二世的朋党还掌握着权力，对外政策中首先考虑的就仍是王朝与反动贵族的利益，因此，德国与奥地利总是想与俄国单独媾和。

但是现在，纯粹的帝国主义利益取代了王朝的利益，纯粹的帝国主义成了临时政府的旗帜，“沙皇政府倒台了，现在你们必须为全体国民的利益流血”——米留可夫与古奇科夫对人民说。俄国帝国主义者将国民利益理解为对重新吞并波兰、征服加利西亚、君士坦丁堡、亚美尼亚与波斯。换句话说，俄国现在与其它欧洲国家，特别是同它的盟国英法一样，都是帝国主义国家。在英国存在君主立宪制，在法国则是共和制，在英法两国掌权的都是自由主义者与社会爱国主义者，但这丝毫不会改变战争的帝国主义性质，反而使这个性质暴露得更加鲜明。不管在英国还是法国，革命工人都在坚决进行着反对帝国主义战争的斗争。

从王朝与贵族的帝国主义向纯粹资产阶级的帝国主义的转变，绝不能使无产阶级接受战争。对我们来说，反对世界性杀戮与帝国主义的国际性斗争，是比以往任何时候都重要的任务。载有彼得格勒街头的反战鼓动消息的最新电报显示，我们的同志勇敢地履行了这一职责。

米留可夫关于粉碎德国、奥地利与土耳其的帝国主义自吹自擂，给霍亨索伦王朝与哈布斯堡王朝提供了绝好的帮助。米留可夫现在将在他们的手掌中起到田地中的稻草人的作用。俄国的新的自由主义帝国主义政府在着手改革军队以前，已经帮助霍亨索伦王朝激起了爱国心，修复了本已大受打击了的德国人民的“举国一致”。假如德国无产阶级以为，包括革命的主要力量——无产阶级——在内的俄国全体人民都在支持新的资产阶级政府，那对我们的同志，即德国革命社会主义者来说，将是一个可怕的打击。把俄国无产阶级变为服务俄国资产阶级自由派的爱国炮灰，将立刻把德国工人群众推向沙文主义阵营，并长期延缓德国革命的发展。

俄国革命无产阶级的首要任务，就是揭露资产阶级自由派的帝国主义的凶恶意图是没有力量作为支撑的。俄国革命必须对全世界展示其真面目——不仅要对反动的王朝与贵族，还要对自由主义帝国主义表现不妥协的敌意。

俄国革命斗争的进一步发展，与真正依靠人民的革命工人政府的产生，将给霍亨索伦王朝造成致命打击——它会大力推动德国无产阶级与欧洲各国工人群众的革命运动。1905年的第一次俄国革命给亚洲——波斯、土耳其、中国——带去了革命，第二次俄国革命将在欧洲开启强大的社会革命斗争。只有这一斗争能为浸没在血泊中的欧洲带去真正的和平。

俄国无产阶级不会让自己被套在米留可夫的帝国主义马车上，俄国社会民主主义的旗帜正在无比鲜艳地飘扬着，它上面写着坚定的国际主义口号：

打倒帝国主义强盗！

革命工人政府万岁！

和平与各国人民的友谊万岁！

《新和平》第941号

1917年3月7日（新历3月20日）

列夫•托洛茨基写于1917年03月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

从谁那里以及怎样保卫革命？

（1917年03月01日）

原题【Откогоикакзащищатьреволюции？】收录于《托洛茨基著作集》第3卷《1917年》第一部。译者翻译自日本文版

我国帝国主义同别国帝国主义一样，产生于资本主义生产的基础之上。但帝国主义的发展在我国极其迅速，并在反革命影响下深化了。这一点我们上回已经谈过，被革命吓破了胆的资产阶级，在放弃他们把土地分给农民以扩大国内市场的计划时，把所有注意力转向了世界政治。因此，我国帝国主义的反革命性表现得十分明显。

帝国主义资产阶级向俄国工人许诺——在顺利的情况下——给予更好的报酬，试图用军需工业周边的特权地位收买上层工人，对于农民，资产阶级许以新土地，丧失了获得地主土地的希望的中农想到：不管我能否得到这些新土地，我们的亲戚都会因动员而减少，那时土地就会更空。

因此，用最直接的话来说，战争就是用来将人民群众的注意力从最尖锐的国内问题，特别是土地问题上转移开的手段。

“自由主义”及非自由主义的贵族在战争问题上如此热心地支持帝国主义资产阶级的理由之一就在于此。

在“拯救祖国”的大旗下，资产阶级自由派试图将对革命人民的领导权掌握在自己手中，为此目的，他们似乎不仅在支持爱国主义劳动团分子克伦斯基，也支持社会民主主义机会主义分子的代表齐赫泽。

争取停战与和平的斗争本身已经使所有的国内问题，特别是土地问题成为了最紧迫的课题……。土地问题往贵族、资产阶级与社会爱国主义阵营中深深地打入了楔子。克伦斯基被迫在下面两者中做出选择：是为了资本主义的目的而企图窃取整个革命的“自由主义”六月三日派，还是全面推行革命的农业纲领（即为了人民而没收沙皇与地主、皇室领地、修道院与教会的土地）的革命无产阶级？克伦斯基本人做出什么样的选择并不重要。这个萨拉托夫出身的年轻律师——他在群众集会上对士兵哀求说：“如果你们不信任我，尽管枪毙我”，同时又用鞭子威胁国际主义工人——在革命的天秤上并没有多大分量。然而，底层农民群众又是另一回事，将他们吸引到革命的无产阶级一边来，是最紧迫、最切实的任务。

为解决这一任务，而让我们的政策迎合农村的狭隘民族主义、狭隘爱国主义就是犯罪。对俄国无产阶级来说，为换取同农民的联系而破坏与欧洲无产阶级的联系，是自杀行为。然而，这种行为没有任何政治必要性，我们有更强大的武器。现在的临时政府与利沃夫—古奇科夫—米留可夫—克伦斯基内阁为了维护他们的统一而回避土地问题，而我们却能够也必须向俄国农民群众全面提出这一问题。

“因为搞不了土地改革，所以我们当初赞成帝国主义战争！”——俄国资产阶级根据1905—1907年的经验这么说。

“不要帝国主义战争，要土地革命！”——我们根据1914—1917年的经验这样对农民群众说。

正是土地问题，在团结军队的无产阶级核心部分与农民出身的士兵群众的事业上，将发挥巨大作用。“不要君士坦丁堡，要地主的土地！”——无产阶级士兵对农民士兵说。那时，无产阶级士兵将向农民士兵说明，帝国主义战争是为谁打的，它为何而进行。直接依靠无产阶级及追随他们的下层农民的革命工人政府以何种速度取代自由主义帝国主义的临时政府，取决于我们的反战鼓动以及斗争——首先在工人士兵群众之间，其次在农民士兵群众之间—是否成功。

不去压抑群众的压力，而是促进其发展——只有这样的政权才能保证革命与工人阶级的命运。建立一个这样的政权，是革命的当前的、根本的政治课题。

制宪议会现在不过是革命的招牌，在它后面藏着什么？制宪议会要制定何种秩序？这取决于制宪议会的组成，而这一组成又取决于由谁在何种条件下召集制宪议会。

罗将科、古奇科夫、米留可夫努力创建一个符合自己身段的制宪议会，他们手中最有力的一张牌，就是对外敌进行全民战争的口号。不用说，现在他们已经在讨论从霍亨佐伦王朝的破坏中保卫革命的必要性了，社会爱国主义者将为他们伴奏。

“如果有什么应该保卫的”——我们说，首先应该做的是从国内的敌人手中保卫革命，不要等待制宪议会，要从方方面面彻底清除君主主义、农奴制的残余。为对抗自由主义帝国主义者，必须在土地革命与共和制的旗号下团结数百万农民。

能够彻底完成这一任务的，只有依靠无产阶级的革命政府。它会将古奇科夫与米留可夫之辈从政权中赶走。这个工人政府为使城市与农村最落后的劳动群众站起来，启蒙他们，团结他们，将行使国家政权的各种手段。只有在成立了这样的政府之后，在完成了这样的准备工作之后，制宪议会才能真正成为人民与革命的机构，而非掩饰大地主与资本家利益的机构。

“可是，霍亨佐伦王朝就放着不管吗？？它的军队最终会威胁到胜利的俄国革命。”

这一问题我们之前已经谈过。对霍亨佐伦王朝而言，俄国革命比起俄帝国主义的贪婪与企图是巨大得多的威胁，俄国革命越早丢掉古奇科夫—米留可夫的假面具，露出无产阶级的真面目，革命就能在德国获得越强有力的回应，霍亨佐伦家族消灭俄国革命的意愿和能力也就越小。国内的混乱足够困住它。

“可是，要是德国无产阶级没有发动起来呢？到时我们该怎么办？”

怎么，难道你们认定，即便在我国革命使工人政府掌权的情况下，俄国革命仍不会在德国留下任何痕迹吗？然而那是不可能的。

“万一这种事真的发生了呢？”

实际上，没必要为这种不可能的假定而烦恼，战争已将欧洲变成了社会革命的火药库。俄国无产阶级现在往这火药库中投入了点燃了的火把。

认定这一火把不会引起爆炸，意味着思考违背了历史的逻辑与心理。然而，让我们假定这种不可能的事万一发生了，保守的社会爱国主义组织造成德国无产阶级在不远的将来没能对本国统治阶级发动起义。在这种情况下，俄国无产阶级当然会手执武器保卫革命。革命工人政府在呼吁兄弟般的德国无产阶级起来反抗共同敌人的同时，将同霍亨佐伦王朝交战。同样地，如果德国无产阶级在不远的将来夺取了政权，那么，为了帮助俄国工人收拾本国的帝国主义敌人，同古奇科夫—米留可夫交战不仅是德国无产阶级的权利，也是它的义务。

在这两种情况下，由无产阶级政府领导的战争不过是武装的革命。问题不在于“保卫祖国”，而在于保卫革命，并将革命扩展到其它国家。

《新和平》第942号

1917年3月8日（新历21日）

列夫•托洛茨基写于1917年03月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

在彼得格勒苏维埃的第一次演讲（1）

（1917年05月01日）

俄国革命的消息远渡重洋，传到了纽约这边，其影响甚至波及了这个方方面面都被资产阶级统治着的大国。有人对美国工人阶级说了许多俄国革命的坏话。据说他们不支持这场革命。然而，如果你们在二月看到过美国工人，你们将会格外地为自己的革命感到骄傲。因为你们将会了解，它不仅震撼了俄国，震撼了欧洲，还震撼了美国。它开创了一个新时代，铁与血的时代，但已经不是民族与民族间的，而是受苦于统治阶级的被压迫阶级的斗争的新时代，同我一样，这一点对你们来说也是毫无疑问的（暴风雨般的掌声）。在各种集会上，美国工人都拜托我向你们传达他们热烈的感激（掌声）。

然而，我还得跟你们谈谈德国人，我曾有机会亲密接触德国无产阶级的一个团体。你们会问：你是在哪里碰见他们的？在战俘营里。英国资产阶级政府把我们当作敌人抓了起来，关在加拿大的战俘营（有人喊道：“真是无耻！”）。那里有大概100个德国军官与800个水兵。他们问我，我们这些俄国公民怎么成了英国的俘虏，我回答说，我们不是作为俄国公民，而是作为社会主义者被逮捕的。于是他们开始谈起了自己，说他们自己是本国政府与威廉二世的奴隶。我们就这样与德国无产阶级建立了紧密的联系。

俘虏中的德国军官对此很不满，他们找到英军司令官，报告说我们在破坏水兵对德国皇帝的忠诚。然后，这个英国上尉为了维护德国士兵对德国皇帝的忠诚，不许我跟水兵讲话。水兵们为此向司令官表达了强烈的愤怒与抗议。在我们出发时，他们奏乐欢送我们，喊道：“打倒威廉！打倒资产阶级！无产阶级的国际团结万岁！”（盛大的掌声）。在德国水兵头脑中发生的事情，现在正在世界各国发生着。俄国革命就是世界革命的序曲。

然而，我并不打算隐瞒，我不同意现在发生的许多事情。我认为入阁是危险的。这个内阁无法自上而下地实现奇迹。我国以前有过产生于两个阶级的矛盾的双重政权，联合内阁无法把我们从双重政权状态中解放出来，仅仅是将它带到内阁中去。但革命不会因为联合内阁而失败。

我们应当牢牢记住三句话：1、不要相信资产阶级；2、要控制我们自己的领导者；3、要相信我们自己的革命力量。

我们到底有何提议？我认为你们的下一步，应该是把一切权力交给工人士兵苏维埃。只有单一的政权能够拯救俄国。作为世界革命序曲的俄国革命万岁！（掌声）

1917年5月5日（新历18日）

《消息报》第60号，1917年5月7日

列夫•托洛茨基写于1917年05月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

战争问题的提纲

编者按：

1917年6月末，俄国临时政府正酝酿一场新的军事攻势，希望以军事胜利减弱工农对土地、和平与惩治资本家关厂怠工的呼声。对如何看待临时政府，列宁派内部也有分歧，部分人主张支持当局从事广泛民主改良。这样的背景下，托洛茨基发表“战争提纲”，指出解决当前革命与战争危机的唯一道路，是解决无产阶级的政权问题；澄清了临时政府之所以显得极端软弱，恰好来自它的资产阶级政权性质，来自捍卫有产者利益寸土不让的原则立场。提纲发表后不久，当局开始公开镇压首都的列宁派工人，前线的攻势也以惨败告终。经此一役，俄国革命工人运动更看清了自己的战略任务，并在九月的平定反动叛乱期间，赢得了主动权。

一 战争的总体性质

目前为止，俄国革命尚未改变现行战争的性质。革命后的临时政府——前台由君主立宪派组阁，幕后由大资本拍板\neditor{直译：不是米留科夫、古奇科夫政府，而是立沃夫、捷连申科政府}——既承认帝俄所有军事、外交与财政担保的合法性，又以受盟友支配的角色卷入两大帝国主义匪帮的血腥混战。

革命造成军内思想与组织的极端混乱。客观上，帝国主义大战的重要环节——俄军遭到严重削弱。有鉴于此，保持原参战角色的前提下，交战中的俄国显得更依赖英法盟友。

无论过去或现在，俄国有产阶级均与欧洲帝国主义核心势力保持密切联系，而全盘战争计划掌握在后者手中。客观上说，只要资产阶级继续执政，我国的国际处境就无法根本改变；当局提高军队——不是作为政治独立的革命力量，而作为帝国主义战争工具——战斗力的所有努力就统统无效。与此同时，整顿军队的目的是摧毁革命后军内出现的民主精神，因而带有反革命性质。

二 外交活动

概括地说，临时当局的对外活动无外是对原有外交遗产的部分修正，因为早在革命前，缔结的战争承诺已把帝俄纠缠得焦头烂额。显然，新政府上述努力已彻底失败。

工人与士兵代表委员会的终战提案（没有割地与赔款的和平以及确保各国人民自决权），形式上被临时政府接受。然而，只有使用坚决的革命手段以及作为欧洲工人群众反对本国帝国主义资本的旗帜，上述政治要求才会真正发挥作用。类似提案从一个资产阶级政府的嘴里说出来，等于最可憎的谎言。盟国对临时政府类似呼吁的全部回复，通篇写满帝国主义者对民主名词的嘲弄。如果说美英当局并未公开回绝，那也只因为他们还想利用——他们已不止一次利用过——和平游戏欺骗正在觉醒的各国群众，掩盖战争的真实目标。另一方面，只要工人与士兵代表会仍通过临时政府的中介形式，客观上充当帝国主义骗局的一环，它的和平号召便不会激励各国人民走向革命行动。

当俄国自己继续占领波斯，当所有协约国替彼此的帝国主义战争暴行大搞政治掩护的时候，临时政府对个别战区的悲惨事件进行半吊子抗议，只会在世界人民眼里丑化俄国革命，并延迟欧洲革命的发展。没有欧洲革命，就无法挽救俄国革命的成果并民主地结束战争。

三 新的军事攻势

上述临时政府的政策，作为一个整体从根本上摧毁了任何成功反攻的可能。与此同时，政府却视取得某些军事成就为第一要务。酝酿的新攻势的物质保障极糟，军队的食品供给反应出国民经济全面破产的现状。对这一破产，现任政府无力采取哪怕一项激进应急措施。

新攻势的精神前提更加凄惨。为证明进攻的必要性，临时政府被迫把（是否继续遵守）旧军事条约与既定战争目标提上议事桌，并告知全体人民。与此同时，它还告诉军队一个真相：在和平问题上，新政府无法从帝国主义盟友那里争得让步，也无力独立制定国策。这些自我暴露使军队的瓦解越发不可收拾——政府的全部作为使军人坚信，不值得为战争目标流血牺牲，更甭说参加一场必然损兵折将的新攻势。

大规模开小差的风潮，既断送了军队战斗力，也对革命危害极大。然而，现有条件下，开小差不再是个人怯懦的简单结果，而是临时政府无能的前线后遗症——当局从未做到用新目标实现革命军队的内部团结。

俄国有产阶级一面号召把战争打到底，一面拒绝为了胜利牺牲部分红利\neditor{原文直译：拒绝签署自由公债}，从而事实上破坏着军事准备。对此，临时政府缩头缩脑不敢指责有产者。战争期间政商勾结的贪污黑幕，当局叹息着予以袒护。部长们不肯剥夺地主的土地，即唯一能让——哪怕最愚昧的——农民拥护革命、并有朝一日武装保卫它的措施。无力制止逃兵现象的同时，临时政府却凶暴地惩处逃兵直至株连后者的家庭。

上述物质与精神条件下，新攻势必然演变成大冒险，使各部队彼此对立，并彻底摧毁军队作为整体的内部联系。

结论：

战争的解决出路，同时也是革命俄罗斯所有基本内部问题的出路。只有把革命进行到底，把权力交到工人与士兵代表委员会的手中，才能建立军队的内部联系，使它重新成为有生命力的肌体；只有把革命进行到底，俄国革命才能给西方革命强大的推动力。这是唯一正确解决战争危机的道路。

由此结论如下：

1.继续承认帝俄与同盟者的一切协定，与单独签定对德和约一样，只会断送革命利益，并与革命的荣誉不相容。

2.俄国政府对帝国主义盟友的虚弱和平呼吁，不可能产生正面结果，而是原地踏步推托塞责的国内政策的外交象征。这套政策正瓦解着军队，破坏着俄国革命的政治与道德威信。

3.工人与士兵代表委员会向欧洲民众的全部号召，正被一个事实所瘫痪：俄国外交仍处于——同盟国外交圈密切联系的——资产阶级手中，现有外交的努力方向与工兵代表会的号召截然相反。

4.俄罗斯人民的唯一出路，在于公开宣布俄国革命外交与军事政策的独立性，并立即以革命政权——而非软弱的现今政府\neditor{原文直译：而今软弱的组织}——的名义，号召（各国）人民与本国帝国主义为实现民主和平展开斗争。最后，俄国革命应保证以全部力量帮助走上这条道路的各国劳动者。

5.只有落实以上前提，俄国革命才能建立军队与人民之间牢不可破的血肉联系，使军队恢复战斗力，并在需要的时候改变斗争格局。

6.以上述方式脱离帝国主义强盗圈子，并使俄国军队成为欧洲革命——无论它从那里开始燃烧——的可靠支柱，工人起义的幽灵便可能演化为欧洲革命的胜利，并结束帝国主义的罪恶统治。欧洲各政府才会急于签定和约，挽救自己不致覆灭。

《前进报》N5,1917年6月28日

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

回顾与展望

（1917年08月01日）

发生了什么事？

谁也说不清楚，莫斯科会议是为什么召开的。而且，所有将要参加会议的人都声明（不论说的是真话或假话），他不知道为什么要请他到莫斯科。而且这些人差不多都对会议抱着怀疑或轻视的态度。可是，他们都正在往莫斯科去。这里面的秘密究竟是什么呢？ 如把处在极特殊状态的无产阶级放在一边不说，那末参加莫斯科会议的人可分为三类：资产阶级的代表，小资产阶级民主组织的代表，政府代表。 立宪民主党最充分地代表了有产阶级。支持立宪民主党的是：地主，工商资本组织，金融集团，教授协会。其中每一个集团都有自己的特殊利益和政治面貌。不过，害怕工农兵的心理把有产阶级组成了一个反革命的联盟。贵族官僚集团和参谋将军集团没有停止其恢复帝制的阴谋，但认为必须暂时支持立宪民主党人。资产阶级自由派怀疑地斜着眼睛打量保皇集团，但很珍视他们对于向革命作斗争的支持。由此可见，立宪民主党正在变成所有各种大中有产者的共同代表。现在，在米留可夫的无耻的资本主义行径和帝国主义可耻行径中，有产者的各种野心和剥削者的各种贪求正在合流。米留可夫的政策在于：窥视革命制度的一切挫折，一切灾难和困难，暂时利用孟什维克和社会革命党人的“合作”，以降低他们的声誉，并等待自己的时机。而古尔科又在背着米留可夫等待自己的时机。 社会革命党和孟什维克的假民主是以农民群众、城市小市民与落后工人作靠山的；而且时间越长，越可以看出来社会革命党是主要力量，孟什维克只是无关重要的配角。在这两党的领导下，起初由于群众的半盲目性压力而被抬得很高的苏维埃，随时都在丧失自己的意义，并且正在化为乌有。原因何在呢？马克思曾经指出，小市民中渺小的“伟大人物”在碰了历史的钉子时，从来不从他自己的无能为力当中寻找失败的原因，而一定要去发现谁的阴谋倾轧。策烈铁里为什么就不抓住7月3—5日的“阴谋”来解释他全部政策悲惨破产的原因？李别尔、戈茨和沃依金斯基之流在从“无政府状态”（其实这种状态对他们并无害处）拯救制度的基础时，这班先生们居然真心相信自己会像拯救卡皮托里的鹅群一样会得到奖赏。而当他们发现了资产阶级对他们的轻视随着他们反对无产阶级不力而越来越大时，他们就惊慌失措。策烈铁里这个被公认的聪明人，就被作为过于革命的包袱抛弃了。十分明显，机枪团“破坏”了革命。 如果策烈铁里和他的党站在反斥候兵、波罗夫策夫和士官生的阵营内，帮助他们为反革命的利益而解除工人的武装，那末罪过就不在于策烈铁里的政治路线，而在于受布尔什维克引诱的机枪团的出动。这就是小市民政治破产分子的历史哲学！ 事实上，7月3—5日所以成了革命发展的转折点，是因为它们暴露了小资产阶级民主派的领导党完全没有能力夺得政权。在联合政府悲惨地瓦解后，除全部政权归苏维埃以外似乎不会再有其他的结局。但是，孟什维克和社会革命党人还没有下定决心。他们还在议论着，夺取政权就是跟银行家和外交家绝交，而这是冒险主义。当7月3—5日的事件轰动一时，苏维埃的首领们却仍在追逐耶弗勒莫夫时，有产阶级就彻底明白了苏维埃政策在他们的面前正象小商贩在银行家的面前一样：打躬作揖。正是这种情况就助长了反革命的气焰。 整个上述革命时期都处在所谓两个政权并存局面的标志下。这种来自自由派的说法，实质上是很肤浅的。问题不仅在于曾实现许多政府职能的苏维埃跟政府并存。唐恩和策烈铁里之流为了使政权完全归于政府，确实尽了所能，无痛苦地”消除政权分裂的局面。但是，关键问题在于苏维埃和政府代表了两种以不同阶级为依据的不同制度。 苏维埃代表工人的组织。工人的组织在每个工厂内排除了资本家的独裁，并在每个企业内建立了共和制度，而共和制度跟资本主义的无政府状态不能相容，它必定要求在全国范围内对生产实行监督。资本家为了保卫财产权，在上层即在政府内找到了支柱，他们推动政府加紧反对苏维埃，并使政府相信它还没有成为独立的机构，即镇压工人群众的工具。因此，他们大喊反对“两个政权并存”。 苏维埃还代表军队中选出的组织，以及全部的士兵民主制度。临时政府跟劳莱—乔治、里保和威尔逊采取一致的步调，承认沙皇制度的原有义务，并用秘密外交的老办法进行活动，因而不能不遇到军队的新制度的对抗。这种对抗在上边也通过苏维埃极轻微地反映出来。因此就产生了对于两个政权并存局面的怨言，特别是将军们有了怨言。 最后是农民苏维埃。尽管它的领袖们犯了可怜的机会主义和愚蠢的沙文主义，农民苏维埃却受到底层农民的日益增大的压力，政府越是反对，这里夺取政权所用的形式就越激烈。政府成为大私有者的工具到了何等程度，最清楚莫过于这一事实：策烈铁里的禁令通告跟李沃夫公爵的通告丝毫没有差别。由于各地苏维埃和农民委员会要建立新的土地制度，就跟“革命”政府发生了尖锐矛盾，这个政府越来越变成了私有制的看家狗。 进一步发展革命，就是要使全部政权转到苏维埃手中，并利用这种政权为劳动人民的利益去反对私有者。但是反资产阶级斗争的深化，必然要使最坚决的阶级、即工业无产阶级在劳动人民群众中起头等重要的作用。在对生产和分配进行监督方面，无产阶级可在西方、首先是在德国的所谓“军事社会主义”中找到极有价值的榜样。但是，我们可能仅在农业革命的基础上和真正革命政权的指导下进行这种组织工作，所以监督生产和逐步组织生产就完全是为了反对资本的利益。当有产阶级企图通过临时政府建立起“坚强的”资本主义共和国的政体时，苏维埃掌握全部政权虽然还不就是“社会主义”，但它无论如何已能摧毁资产阶级的抵抗，并且（由现有生产力和西方形势而定）引导和改造经济生活为劳动群众谋福利。革命在摆脱了资本主义政权的枷锁后，就会成为不间断的，即不停顿的革命，就会利用国家政权以便废除而不是巩固资本主义的剥削制度。革命在这条道路上的最后胜利就要取决于欧洲无产阶级革命的胜利。另一方面，俄国的革命越是坚决和英勇地战胜本国资产阶级的反抗，就会越有力地推动西方的革命运动。这就是过去和现在革命进一步发展的唯一现实的前途。 但是，市侩式的幻想家却把这种前途看作是一种“空想的”前途。他们想怎样呢？他们自己决不会提出这种公式的。策烈铁里不绝口地谈到“革命民主”，但显然并不了解它是什么意思。不仅惯于卖弄民主词句的社会革命党人，而且孟什维克，一到阶级标准开始极明显地揭露他们政策的小资产阶级性时，就把阶级标准完全抛到一边去了。一切都在说明“革命民主”的制度，一切都在证明这种制度的正确性，甚至老牌的政治侦探在把肮脏手指插到布尔什维克的口袋内时，也无非是用“革命民主”的名义……。但是，我们不要跑得太远了。 社会革命党和孟什维克的民主派把政权交给资产阶级或用联合的办法使政权“中立”，实际上就是要使革命失去领导。另一方面，小资产阶级民主派要保卫作为自己机关的苏维埃，实际上就是要阻止政府在各地设立行政机关。政府不仅无力作好事，而且也没有多大力量去干坏事。苏维埃有一些颇大的计划，可是其中任何一个计划都不可能付诸实施。由上面制订的资本主义共和国制度和由下面形成的工人民主制度使彼此陷于瘫痪。凡是它们接触的地方，都产生了数不清的冲突，部长和委员们压制革命自治讥关，指挥官们咬牙切齿地痛恨军队委员会，苏维埃在群众和政府之间疲于奔命。一个危机接着一个危机，部长、总指挥官和委员们上台又下台。政权的压力越是慌乱，下层群众的激愤就越强烈。上边的整个生活都是一片“无政府状态”。 显然，懦弱的双重性质的市侩“民主”制根本是不适宜的。摆在革命面前的问题越是尖锐，就越会发现这种民主制的毛病。整个国家建筑是摆在一个人或两三个人的头上。米留可夫、克伦斯基或策烈铁里漫不经心的手势，始终都有引起国家建筑完全瓦解的可能。越往前走，二者必居其一的问题就越突出：或者应由苏维埃取得政权，或者应由资本家政府取消苏维埃。只需要外部来一个推动，整个大厦就会彻底失去均衡的。7月3—5日的事件，就是对内部注定必遭灭亡的制度的外部推动。以两种互不相容的制度“和平”共处为基础的小资产阶级“安闲生活”，已受到了致命的打击。而策烈铁里已有可能在他的纪事中记载说，机枪团破坏了他拯救俄国的计划。 （摘译自1917年8月26日“无产者报”第1号） 来源：《苏联托洛茨基布哈林反革命派的言论选集（1917—1924年）》，中国人民大学1958年 \info{列夫•托洛茨基写于1917年08月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

国际策略

（1917年09月01日）

由于俄国革命中无比明显地存在着许多阶级政治集团，我们在思想方面也充满了空前未有的混乱。俄国历史发展的迟缓性，使得市侩知识分子能用最好看的社会主义理论的孔雀毛装饰自己。不过他们使用这样的装饰，只是为了掩盖自己瘦骨伶丁的裸体。社会革命党人和孟什维克所以在3月初、5月3日和7月3日都没有夺得政权，完全不是因为我们的革命是“资产阶级性的”，没有资产阶级就不能革命，而是因为：完全陷入帝国主义罗网的小资产阶级“社会主义者”已不能完成一百二十五年前雅可宾民主党人所完成工作的十分之一。他们一面高谈阔论地说着拯救革命和国家，可是不经一战就把阵地接二连三地交给了资产阶级反动派。因此，夺取政权的斗争正在成为工人阶级的直接任务，革命也正在从自己身上彻底撕去“国家的”、资产阶级的外衣。 或者是我们向着很可能最后宣布君主制的顽固的帝国主义制度倒退一大步；在这种情况下苏维埃、土地委员会、军队组织和其他等等都要被打碎，而克伦斯基和策烈铁里之流也不会受人重视。或者是无产阶级把半无产阶级群众吸引到自己方面来，把这些群众昨天的领袖从道路上扫除掉（在这种情况下克伦斯基和策烈铁里之流也都受不到重视），同时建立工人民主制度。这种制度的进一步胜利，直接取决于欧洲革命、首先是德国革命的发展。 对于我们来说，国际主义并不是在方便时刻可以随意背叛（像策烈铁里和契尔诺夫一样）的抽象思想，而是直接指导行动的、有重大实践意义的原则。没有欧洲的革命，我们就不可能有巩固的、决定性的胜利。因此，我们不能用那些使欧洲无产阶级运动发生困难的步骤和策略为代价来换取局部的胜利。正因为如此，所以坚决与社会爱国派断绝关案是我们全部政治工作的必要前提。 国际主义者同志们，——全俄苏维埃代表大会上一位发言者叫嚷说，——把你们的社会革命再推迟五十年吧……不用说，这个善意的劝告博得了孟什维克和社会革命党人满意的鼓掌。 对社会革命的态度这个问题正是机会主义的、小市民的空想主义和无产阶级的社会主义的分水岭。有不少的“国际主义者”，他们以战争所引起的一时沉醉于沙文主义的现象来解释国际的危机，或者指望一切迟早都要恢复原来状态，旧的社会党会重新找到现在已经迷失的阶级斗争的道路。幼稚可怜的希望！战争不是要让资本主义社会暂时失去平衡的外来灾难，而是在该社会中成长起来的生产力对于民族国家和私人占有形式的局限范围所进行的反抗。向着上一世纪的资本主义相对平衡状态后退，已经是不可能的了。或者是用层出不穷的帝国主义新战争继续盲目破坏生产力，或者是按社会主义的方式组织生产——历史现在提出的问题就是这样。 同样，国际的危机也不是外来的现象。 欧洲各个社会主义政党形成的时期，正是资本主义相对稳定而改良主义者企图使无产阶级迁就国民议会制和民族市场的时期。恩格斯在1887年写道：“在社会民主党内，小资产阶级的社会主义有着拥护者。社会民主党的这些党员承认科学社会主义的基本观点，承认把全部生产资料变为公共财产的要求是合理的，但却说只有在遥远的将来才能实现这种要求，实际上这个日子是遥遥无期的。”由于“和平”时期为时颇久，这种小资产阶级的社会主义实际上在旧有的无产阶级组织内占了统治地位。直到矛盾的“和平”积累为帝国主义的猛烈震荡所代替的时候，才突出地暴露了这种社会主义的局限性和荒谬无稽。不仅旧的民族国家，而且随之而增长的官僚化的社会党，都跟继续发展的要求发生了矛盾。这种情况本来可以更早就多少预见到的。 远在十二年以前，我们就曾写道：“社会主义政党的任务过去是，现在仍然是：像资本主义的发展使社会关系革命化一样，要使工人阶级的意识革命化。但是，无产阶级队伍中的宣传组织工作有一种内在的陋习。欧洲的社会党（首先是其中最强大的党——德国的党）为自己养成了一种保守主义；支持社会主义的群众越多，群众的组织性和纪律性越高，这种保守主义就越顽强。因此，在一定时期，社会民主党这个体现无产阶级政治经验的组织，会成为工人与资产阶级反动派公开冲突的道路上的直接的障碍，换句话说，无产阶级政党所宣传的社会主义的保守主义，在一定时期会阻碍无产阶级夺取政权的直接斗争。”（“我国的革命”1906年版，第285页）但是，如果说革命的马克思主义者对于第二国际各国政党丝毫没有偶像崇拜，那末谁也没有预料到，这些庞大组织的崩溃竟会如此悲惨。 新的时期产生新的组织。现在到处都在斗争的火焰中建立革命的社会主义政党。第二国际在思想上和政治上的丰富遗产当然不会毫无用处。不过，在这种遗产内要进行内部清洗工作，整个一代的“现实主义”庸夫俗子都将被抛到一边去，而马克思主义的革命倾向将破天荒地获得全部的政治意义。 在每个国家内，现在的任务不是维持过时的组织的统一，而是真正团结无产阶级的主动革命因素，这些因素现在在反对战争和帝国主义的斗争中被提到了首要地位。在国际范围内，任务不是要在外交会议上（斯德哥尔摩！）使参政的社会主义者靠拢与“和解”，而是要使各国革命的国际主义者联合起来，并使他们具有共同的方向——在每个国家内进行社会革命。 的确，在工人阶级的上层中间，革命的国际主义者现在在全欧还是极少数。但是，我们俄国人却不应害怕这个。我们知道，在革命时期少数会很快变为多数。工人群众所积累的愤慨一经彻底打破国家纪律，李卜克内西、卢森堡、梅林和他们的朋友就会立刻取得德国工人阶级的领导地位。只有举行社会革命的政策才证明组织上的分裂是适当的；但是这个政策也使组织上的分裂成为必要。 孟什维克国际主义者（马尔托夫同志的同伙）与我们相反，他们不承认应从社会革命的政策下提出政治任务。他们在自己的政纲中宣称：俄国还没有成熟到实行社会主义的程度，所以我们的任务只应限于建立资产阶级的民主共和国。这种议论完全忽视了无产阶级的国际联系和国际任务。如果说世界上只有俄国，那末马尔托夫的议论或许是对的。可是，问题却是关于消灭世界大战，关于向世界帝国主义作斗争，关于世界无产阶级包括俄国无产阶级的任务。不是向俄国的工人进行解释：说俄国的命运现在跟欧洲的命运具有不可分割的联系，欧洲无产阶级的胜利必将保证我们更快地过渡到社会主义制度，反过来说，欧洲工人的失败会使我们回到帝国主义独裁和君主制去，最后还要变为英美的殖民地；不是使我们的全部策略服从于欧洲和世界无产阶级的总目标和总任务，马尔托夫同志反而拿局限于民族的框子来看俄国的革命，并把革命任务归结为建立资产阶级的民主共和国。这样提问题是根本错误的，这种提法正在完全面临着曾使第二国际崩溃的该死的民族局限性的危险。 马尔托夫同志实际上把自己局限于民族远景，因而还保留着跟社会爱国派在一个组织内和平共处的可能。他希望跟唐恩和策烈铁里一起去害那种应随战争消失的民族主义的“疫病”，然后又打算与他们一起回到“正常”阶级斗争的轨道上来。马尔托夫所以跟社会爱国派结合在一起，并不是因为空洞的派别传统，而是因为对社会革命都抱有透顶机会主义的态度，他们都把社会革命看作是不能决定提出今天任务的遥远目标。这就使他跟我们分了家。 夺取政权的斗争，对于我们不只是目前民族民主革命的一个阶段；不，它是要完成一项国际义务，是要在反对世界帝国主义的整个战线上占领一个最重要的阵地。正是这个基本的观点，决定着我们对待所谓民族护国主义的态度。战线暂时移动到某个方面，既不能使我们停止，也不能使我们放弃斗争，我们斗争的锋芒已指向了靠帝国主义互相残杀人民来支持的资本主义基础的本身。 不断的革命反对不断的屠杀！这就是决定人类命运的斗争。 （译自1917年9月6日〔旧历8月24日〕“无产者报”第10号） 来源：《苏联托洛茨基布哈林反革命派的言论选集（1917—1924年）》，中国人民大学1958年

列夫•托洛茨基写于1917年09月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接： \tdoc{和约翰・里德的谈话}\neditor{原标题为 “БЕСЕДА С ДЖОНОМ РИДОМ” 。}

（1917年10月01日）

“临时政府是绝对地软弱无力了。资产阶级控制着临时政府，不过那种控制只是以一种虚伪的同护国派政党联合的形式掩饰着罢了。目前在革命期间，我们看到农民的起义。他们不耐烦老是等待着得到那早己答应给他们的土地；而在全国各地，在所有各阶层的劳动人民中，这种同样的不满情绪也是很显著的。资产阶级的统治地位，只有用内战的方式才可以建立起来。科尔尼洛夫所采用的那种方式，就是资产阶级能取得统治地位的唯一途径。不过，资产阶级所缺少的正是武力......军队是站在我们这一边的。那些妥协分子与和平主义者，即那些社会革命党人和孟什维克，已经丧失了一切的权威——因为农民与地主、工人与雇主、士兵与军官之间的斗争，已经变得更加激烈，更加不可调和了。只有用人民群众协同一致的行动，只有无产阶级专政的胜利，才能完成革命，才能拯救人民。...... “苏维埃是人民群众的最完善的代表——无论就其革命的经验、理想和目的来说，都是如此。苏维埃直接依靠战壕中的士兵、工厂中的工人和农村中的农民，他们是这次革命的骨干。 “曾经有人想丢掉苏维埃而来建立一个政权——但结果却只能造成软弱无力的局面。目前在俄罗斯共和国临时议会的走廊里，正在酝酿着各色各样的反革命阴谋。立宪民主党就是反革命的斗士。而在另一方面，苏维埃则代表人民群众的事业。在这两个阵营之间，并没有任何其他的举足重轻的团体......这是luttefinale（最后的决战）。反革命的资产阶级组织了它的一切力量，等待时机来攻击我们。我们的回答将是具有决定意义的。我们将完成那在三月间刚刚开始而在科尔尼洛夫叛乱期间前进了的工作。......” 他接着说到新政府的外交政策： “我们第一步是呼吁在一切战线上立即停战，召开各国人民代表会议来商谈民主的和平条件。我们在和约中究竟能得到多大程度的民主，这将取决于欧洲革命反应的大小。如果我们在这里建立起一个苏维埃政府，它就会成为争取欧洲各国立即媾和的强有力因素；因为这个政府会越过各国的政府，立刻直接地向人民呼吁停战。在缔结和约时，俄国革命的压力将施诸‘不割地、不赔款和民族自决权’的方向，并建立一个欧洲联邦共和国。...... “在这次战争结束时，我看欧洲将得到改造，不是靠外交家，而是靠无产阶级。欧洲联邦共和国——欧洲合众国，是其必然的产物。民族自治已经不够了。经济演进的趋势，要求废除国家的疆界。如果欧洲仍旧是分裂为许多个国家的集团，那末帝国主义又会死灰复燃。只有建立一个欧洲联邦共和国，才能给世界以和平。”他笑了——那是一种他所特有的愉快的、依稀带有讽刺意味的微笑。“不过，如果欧洲各国的人民群众不行动起来，这些目的现在是不能实现的。......” 附录：这次谈话是根据约翰・里德的说法进行的。自然，这里的文本只是大致反映了托洛茨基同志跟里德的谈话内容。关于这次谈话在同一本书提到： “在10月30日那一天，我按照预先约定的时问，走进斯莫尔尼学院楼顶上一间狭小而朴素的屋子，同托洛茨基谈话。他坐在屋子当中的一张粗制的椅子上，前面有一张空桌子。我必须问的问题并不多；他却滔滔不绝地以坚定的语气谈了一个多钟头。现在我用他自己的语言，把他谈话的中心内容记载如下。”（俄文版《震撼世界的十天》第63页）【译按：中文版《震撼世界的十天》第66页，人民出版社1980年12月第一版】 原文链接：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotl327.html \info{列夫•托洛茨基写于1917年10月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

苏维埃政府向交战国政府和人民建议进行停战谈判的呼吁书\neditor{发表日期。}

（1917年11月01日）

录入者注：据多伊彻《武装的先知》1998年版中译本记载，这份呼吁书见于《托洛茨基全集》第3卷第2册第173～175页。

呼吁书的译本录自《世界史资料丛刊・现代史部分・俄国十月社会主义革命》（徐天新选译，商务印书馆1997年6月版）第98～100页，并附有如下介绍：

“为了结束战争，苏俄向所有交战国呼吁进行停战谈判。德奥集团接受了这一建议，但英法等国不予理睬。在这种情况下，苏维埃政府再次发出呼吁，表明自己对签订普遍和约的真诚愿望，同时也警告英法要对可能出现的单独媾和负责。”

德军总司令部在答复我们关于在所有战线上立即停火，签订不割地、不赔款、保证民族自决权的民主条约的建议时说，同意进行和平谈判。共和国军队最高总司令克雷连柯准尉建议把停战谈判开始时间推迟五天，移到11月19日，以便再次呼吁盟国政府明确他们对和谈一事的态度。双方同意暂时停止在俄国战线上的军事行动。当然，在这五天中哪一方也不应有任何军队调动。

决定性的一步已经迈出。俄国工农革命的胜利直接了当地提出了和平问题。动摇、拖延和公文式协议的时期已结束。现在所有交战国政府各阶级、各党派都要斩钉截铁地回答这样一个问题，即他们是否同意在11月19日（12月1日\neditor{11月19日应是公历12月2日。}）开始同我们在一起进行立即停火和实现普遍和平的谈判。工厂和田野上的劳动者能否避免新的冬季攻势带来的恐惧及贫困，还是欧洲要继续流血，这都有赖于对这个问题的回答。

我们人民委员会向我们的同盟国法国、大不列颠、意大利、美国、比利时、塞尔维亚、罗马尼亚、日本和中国提出一个问题。当着这些国家的人民，当着全世界，我们要问这些国家的政府，是否同意与我们一道在12月1日进行和平谈判。

我们人民委员会问同盟国人民，首先是这些国家的劳动人民，他们是否愿意拖延这种毫无意义和毫无目的的战争，盲目地葬送欧洲的全部文明。我们要求各国立即回答这个问题！他们是否想在12月1日开始和谈。

问题直接了当地提出来了。士兵们，无产者们，劳动者们，农民们，你们是否想同我们一起向民族间的和平迈出决定性的一步？

我们人民委员会向德国、奥地利、匈牙利、土耳其、保加利亚工人呼吁：我们提议的和平应当是民族间的和平，是保证每一个民族的经济和文化自由发展的荣誉条约，这种条约只能在革命群众反对一切帝国主义的野心和侵占企图，并为之展开直接英勇斗争的条件下才能签订。

工农革命已经提出了自己的和平纲领。我们公布了沙皇、资产阶级与同盟国签订的秘密条约，并宣布这些条约对俄国人民没有约束力。我们建议各国人民在协商和合作的基础上公开签订新的条约。同盟国的统治阶级——官方和半官方的代表——对我们的建议的答复是：拒绝承认苏维埃政府，拒绝同它就和平谈判进行协商。

取得革命胜利的政府不需要资本主义职业外交家的承认，但是我们要问各国人民，反动的外交家是否代表他们的意志和愿望？各国是否允许自己的外交家错过俄国革命所开辟的实现和平的极好机会呢？

应当现在就回答这些问题，不是在口头上，而是用实际行动来回答。俄国军队和俄国人民不能、也不想再等待。12月1日我们将开始和谈。如果同盟国不派出自己的代表，我们将单独同德国人谈判，我们希望得到普遍的和平，但如果同盟国资产阶级迫使我们单独媾和，责任完全由他们承担。

法国、英国、意大利、美国、比利时和塞尔维亚的士兵们，工人们，农民们！12月1日和谈开始。我们等待着你们的代表，行动起来吧！不要浪费一小时！打倒冬季攻势！打倒战争！和平及各国人民间的兄弟团结万岁！

外交人民委员　列・托洛茨基

人民委员会主席　弗・乌里扬诺夫（尼・列宁）

（《苏联对外政策文件》第1卷第28—30页。）

列夫•托洛茨基写于1917年11月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

致各同盟国政府使馆的照会（1）

（1917年12月01日）

以德国、奥匈帝国、土耳其和保加利亚的代表为一方同以俄国代表为一方的谈判业已开始进行。为了使我们有机会把谈判情况及其发展趋向告诉各同盟国人民和政府，在我国代表团的提议下，谈判中断了将近一星期。俄国建议：1．宣布所设想的停战是为了按照全俄苏维埃代表大会宣言中所制订的民主原则缔结和平；2．保证双方在停战时期不再把军队从一个战场调到另一战场；3．从莫昂宗德群岛撤退。关于战争目的的问题，双方代表借口只要求他们涉及停战的军事方面的问题而回避直接给予回答。在普遍停战的问题上，双方代表以同样的方式借口在权威缺席的情况下不讨论同那些没有派代表参加谈判的大国的停战问题。双方代表都提出了从波罗的海到黑海范围停战28天的建议，并保证同时把俄国代表关于立即通知一切交战国——即除俄国以外的一切同盟国参加谈判的建议转交给他们各自的政府。我国代表团不愿意在目前谈判阶段签订一项正式停战协议，我们再次决定停止军事行动一星期，还决定在同一时期中断停战谈判。这样，在苏联政府制订出第一个和平法令到重新和平谈判之间有一个多月的时间。这样一段时间，即使在目前国际通讯联系混乱的状况下，也能使各同盟国政府有充分时间决定他们对待和平谈判的态度，即宣布他们愿意或者拒绝参加停战和和平谈判的预备谈判。如果公开拒绝参加，那就应明确肯定地说明欧洲国家在第四个年头的战争流血中的目的究竟是什么。

（译自《关于和平建议和战争目的的文献，1916年12月—1918年11月》，伦敦1919年英文版，第99—100页。黄栽桃译，王毓琳校）

来源：《国际共产主义运动史文献史料选编第四卷》，中国人民大学出版社1985年版，第159页。

列夫•托洛茨基写于1917年12月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

向各同盟国人民和政府发出的邀请

（1918年01月01日）

俄罗斯共和国代表团同德国、奥匈帝国、土耳其和保加利亚代表团在布列斯特-里托夫斯克的和平谈判到1月8日已中断了10天，其目的在于给各同盟国最后的机会参加以后的谈判和使他们有可能避免承担俄国同敌国之间达成一项单独和平的一切后果。在布列斯特-里托夫斯克制定了两个纲领。第一个表达了全俄工农兵苏维埃代表大会的观点。第二个是为德国政府及其盟国制定的。

俄国政府的纲领是一个实现最大社会主义民主的纲领。这个纲领旨在创造这样的条件：1．每个民族不论它的力量大小和总的发展水平高低都应享有民族进步的完全的自由；2．全体人民应当在经济和文化的合作中团结起来。

同我们交战的各国政府的纲领则不同，他们申明同盟国（德国、奥匈帝国、土耳其和保加利亚）并不想强行吞并在战争中已被占领的领土；也就是说，敌国正准备根据和平条约从现在占领的比利时、法国北部、塞尔维亚、门的内哥罗、罗马尼亚、波兰、立陶宛和库尔兰的领土上撤出，以便使有争议的领土的命运问题和政府的性质问题由各国人民自己来解决。敌国政府迫于形势的压力，主要是本国劳动阶级的压力，才采用了这个步骤，以满足对民主的要求，这一步骤也包括放弃新的暴力吞并和赔款。可是，当放弃新的吞并时，敌国政府认为过去对人民的吞并和暴力是历史的习惯作法。这就意味着以阿尔萨斯-洛林、特兰西瓦尼亚和波斯尼亚-黑塞哥维那等地为一方的命运和以爱尔兰、埃及、印度、印度支那等地为另一方的命运都不应当再更改。这样的一种纲领根本是自相矛盾的，它意味着帝国主义的野心同工人民主要求之间所作的无原则妥协。尽管如此，提交这样一种纲领仍是向前迈进了一大步。

各同盟国人民的政府（指那些同俄国联盟的政府。——原编者注）至今没有参加和平谈判，他们硬是拒绝阐明采取这种态度的原因。现在还不能说战争是为了解放比利时、法国北部和塞尔维亚等地，因为德国及其盟国都已作了表示，如果缔结了普遍和平，他们愿意从这些领土上撤退。既然敌人已宣布了他们的和平条件，仅仅一般地表示要把战争进行到底是不可能解决实际存在的困难的。必须明确地说明法国、意大利、大不列颠和美国的和平纲领是什么。他们不也象我们一样在请求把他们自己的命运的决定权交给阿尔萨斯-洛林、加里西亚、波兹南、波希米亚和南斯洛文尼亚的人民吗？如果他们在这样做，他们是否也愿意承认爱尔兰、埃及、印度、马达加斯加、印度支那和其他国家有决定自己命运的权利呢？就象在俄国革命的保护下，芬兰、乌克兰、白俄罗斯和其他地区都有了这种权利一样。很清楚，如果只是要求把自决权给敌国人民，而不给本国人民或自己殖民地的人民，那无异是提出了一个最玩世不恭的帝国主义纲领。

如果各同盟国政府表示愿意同俄国政府一起，在完全地无条件地承认所有国家的全体人民的自决原则上建立和平，如果他们愿意开始把这个权利交给本国被压迫人民的话，那么将创造出这样的国际条件，即当德国的，特别是奥匈帝国的本来就有矛盾的纲领表现出它全部的弱点时，有关方面的人民的压力将会使反对的意见无法得逞。但是，到目前为止，各同盟国政府，由于他们的阶级本性，他们没有也不可能愿意接受真正民主的和平。他们对于民族自治权的方针的怀疑和仇视丝毫不亚于德国和奥匈帝国。在这一点上，觉醒了的各同盟国家的无产阶级同我们一样很少抱有幻想。鉴于各国政府实际所持的态度，一切可能做到的是，作为德国和平条件基础的帝国主义妥协纲领应与另一个帝国主义妥协纲领同时存在，否则战争会继续下去。而现在当我们在布列斯特-里托夫斯克面临两种纲领时，我们有必要作出明白无误的回答。和平谈判还能继续10天。俄国并不指望在这些谈判中和各同盟国政府达成协议。即使普遍和平继续遭到反对，俄国代表团也还要继续进行和平谈判。由俄国单独签字的和平，无疑地将给各同盟国家，首先是法国和意大利，以严重打击。单独讲和的不可避免的后果，肯定将不仅决定俄国，而且还决定法国、意大利和其他同盟国家的政策。俄国政府一直在努力争取实现普遍的和平。没有人可以否认在这方面得到的成果的重要意义，但是对将来来说，一切都取决于同盟国人民自己。强迫他们自己的政府立即阐述他们的和平纲领和参加和谈已成为各同盟国人民为自己民族的生存而斗争的一件大事。俄国革命为在协议基础上立即开始一般性谈判。在这些应以完全公开为条件的谈判中，俄国代表团将继续维护国际社会主义民主纲领，反对同盟国政府和敌国政府的帝国主义纲领。我们的纲领的胜利将取决于各国革命无产阶级的努力对帝国主义的阶级意志所削弱的程度。如果带有腐朽没落阶级特点的盲目固执的各同盟国政府再一次拒绝参加和平谈判，那么工人阶级就要从那些不能给人民和平或不打算给人民和平的人的手中夺过权力。

这10天将决定几十万人、几百万人的命运问题。如果现在不能在法国和意大利前线缔结停战协议，一场毫无理性的、无情的和无益的新的攻势，象过去进行过的一样，将使双方作出新的不可估量的牺牲。由统治阶级发动的这场战争，必然要导致欧洲国家的全部毁灭，但人民将活着，他们有权活下去。他们必须推翻所有那些不允许他们自由生活的人。在我们呼吁各国政府参加和平谈判的同时，我们保证在和平、四海之内皆兄弟和建设社会主义社会的旗帜下尽全力支援那些将要起来反对本国的帝国主义者、沙文主义者和军国主义者的各国工人阶级。

（译自《关于和平建议和战争目的的文献，1916年12月—1918年11月》，伦敦1919年英文版，第104—107页。黄栽桃译，王毓琳校）

来源：《国际共产主义运动史文献史料选编第四卷》，中国人民大学出版社1985年版，第164页。

列夫•托洛茨基写于1918年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

在布列斯特-里托夫斯克政治委员会会议上宣读的声明

（1918年02月01日）

据我们的理解，小组委员会的任务是回答如下问题：对方所提出的边界在多大程度上能够保障俄国人民哪怕最低限度的自决权。我们听取了参加领土问题小组委员会的我方代表的报告，我们认为，在对问题作了长时间的辩论和全面研究以后，作出决定的时刻已经到了。各国人民在焦急地等待布列斯特-里托夫斯克和平谈判的结果。各国人民在问，什么时候才能结束这种由世界各国的统治阶级的自私和贪权所引起的空前的人类自相残杀？如果在某个时候战争曾经是为了自卫而进行的，那么它对交战的两个阵营来说早就不再是这种战争了。如果大不列颠攫取非洲殖民地、巴格达和耶路撒冷，那么这就不是自卫战争；如果德国占领塞尔维亚、比利时、波兰、立陶宛和罗马尼亚以及攫取莫昂群岛，那么，这也不是自卫战争。这是分割世界的斗争。现在这一点是很清楚的，而且比任何时候都更淸楚。

我们再不愿意参加这场纯粹帝国主义的战争；在这场战争中，为了满足有产阶级的贪欲，公然以人类的鲜血为代价。我们对两个阵营的帝国主义采取同样的不妥协的态度，我们不再同意用我国士兵的鲜血去保卫一个帝国主义阵营的利益，反对另一个帝国主义阵营。

我们把我们的军队和人民撤出战争，等待我们所盼望的那个即将到来的时刻，那时，世界各国的被压迫劳动阶级将象俄国的劳动人民那样把政权掌握到自己的手里。我们的农民士兵应当回到自己的耕地上去，就在今春和平地耕种革命从地主那里夺来转交给农民的土地。我们的工人士兵应当回到工厂去，在那里生产不是进行破坏的工具，而是建设的工具，同农民一起建设新的社会主义经济。

我们退出战争。我们把这一点通告各国人民和他们的政府。我们向目前正在抗击德国、奥匈帝国、土耳其和保加利亚等国军队的我国军队发出了全面复员的命令。我们等待并且坚信，其他国家的人民不久也会按照我们的榜样去做。同时我们声明，德国和奥匈帝国政府向我们提出的条件是根本违背各国人民利益的。这些条件遭到世界各国劳动群众其中包括奥匈帝国和德国人民的拒绝。波兰、乌克兰、立陶宛、库尔兰、爱斯兰的人民认为这些条件是强奸他们的意志，而对俄国人民来说，这些条件则意味着经常的威胁。全世界人民群众根据政治认识或道德本能拒绝接受这些条件，他们正在等待由世界各国的劳动阶级制定各国人民和平共居和友好合作的准则的那一天到来。我们拒绝认可德国和奥匈帝国主义用利剑写在各国人民身体上的那些条件。我们不能以俄国革命的名义在给千百万活着的人带来压迫、痛苦和不幸的条件上签字。

德国和奥匈帝国的政府想根据军事占领权统治各国土地和人民。让他们公开地去干自己的勾当吧。我们不能使暴力神圣化。我们退出战争，但是我们不得不拒绝在和约上签字。

根据上述声明，我向同盟国联合代表团递交如下业已签署的书面声明：

“俄罗斯联邦共和国政府以人民委员会名义，谨通知同我国交战的同盟国以及中立国的政府和人民，俄国拒绝在兼并的条约上签字，单方面宣布结束同德国、奥匈帝国、土耳其和保加利亚的战争状态。同时向全线俄国部队发出全面复员的命令。”

托洛茨基、越飞、波克罗夫斯基、比岑科、卡列林

（译自《俄共（布）第七次紧急代表太会（1918年8月）速记记录》，莫斯科1962年俄文版，第282—283页，郑异凡译）

来源：《国际共产主义运动史文献史料选编第四卷》，中国人民大学出版社1985年版，第167页。

列夫•托洛茨基写于1918年02月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

社会主义祖国在危急中！

（1918年02月01日）

〔说明〕《社会主义祖国在危急中！》这一法令于1918年2月21日由人民委员会通过，2月22日在《真理报》和《中央执行委员会消息报》上公布，并印成了单页。

在前苏联时期，苏联官方宣称称这份文件是由人民委员会主席弗・伊・列宁所起草的，于2月21日通过，2月22日出版。然而，现代研究人员研究认为，该法令其实出自于列・达・托洛茨基。

根据列・达・托洛茨基的回忆：

德国的进攻使我们面临极其困难的任务，可是又没有解决这些任务的手段，就连寻求这种手段或创造这种手段的最起码的本领都没有。我们开始发出呼吁。由我起草的《社会主义祖国在危急中！》一文曾与左派社会革命党人进行过讨论。这些国际主义的新兵对呼吁书的标题大为恼火。相反，列宁却非常赞成地说："这就表明我们对保卫祖国的态度来了个一百八十度的转变，就需要这样。"呼吁书草案中结论性的一条讲到，凡是帮助敌人者应就地处死。被一阵什么怪风卷入革命甚至被吹进人民委员会的左派社会革命党人施泰因贝尔格出来反对这种残酷的成胁，认为这样会破坏"呼吁书的感召力"。

“恰恰相反！”列宁大声地说，“这才是真正的革命的感召力（他讽刺地把重音挪到最后）。难道你们认为我们不要最残酷的革命恐怖就可以成为胜利者吗？”（托洛茨基《列宁》俄文版第104页；参见托洛茨基《论列宁》，三联书店编印，1979年第1版）

为了使疲惫不堪、疮痍满目的国家免除新的战祸，我们愿忍受最大的牺牲，向德国人声明我们同意接受他们提出的媾和条件。

我们的军事谈判代表已于2月20日（7日）傍晚离开列日察到德文斯克去了，可是到现在还没有回音。

德国政府显然是在拖延答复。它显然是不愿意媾和。德国军国主义履行各国资本家的委托，要扼杀俄罗斯和乌克兰的工人和农民，要把土地归还地主，工厂归还银行家，政权恢复君主制。

德国将军们想在彼得格勒和基辅建立自己的“秩序”。

苏维埃社会主义共和国处在万分危急中。

在德国无产阶级尚未行动起来和取得胜利之前，俄国工农的神圣义务，就是要奋不顾身地保卫苏维埃共和国，抗击资产阶级帝国主义德国的庞大军队。

人民委员会决定：

（1）全国所有一切人力物力全部用于革命的国防事业。

（2）各级苏维埃和革命组织务必保卫每一个阵地，战斗到流尽最后一滴血。

（3）所有铁路组织及与之有关的苏维埃，必须全力阻挠敌人利用铁路设施；在退却时必须破坏轨道，炸毁和烧掉铁路建筑物；全部车辆——车厢和机车——立即开往我国东部内地去。

（4）凡有落入敌人手中危险的全部谷物储备和存粮以及一切贵重财物，应当无条件地销毁；责成各地苏维埃监督执行，并由各苏维埃主席亲自负责。

（5）彼得格勒、基辅以及新战线沿线所有城镇乡村的工人和农民，都应当动员起来组成挖壕营，在军事专家指导下挖掘战壕。

（6）资产阶级中凡有劳动能力的男女，均应编入挖壕营，受赤卫队员的监视；违者枪毙。

（7）一切反对革命的国防事业而站到德国资产阶级方面去的以及想利用帝国主义军队的侵略来推翻苏维埃政权的出版机关，一律封闭；这些出版机关中凡有劳动能力的编辑和工作人员都动员去挖掘战壕和修筑其它防御工事。

（8）所有敌方奸细、投机商人、暴徒、流氓、反革命煽动者、德国间谍，一律就地枪决。

社会主义祖国在危急中！社会主义祖国万岁！

国际社会主义革命万岁！

人民委员会

1918年2月21日于彼得格勒

列夫•托洛茨基写于1918年02月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

在俄共（布）第七次代表大会上讨论战争与和平问题时的发言

（1918年03月01日）

《托洛茨基读本》编者按：签订布列斯特合约问题上的分歧，是十月革命后布尔什维克党内发生的一次严重危机。在针对这个问题的争论中，托洛茨基提出了著名的“不战不和”的公式。他的这个主张过去一直被看做是叛国助敌的行为。十月武装起义胜利后，苏维埃政权发表《和平法令》，并采取措施同有关国家接触。和谈建议遭到英、法等国拒绝后，苏维埃政府遂同德、奥等国进行谈判。起初俄方代表团由越飞率领，后改由托洛茨基任首席代表。根据俄共（布）中央的决定，托洛茨基奉行拖延谈判、等待西方爆发革命的方针。列宁主张不惜代价立即签订和约，但处于少数地位，而以布哈林为首的左派共产主义者进行革命战争的主张却占上风。1月24日中央委员会会议通过两个提案：1.“千方百计地拖延和约的签订”；2.“停止战争，不缔结和约，复员军队”。2月3日中央会议还以多数票否决了同德国签订和约的可能性。所以，“不战不和”在一段时间里本是俄共中央的方针。2月9日德方同乌克兰拉达签订和约后，向苏俄提出最后通牒。10日在谈判的政治委员会上，托洛茨基宣布“不能使暴力神圣化”，拒绝在和约上签字，同时声明“复员全部军队”。在这以后中央多次开会讨论和约问题，但列宁的主张均遭否决。23日，在德国发出新的最后通牒的情况下，中央召开会议，列宁以退出政府和中央为威胁，要求结束革命空谈的政策。在表决列宁的提案“是否立即接受德国的建议”时，以7票赞成、4票反对、4票弃权通过。托洛茨基和他的支持者投了弃权票，托洛茨基称，他用弃权支持了列宁的提案。可以看出，与左派共产主义者不同，托洛茨基的行为是顾全大局的。有关托洛茨基在布列斯特和约问题上的态度这里只选了他在七大上的发言。这篇发言表达了他的基本观点，从中可以看出，在指靠世界革命、拖延谈判、利用谈判进行革命宣传等问题上争论各方并无根本分歧。分歧不是理论上的分歧，而仅仅是策略上的分歧。然而对新生的苏维埃政权来说，这却是事关生死存亡的大问题。 同志们，我们来总结一下在我国革命和西欧革命在发展速度上出现的不协调的时期。毫无疑问，我们大家或多或少曾经都是怀疑论者，但是我们都毫无例外地认为，欧洲革命的速度应当和我国革命的规模相近。没有疑问，我们全都毫无例外地认为，我国十月革命本身，以及由这一事实引起的一切后果——我们的社会措施、废除和公布旧的条约、公开建议举行和谈，所有这一切都会直接推动西欧的风潮。我们认为，这种震动将削弱欧洲资本主义的堡垒，为我们向俄国资产阶级和欧洲资产阶级进攻建立新的、日益坚固的阵地。这里出现了某种不协调，这种不协调的非常深刻的根源在于我国的落后，在于无力经受这种长期的世界大屠杀的我们国家被卷进了帝国主义战争的旋涡。 从这种尖锐的不协调中，我国革命先于其他国家，在欧洲革命前很久就成长起来了。它在自己发展的最初阶段没有得到必要的支持。由此产生了我们面临的一切极其严重的策略上的困难。如今这种想法好像一个磨损了的硬币，然而目前还保持着自己的全部价值，现在不管我们怎样自作聪明，不管我们发明什么样的策略，只有欧洲革命才能真正拯救我们。 我在中央委员会对这个极其重要的问题进行表决时弃了权，原因有二：第一、我不认为，我们对这个问题采取这种或那种态度能够决定我国革命的命运。我不认为它有决定意义。至于哪方面成功的希望大一些：是这方面还是那方面，在这个问题上，我认为较大的希望不在列宁同志那一边。关于这一点我下面再谈。第二、我过去和现在都认为，所谓的反对派坚持的那种政策即革命战争的政策，要能够真正在实际中取得采纳，就需要各派意见一致，全党意见一致，这是首要的一点。当党内存在着以列宁为首的一半人或大部分人反对自己的时候，要克服落后的广大人民群众的因循守旧心理，进行反对德国人和反对我国资产阶级的战争是不可能的。在回到这个问题以前，我要三言两语地提一下上述国际政策的含义。 毫无疑问，如果单纯为了我们国内建设或为了得到有利的物质条件而需要喘息时机，那么我们本应在11月间就缔结和约。那时我们或许会从德国人那里得到一个最好的和约，因为我们首先在德国敌人的队伍里打开了一个缺口。但是我们之中没有一个人坚持这种观点。大家（包括列宁同志在内）都说：“去吧，要求德国人把话讲清楚，要揭穿他们，一有机会就中断谈判回来。”我们大家都把这一点而不是把革命的词句看作是和谈的实质。在最后一次去布列斯特－里托夫斯克之前，我们不断地讨论我们今后的策略问题。中央委员会里只有一个人主张立即签订和约，这就是季诺维也夫\neditor{格・叶・季诺维也夫（1883－1936）——1901年加入俄国社会民主工党，布尔什维克。党的第五至第十四次代表大会上当选中央委员。1912年后同列宁一起领导俄国局。1917年和列宁一切回国。十月革命前夕反对武装起义。十月革命后任俄共（布）政治局候补委员、政治局委员，彼得格勒苏维埃主席。1919－1926年任共产国际主席。1925年组织“新反对派”，接着组织“托季联盟”。1934年被捕，1936年被判处死刑。后平反。}。他从他的观点出发说得完全正确，我完全同意他的意见。他说，我们如果拖延就会使和约的条件变得不利，应当现在就签订和约。但是大多数人说：“不，你们要继续采取原先那种宣传、拖延等等的政策。”季诺维也夫尽管提出了必须立即签订和约的问题，然而已经迟了。当我们最后一次到布列斯特－里托夫斯克的时候，已经用不着我们来拖延谈判了，德国人自己就拖延了，他们不举行会议，因为已经出现了新的情况——基辅乌克兰拉达\neditor{乌克兰中央拉达是乌克兰民族主义的组织。1917年4月成立。十月革命后拉达宣布自己是“乌克兰人民共和国的最高机关”。1918年1月26日（2月8日）红军占领基辅，推翻了拉达的统治。}在准备叛卖。基辅拉达准备了第四宣言\neditor{乌克兰中央拉达于1918年1月11日发表第四宣言，宣布乌克兰脱离俄国，同德国进行谈判。}。他们需要确认乌克兰是一个独立的共和国，为此他们把乌克兰拉达代表团派到基辅去。他们要同乌克兰缔结一项最后的和约，以便对我们提出最后通牒。我们知道，同乌克兰缔结和约会起什么样的作用。我们当时知道，单独媾和并不意味着真正的和平，尽管如此，我们大家都认为，现在同当时失去了基辅的乌克兰拉达打的交道并没有正式结束，而问题涉及的只不过是粮食和国内的其他自然资源而已。再说一遍，如果我们真的想要得到最有利的和约，我们早在几月前就应当同意缔结了。但是没有一个人——无论在中央委员会，还是在我们全党——曾赞成这样做。我们把希望寄托在国际运动上。当时我们大家都主张宣传，进行争取和平的斗争，促使德国、奥匈帝国和整个欧洲的工人阶级起来革命。在这里我们主要是指望西欧革命运动的发展。最近我们在布列斯特－里托夫斯克得到了德国和奥地利发生罢工的消息。试问在这种情况下，我们应不应当让德国无产阶级的力量、它的政治觉悟、它的斗争能力经受一番考验呢？我认为，我们应当首先承认不能签订和约。 我们本应做最后一次尝试，而列宁同志在这里反对这样做，但是他反对得不那么坚决。然而，那些因布列斯特－里托夫斯克声明而指责我们的同志，当时却是和我们站在一起的。这一点必须予以考虑。如果硬要我去同德国人继续谈判，我在2月10日就会重做我已经做过的事情。我就不会去布列斯特－里托夫斯克。\neditor{这两句话在代表大会速记记录里记得不清楚。看来应当理解成这样：如果硬要托洛茨基去重开谈判，他会对德国司令部再次发表像1918年1月28日（2月10日）那样的声明，即“不战不和”。此外，在代表大会速记记录里，2月10日的日期被记成1月10日，这是不对的，本版已加以改正。——原编者注}我认为在那时签订和约是绝对不能容忍的，虽然我很清楚，每拖延一天都会使和约的条件变得不利。为什么？因为所有我们过去同德国人的谈判和我们的宣传，只有当人们信以为真时，才具有推动革命的意义。在全俄苏维埃第三次代表大会上，我曾在党团中说，正像前奥匈帝国大臣格拉茨\neditor{古・格拉茨（1875－1946）——奥匈政治家和历史学家。1917年任匈牙利财政大臣，1921年任外交大臣。}说过的那样，德国人只是需要一个提出最后通牒的借口。他们以为我们示意要他们提出最后通牒。我们在布列斯特－里托夫斯克谈判期间的立场，被我们的敌人和愚昧无知的、不够觉悟的朋友们说成是拿早就答允签订任何和约的做法当作儿戏，说我们在演革命的滑稽剧。在这种情况下，如果我们签订这个和约，而不让德国无产阶级的战斗力去经受考验，那么我们一方面有丧失雷瓦尔和其他地区的危险，另一方面又有失去法国和英国无产阶级或他们之中很大一部分人的同情的危险。在这种情况下，我们把责任交给了德国无产阶级及其政党。看来这个党是完全软弱无力的，它不仅没有试图反抗（插话：“这是正式的党，可是另一个党呢？”），反而不断地为德国帝国主义对俄国的侵略性进攻进行辩护。德国正式的社会民主党已经成了叛卖性的党。我是属于曾经认为德国人不会进攻的那些人之列的。当时我说，如果他们进攻，我们随时都有时间来签订和约，即使条件再坏。随着时间的推移，大家都相信了，我们没有别的出路…… 我们现在还不知道迫使或促使德国进攻的所有因素。拉狄克同志说，有些德国报纸现在说，在我们动身4天以后，德国报刊说过不会进攻。这里牵涉到哪些因素，是跟我们的同盟者玩幕后把戏呢，或者也许仅仅是德国本国最极端的军国主义派取得了胜利，这对我们来说现在几乎是无所谓的。不言而喻，我们采取了冒险的步骤。这不是个人的冒险，不是小集团的冒险。这里曾经下了很大的赌注；看欧洲的无产阶级支持不支持我们？如果不支持，我们将被击溃。这种冒险是由于我们意识到形势的本质而引起的。我们对当前这种冒险的危险程度的估计是不同的。列宁同志认为，在德国人攻克了雷瓦尔和其他城市以后，现在必须签订和约；我所属的那一派则认为，对我们来说现在唯一的可能性（这取决于我们的意愿）就是以革命化的方式影响德国的无产阶级。这样就可以不割断我们曾进行的宣传的继承性，不至于造成宣传上的历史的间断。当然，以后一切都会弄清楚的。 现在必须使欧洲的无产阶级，首先使德国的无产阶级，面对那个不是由我们造成而是由国际形势的本质产生的政治悲剧，如果德国党不支持我们，就要它负全部责任。我们在退却、在自卫，这是我们能够做到的。我们将实现列宁同志所预言的前途：我们要退到乌拉尔，撤出彼得格勒、莫斯科。我应当说，列宁同志曾说过德国人想在彼得格勒签订和约，几天以前我和他是这样想的。但是我记得，好像列宁在一次具有重大社会意义的私人谈话中，对德国人实现这个计划的可能性曾表示怀疑，显然，他认为攻克彼得格勒一事会使德国工人大大革命化。这是可能的。攻克彼得格勒是危险的事，对我们来说，这是一个可怕的打击，但是对德国人来说，这显然也是一种冒险的策略。但是所有这些可能性都是冒险的，而我们的整个策略恰恰就建立在这种冒险的基础上，因为我们不可能有任何把握。只能在许多不清楚的情况下采取这种和那种政策来寻求解决，而一切都取决于欧洲革命的觉醒和发展的速度。就是我们批准这个和约，欧洲革命也要发展……那些说明和平的必要性的论据不仅瓦解建立军队的工作，而且瓦解直接动员工人群众的工作。同时在普斯科夫和其他地方有人对他们说，工人被赶去屠杀，但是这不会有什么结果。我们不知道是否会有什么结果。 既然我们被迫进行自卫，我们就应当保证自己有后方，可是我们没有这样做。至于我们的全部注意力都集中于德国人，我们对日本开放了从符拉迪沃斯托克过来的道路，这就更不必提了。那里也有千百万卢布的各种各样的财富、原料，会在日本人的陆战队登陆后落到他们手中。现在就有谣言说，日本军队有成千上万的士兵，日本政府不过是在等待体面的借口，以便用合适的形式建议我们离开远东。这一点必须予以考虑。我不想说，批准或者不批准和约，我们都会立即得到解决的办法。对我来说有一点是清楚的，这就是在目前以党的名义号召进行革命战争或自卫的时候，我们应当在自己的队伍中取得完全的意见一致。如果我们发生分裂，如果在我们的组织中、在部分组织中有人认为，我们号召工人进行自卫，就是使无产阶级的优秀分子去让人歼灭，就是使社会主义革命遭受残酷的打击，那么，在当前时期进行革命的自卫是绝对不可能的。 情况是很严重的：党内一部分人不承认主张签订和约的决定，——我讲这一点不是指责谁，因为主张革命战争的人认为，战争是唯一的解决办法和唯一的拯救办法，他们本应不顾党的正式意见，直截了当地提出问题。我们面临的情况是：在目前情况下，我们党的很大一部分人退党了，从而大大削弱了苏维埃政权。在国家衰弱、农民消极、无产阶级情绪显然低沉的情况下，党还有分裂的危险。由于在中央委员会里形成的力量对比，我这一票关系重大；这个问题的解决就取决于我这一票，因为有些同志是同意我的立场的。我弃了权，以此表明我不能对党在将来的分裂承担责任。我认为退却比为了取得虚构的喘息时机而签订和约更适合些，但是我不能在这种情况下为党的领导承担责任。我认为，在国家所处的目前形势下，分裂在心理上和政治上是不堪设想的。拉狄克同志说得完全正确，外交人民委员没有权利在战争与和平问题上弃权。因此，我当时就在那一次我们党的中央委员会会议上辞去了我的外交人民委员的职务。 总之，同志们，和约已经签订了，它需要得到批准。我不会建议你们不去批准它。我非常尊重体现在签约和批准和约，体现在这样或那样的喘息时机，甚至即使是没有确定的历史时间的喘息时机上的那种政策。在这里，特别是列宁同志说得完全正确，应当认真进行战争。为了进行战争，不仅要有普斯科夫农民的刀，而且还要有大炮、炮弹、步枪等等。如果美国现在由于这样或那样的考虑而感到出售步枪和大炮是有利的，从而把这些武器共给我们，我们就把它们拿过来用于自己的目的，而不用害怕这是从帝国主义者那里来的。我们同列宁同志就是这样看待问题的，我们都认为美国给军事装备当然是从自己的考虑出发的。显然，我们当时指的抵抗是在当时的历史情况下所能进行的抵抗。因此，我们所指的反击是利用我们现有的并且需要进行整顿的力量所进行的反击。列宁同志谈到撤除彼得格勒的可能性。但要知道单单这一件事就得用几天和几个星期，而敷设铁路则要用好几个月和好几年。 如果革命战争是持久性的，这两种前景都是可能的。它们会把党弄到分裂的地步。如果欧洲革命发展得过于迟缓，如果我们为了获得喘息时机而签订和约，从而交出乌克兰，那么这种危险不会消失，也不会减少。我们没有支持我们革命部队的直接斗争，然而根据最新消息，看来那里的斗争进行得非常激烈，而且取得了一些胜利。我们没有作战，而我们苏维埃联邦的部队却在进行斗争。明天彼得格勒或莫斯科可能会面临支持乌克兰无产阶级的问题，但是它们能做些什么呢？后天德国人会要求我们同乌克兰拉达签订和约：这一点在他们的和约条件中是有的，但目前还没有确定下来。我们是否同被我们和乌克兰工农赶走了的乌克兰拉达签订和约呢？其次，当斯文胡伍德\neditor{佩・埃・斯文胡伍德（1861－1944）——芬兰政治活动家。1917年为芬兰政府首脑。}击溃芬兰红军的时候，还会要求我们同他签订和约。这种要求是不能排除的，相反，它是由和约的条件合乎逻辑德产生的。我们能不能还说我们力量薄弱，不能予以拒绝和进行抵抗，所以必须同意这样做呢？这意味着什么呢？意味着革命的无产阶级再当前的情况下不能进行由它所处的国家统治阶级的地位而应进行的反击。在这种情况下你们会说，对于革命的无产阶级来说，苏维埃政权是一个过重的负担，我们出现得太早了，应当回到地下去，这就是上述说法的含义。对于一个革命的阶级来说，同帝国主义者勾结是不能容许的，核心问题就在这里。我们掌握着苏维埃政权。应当发展和加强这个政权。难道我们掌握着政权，还要由于考虑到没有一定期限的喘息机会而继续退却和不断地作出让步，根本不提出任何限度，不提供任何保障吗？我们力量薄弱，因此不仅在地理上，而且也在政治上——在废除债务、我国工业国有化问题上作出让步。如果我们为了一个前景不明的喘息机会而让这种退却发展下去的话，那么这将意味着我们会陷入内部矛盾的地步。这样我们可以说，俄国无产阶级就无力保持住阶级政权。历史上种种情况的配合把这个政权交给了它。但是由于各种条件，它不仅在地理上，而且在政治上正在交出这个政权并实行退却。我认为，不会出现这样的事，我们将会建成很好的铁路，至少会建成还能过得去的铁路。这个喘息机会最多不过几个月，而更确切地说，最多不过几个星期和几天。在此期间，问题将会弄清楚：或许我们会宣布说，我们出现得太早了，我们要下台，回到地下去，让切尔诺夫、古契柯夫\neditor{亚・伊・古契柯夫（1862－1936）——俄国十月党的领袖之一。第三届国家杜马主席，1915－1917年任中央军事工业委员会主席，1917年二月革命后任第一届临时政府海军部长。十月革命后逃往国外。}、米留可夫\neditor{巴・尼・米留可夫（1859－1943）——俄国立宪民主党领袖，历史学家和政论家。1917年二月革命后任第一届临时政府外交部长。8月参加策划科尔尼洛夫叛乱，十月革命后流亡国外。}这些著名的政客去同斯文胡伍德或乌克兰去算账。但是我认为，如果不得已下台的话，我们应当作为一个革命政党下台，即为每一个阵地而战斗到流尽最后一滴血。历史条件正使我们面临这种前景。 如果资产阶级战胜我们，这对欧洲革命运动的发展将是一个打击，但是不能把这同巴黎公社以后的情况相提并论。当时法国无产阶级是革命的先锋队，而欧洲的其他地方则没有任何革命传统，在政治上陷于半封建的野蛮状态，现在完全不同了。对于社会主义来说，欧洲无产阶级比我们更加成熟。即使我们被击溃了，那也不会形成像巴黎公社以后那种历史性的失败，这是毫无疑问的。 我们已经开始到处出击了，例如，当我们离开布列斯特－里托夫斯克时逮捕了波罗的海沿岸的贵族\nauthor{波罗的海沿岸的贵族及其家庭因进行反革命活动，于1918年1月28日（2月10日）在雷瓦尔由爱斯兰苏维埃边区执行委员会予以逮捕。同年4月获释。}而这次逮捕是对德国帝国主义者的公然挑衅。这事恰恰发生在我作出“我们停止战争”的声明的时候，由于在波罗的海沿岸地区逮捕了这些贵族，我们就向德国人显示了俄国革命的铁拳。我们的任何行动，对于德国帝国主义者来说始终都会是一种挑衅行为。我问过：“我们是否要给自己规定一个我们让步的限度？”我在中央委员会曾经提出的这个问题，我在这里再一次提出来。乌克兰在战斗，乌克兰的无产阶级和士兵们在同资产阶级进行战斗；考虑到业已形成的局势，我们不支持他们。我们珍惜喘息时机。但是如果德国人要求我们同乌克兰拉达签订和约，我们是否签订呢？中央委员会的一些同志说：“是的，我们签订。”我说，不。这将是不折不扣的叛卖行为。要知道他们目前正在作战，他们正在同我们自己的无产阶级军队作战。因此我说：“不，同志们，我们不同乌克兰拉达签订和约。”我们不能超出一定的限度。我现在还不知道，在和约签订的情况下将会给你们提出什么样的决议案。我们不能进行革命战争，因为那样会引起党的分裂，会动摇苏维埃政权。批准是免不了的，但是我想在这个决议案中提出对退却规定一个限度，这种退却不仅是从某个边界的退却，而且也是从一定的国际政策原则的退却。我们应当指出，我们想获得一定的喘息时机，想赢得时间来准备自己的力量，但是我们不能在乌克兰拉达摧残乌克兰工人的时候，为了这种喘息时机而阉割我们的国际政策的精神。我们不能同基辅拉达缔结和约，因为它把乌克兰工人当作直接的阶级敌人。 我们投弃权票的人表示了巨大的自我克制精神，因为我们在如此重要的时刻为了挽救党的统一而牺牲了自“我”。你们应向对方说，你们走上的那条道路有着某些现实的希望。但这是一条危险的道路，它可能引起这样的结果：拯救了生命，但抛弃了生命的含义。你们应当在这个决议案中向我们保证，你们的退却有一个限度，超出这个限度，中央委员会和人民委员会就不容许了。你们应当说明，中央委员会的道路是不对的，你们应当指出你们的人民委员会不应超出的限度。 译自《俄共（布）第七次紧急代表大会。速记记录》，莫斯科1962年俄文版第65－72页 选自《托洛茨基言论》，中央编译局国际共运史研究室编，三联书店1979年版

列夫•托洛茨基写于1918年03月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

纪念普列汉诺夫\neditor{这是托洛茨基同志1918年6月4日在第十七次联席会议上的讲话，参与各方有第四届全俄中央执行委员会，莫斯科工兵代表苏维埃，全俄和莫斯科工会中央理事会以及莫斯科各工会、工厂委员会及其他工人组织的代表。——《托洛茨基全集》编者注}

（1918年6月4日）

同志们！在我们生活的这个时代，一个个体的生命在大事件的漩涡当中似乎是毫不起眼，又或者说微不足道的。几百万人在战争里前仆后继，千百个同志在革命中牺牲。在人类群众这样的运动、这样的斗争当中，一个个体是很不显著的。然而，哪怕是在这个最为浩大的群众事件的时代，有些人的死去也有重要的意义，我们不能对他们闭口不谈，不能不注意到他们的离去。格・瓦・普列汉诺夫的离世就是这样。 参加这场大会的各位，从上到下，没有一个人不知道普列汉诺夫的名字。 普列汉诺夫属于俄罗斯革命的那一代人，属于他们开始发展的那一个时期，当时只有一支规模不大的知识分子队伍在参加革命斗争。普列汉诺夫参加过土地和自由社\neditor{“土地和自由”（1876—1879）是一个俄罗斯革命政党，它由从70年代前半段民粹派宣传者的失败当中幸存下来的民粹派团体组成。该党的主要目标是在人民群众当中开展工作，为起义做准备。在“土地和自由”党内形成了两种潮流：“乡村派”和“市民派”。前者在农民当中做工作，为将来在农村的革命活动打基础，而后者则聚集在城镇，把注意力转向工人这个居民当中最有革命性的阶层。前者在农民身上培养社会主义思想，而后者（特别是一批极端的革命者：瓦・奥辛斯基、尼・莫洛佐夫）则以“执行委员会”的名义规划了一条新的革命运动道路——系统性地进行恐怖活动，以此作为对政府专断进行自卫的手段和赢得政治自由的工具。两种路线之间不可避免的争执很快就让联合的思想和实际工作难以进行。两派都承认了这个事实，在沃罗涅日大会（1879年）之后，“土地和自由”不复存在，取而代之的是两个新政党：“民意党”和“重分黑土社”。“土地和自由”党出版过5期同名的报纸。——《托洛茨基全集》编者注}，参加过重分黑土社\neditor{“重分黑土社”（Чёрныйпередел，又译“土地平分社”）是“土地和自由”党在1879年沃罗涅日大会后不久解体而成立的两个社会革命组织之一。它包括了“土地和自由”党的许多前成员（格・普列汉诺夫、薇・查苏利奇、列・捷伊奇、帕・阿克雪里罗德等人）。重分黑土社成员认为自己最直接的目标是在人民当中建立起一个广泛的战斗性党组织，但是1879年末俄国革命活动的条件和环境都发生了极大的转变，在当前的政治条件下完成这个任务成了完全不可能的事情。“土地和自由”党员从前在农村的据点已经完全瓦解了；重建它们的尝试也失败了，重分黑土社的成员不得不把他们所有的活动集中到城市，在知识分子和工人当中宣传民粹派思想。但他们在城市也没有成功，这一时期向人民呼吁开展行动的行为已经不再像之前一样有吸引力了。重分黑土社的党组织工作也很不成功，在加入重分黑土社（印刷小组）的人当中，有一个名叫日尔诺夫的工人实际上是叛徒，并且很快就出卖了小组的其他成员，对组织造成了不可挽回的打击。1880年初，重分黑土社的主要成员——普列汉诺夫、查苏利奇、斯捷凡诺维奇和捷伊奇前往海外，并于1883年成立了“劳动解放社”。——《托洛茨基全集》编者注}，又在1883年和他最亲近的同僚，薇拉・查苏利奇和帕维尔・阿克雪里罗德一道，组织了“劳动解放”\neditor{“劳动解放社”是第一个建立在科学社会主义基础上的俄国革命组织。它于1883年在日内瓦，由前民粹派和重分黑土社成员普列汉诺夫、捷伊奇和查苏利奇等人创立。这个小组对民粹主义进行了意识形态的斗争。1895年，组织成立了“俄罗斯社会民主主义者联盟”，但它在1898年与走经济主义道路的多数成员分裂了。1901年底，劳动解放社与《曙光》和《火星报》合并。组织积极筹备了俄国社会民主工党的第二次代表大会，并在会上宣告自己停止运作。（详见《托洛茨基全集》第2卷第1部分，注267）——《托洛茨基全集》编者注}这个团体，它成了俄罗斯马克思主义的第一个支部，虽然起初只有思想上的行动。要说这里的同志们没有一个人不知道普列汉诺夫的话，那我们老一辈马克思主义者就是没有一个人没用普列汉诺夫的作品进行过学习。 正是他，在十月革命发生前的34年前就证明说，俄国革命只能以工人革命运动的形式取得胜利。他努力把无产阶级阶级运动的现实作为早期知识分子圈子开展革命斗争的基础。这就是我们从他那里学到的东西，这不仅是普列汉诺夫开展工作的基础，也是我们整个革命斗争的基础。这就是我们至今仍然坚守的思想方法。普列汉诺夫在最为艰苦的反动时期曾经如此出色地为这个阶级服务，却在革命进一步发展的时候同它疏远了。他几十年来孜孜不倦地主张说，俄国革命只有作为工人阶级的革命才能发展和取得胜利——对于这么一个政治人物来说，没有什么事比在最关键的历史时期、在革命取得胜利的时候退出工人阶级运动更悲惨的了。这就是普列汉诺夫的悲惨处境。他毫不顾惜地攻击苏维埃政权、对抗无产阶级的制度、反对我和你们当中许多人所在的这个共产党，而我们自然也对他的进犯进行了回击。而在刚刚死去的普列汉诺夫的坟墓前，我们依然忠于我们的旗帜，不向普列汉诺夫这个妥协派和民族主义者做任何让步，我们不会撤回对他发起的任何攻击，也不会要求我们的对手宽恕我们。但与此同时，既然普列汉诺夫已不在人世间这个事实已经深深地刻进了我们的脑海里，我们一方面对所有横在工人阶级前进道路上的人抱有不可调和的革命敌意，一方面又感到自己有足够的思想广度来铭记这一点：现在的普列汉诺夫不是那个我们全力以赴反对过的人，而是曾经教导我们初步学习革命马克思主义的人。在工人阶级铁一样的武器储备当中，普列汉诺夫向里面存了不止一把被他磨得锋利的剑，以及不止一杆他曾经无情挥舞过的矛。我们反对我们的阶级敌人以及他们自觉和不自觉的爪牙，我们在这场斗争当中已经并将继续运用普列汉诺夫留给我们的精神遗产当中最好的一部分，就像我们反对晚年的普列汉诺夫本人时所做的那样。他死了，但是他在生命中最好的时期所铸造的思想却像无产阶级革命一样不朽。他死了，但是我们，作为他的学生，还在马克思主义的旗帜下、在无产阶级革命的旗帜下生活和战斗。在开始当前的下一项任务、开始为反对压迫和剥削、反对谎言和诽谤而斗争之前，我提议，大家全体起立，庄严地为普列汉诺夫默哀。 \info{列夫•托洛茨基1918年6月4日的讲话}{　}{原文是俄文}{选自《托洛茨基全集》第8卷第65-66页}

最高军事委员会主席和陆海军人民委员的命令

（1918年08月01日）

〔说明〕这是列・达・托洛茨基在喀山沦陷后第二天，乘坐专列亲赴前线时所颂布的命令。1918年8月6日，喀山沦陷。如果捷克军团渡过伏尔加河，便可穿过平原畅通无阻地直扑莫斯科，苏维埃政权处于生死存亡之中。苏维埃中央执行委员会宣布共和国处于危险中，列・达・托洛茨基亲赴前线指挥。

〔来源〕托洛茨基军事文集《革命是怎样被武装起来的》第一卷（TheMilitaryWritingsofLeonTrotsky,Volume1,1918,HowtheRevolutionArmed）

原文链接：https://www.marxists.org/archive/trotsky/1918/military/ch33.htm#bawarning

和捷克白卫军\neditor{即“捷克斯洛伐克军团”，通称捷克军团。是一战期间由沙俄组建的捷克族裔和斯洛伐克族裔志愿军团。1917年俄国十月革命之后，该军团和苏俄政府谈判，以交出武器的代价，换取安全通行去海参崴的权利。途中发生推翻地方苏维埃政权，杀害地方苏维埃领导的武装叛乱。1919年该军团连同高尔察克一并被红军击溃，被迫宣布中立。1920年被遣送出境。}的战斗拖得太久了。而我们自己部队里的懒散、疏忽和胆怯，是敌人最好的盟友。英法的特务四处游荡，四处掏撒着黄金。他们贿赂着所有待售的军官，他们正在煽动铁路工人和邮电局的官员进行破坏活动。他们雇佣的煽动者到处渗透到红军队伍中去，带来混乱和麻烦。

必须结束这一切。这个国家需要平静，也需要粮食。而捷克军团却剥夺了这两项权利，他们必须被摧毁。

捷克斯洛伐克军团直接或间接的盟友——反革命分子、煽动者和破坏者——必须要被碾成粉末。我将前往抗击捷克斯洛伐克军团的前线。我向所有在军队里、在铁路上、在粮食征集和邮电事业中，诚实和勇敢地捍卫工人阶级和工农联盟的自由与独立的战士致敬。

荣誉和光荣属于英勇的战士！

同时，我发出如下警告：绝不宽怒人民的敌人、外国帝国主义特务、资产阶级雇佣军。我在军事人民委员会的专列\neditor{即“革命军事委员会主席专列”。列・达・托洛茨基在苏俄内战时期的指挥部。1918年8月7日夜间在莫斯科组建，清晨旋即奔赴喀山前线。专列共出巡36次，总里程超过十万零五千公里，集体荣获红旗勋章。}里起草这道命令时，由莫斯科工农代表苏维埃主席斯米多维奇同志\neditor{伯特・戈莫戈诺维奇・斯米多维奇（1874~1935）——苏联革命家和政治家，沙俄贵族出身。1898年加入俄国社会民主工党。1917年十月革命期间，曾担任莫斯科军事革命委员会委员、全俄中央执行委员会委员和国民经济最高委员会委员。1918年曾短暂担任莫斯科苏维埃主席。1921年参与平定喀琅施塔得水兵暴动。1922年之后主要参与反宗教工作。1935年4月6日病逝于莫斯科，骨灰被埋入红场。}、代表军事人民委员会的古谢夫同志\neditor{谢尔盖・伊万诺维奇・古谢夫（1874~1933）——苏联政治家。犹太人。1896年加入俄国社会民主工党。曾参加1905年俄国革命。1917年十月革命期间，担任彼得格勒军事革命委员会秘书处负责人。苏俄内战期间担任过一些军事任务。战后从事监察、共产国际以及篡改国内战争史的工作。于1933年在莫斯科病死。}和代表交通人民委员会的日格蒙德（Zhigmund）同志组成的革命军事法庭正在列车上开庭。

革命军事法庭在受戒严管制下的铁路沿线范围内享有无限的权力。

我已责成卡缅希科夫（Kamenshchikov）同志防御莫斯科——喀山战线，他已安排在穆罗姆（Murom）、阿尔扎马斯（Arzamas）、斯维亚日斯克（Sviyazhsk）设立集中营，对可疑的煽动者、反革命军官、破坏者、寄生虫和投机商等等，除了应就地枪决或由革命军事法庭判处其他刑罚的之外，一律关进集中营。我警告所有负责正进行军事作战的地区和军事行动的地区内苏维埃的官员，我们将加倍严厉地对待他们。苏维埃共和国对玩忽职守和犯罪的政府人员的惩处，将像对敌人一样严厉。这个国家可怕的局势迫使我们采取这种可怕的方式。

苏维埃共和国处于危险之中！对直接或间接加剧这种危险处境的人都将严惩不贷！

1918年8月11日

No.171，发布于Izv.V.Ts.I.K.

列夫•托洛茨基写于1918年08月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

致红军和海军的第八十三号命令（1）

（1919年03月01日）

〔说明〕最早发表于《消息报》1919年3月11日第54期。

在共产国际第一次会议上，瑞士代表弗・普拉廷（2）在听取了列・达・托洛茨基关于红军的报告后提出以下建议：

“以1919年3月2日在莫斯科召开的共产国际代表大会名义向红军发致敬电。这将证明我们即使在会议期间也念念不忘红军的丰功伟绩”（与会者热烈拥护）。（参见《国际共产主义运动史文献——共产国际第一次代表大会文件》，中国人民大学出版社，1988年6月第一版）

〔来源〕列夫・托洛茨基互联网档案馆（LeonTrotskyInternetArchive）

原文链接：https://www.marxists.org/archive/trotsky/1919/03/order.htm

来自共产国际的问候！

三月初，欧美各国革命工人的代表们在莫斯科齐聚一堂，以便全世界劳动人民在同他们的压迫者的斗争中建立起密切的革命协作。在这次会议成立了共产国际，即建立了国际工人、士兵和劳苦农民的联盟，以建立永远结束各国人民之间的仇恨与战争的世界苏维埃共和国。共产国际在一次会议上通过了向俄国工农红军致敬的决议如下：

共产国际代表大会谨向苏维埃俄国红军致以亲切的问候，祝愿红军在抗击国际帝国主义的斗争中取得彻底的胜利。（3）

全世界无产阶级的这种兄弟般的敬礼，必须要向所有红军和海军的战士们传达。我在此命令军需处向所有班、分遣队、中队、炮兵连和所有船支公布此事。红军中的每一个士兵，每一个水手，都将会自豪地听到来自全世界工人阶级最崇高、最权威的团体的这一问候。红军和红海军绝不会辜负共产国际的期望和希望！

在世界工人阶级的旗帜下前进！

1919年3月9日，发布于莫斯科

共和国革命军事委员会主席

军事和海军事务人民委员

列・托洛茨基

列夫•托洛茨基写于1919年03月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）弗里茨・普拉廷（1883年7月8日—1942年4月22日）——杰出的共产主义和国际主义者，瑞士人。第二国际破产之后，加入齐美尔瓦尔德运动，成为一名共产党员。协助列宁在二月革命后从瑞士返回俄国。跟随列宁乘坐密封火车穿越德国，乘坐渡轮前往瑞典。抵达瑞典后，弗・普拉廷同瑞典共产党领导者奥托・格日姆伦、图雷‧尼曼、卡尔・林德哈根和弗雷德里克・斯特罗姆一起计划列宁返回俄国的旅行。十月革命后，参与建立共产国际，作为瑞士共产党的代表。1918年1月，当列宁在彼得格勒遭到袭击时，普拉廷亦在现场。袭击发生时，“普拉廷从抓住列宁头，并将他推倒……当普列廷以身保护列宁时，被子弹擦伤，手沾满鲜血。”1938年被捕，1939年囚禁于苏联集中营，1942年4月22日被斯大林枪决。直到斯大林死后，弗・普拉廷方才恢复了名誉。

（3）参见《国际共产主义运动史文献——共产国际第一次代表大会文件》，中国人民大学出版社，1988年6月第一版。

相关链接：

共产国际第一次代表大会的邀请信（1）

亲爱的同志们！

下面署名的各党派和组织认为，召开新的革命国际第一次代表大会是当务之急。在大战和革命期间，人们终于看清，不仅旧的社会党和社会民主党以及第二国际都已彻底破产，不仅旧的社会民主党骑墙派（所谓“中派”）不能采取积极的革命行动，而且一个真正革命的国际已具有清晰的轮廓。由于世界革命的迅速发展，不断提出新课题，由于资本主义国家在“国际联盟”这一伪善旗帜下勾结起来，反对世界革命，使世界革命有被扼杀的危险，由于背叛社会主义的政党企图联台起来，彼此“释怨”，甘当本国政府和本国资产阶级的帮凶，再度欺骗工人阶级，以及由于革命经验已经相当丰富和整个革命运动已经国际化，所以，我们责无旁贷地倡议将讨论召开各国革命无产阶级政党的国际代表大会的问题提到日程上来。

（一）目标和策略

我们根据德国“斯巴达克联盟”（2）和俄共（布）纲领，在此提出一项行动纲领，并且认为其中所包含的论点必须成为新国际的基本理论。这些论点是：

1．当今时代是整个世界资本主义体系瓦解和崩溃的时代。如果不消灭资本主义及其不可克服的矛盾，整个欧洲文明亦将随着资本主义体系而崩溃。

2．无产阶级当前的任务是立即夺取国家政权。夺取国家政权就是打碎资产阶级国家机器，建立新的无产阶级政权机构。

3．新的政权机构应当体现工人阶级（有的地方则是农村半无产阶级即贫农）的专政，也就是说，它始终应当成为镇压和剥夺剥削阶级的工具。不要虚伪的资产阶级民主（那是金融寡头政治统治的伪善形式）和纯粹形式上的平等，而要使劳动群众享有自由的无产阶级民主，不要议会制，而要劳动群众通过自己选举产生的机关来实行自治，不要资本主义官僚机构，而要劳动群众自己建立的、使群众可以真正参与国家管理和社会主义建设的管理机关（这才是无产阶级国家的类型）。它的具体形式就是苏维埃政权或类似机关的政权。

4．无产阶级专政应当成为立即剥夺资本、废除生产资料私有制并将其变为全民所有制的杠杆。将大工业及其组织中心即银行公有化（公有化就是变私有制为无产阶级国家所有制，所有权受工人阶级的社会主义管理机关的支配）；没收地主土地，将资本主义的农业生产公有化，国家对大商业实行垄断；将城市和大庄园中的大型房屋收归国有，实行工人管理制度；无产阶级专政机关集中掌管经济职能——这些都是当前的重大课题。

5．为保障社会主义革命的进行，防范内外敌人，支援别国无产阶级的斗争等等，必须彻底解除资产阶级及其代理人的武装，并把全体无产阶级武装起来。

6．当前的世界形势要求各国革命的无产阶级互相建立尽可能密切的联系，要求已经取得社会主义革命胜利的国家彼此实行大联合。

7．斗争的主要方法是无产阶级采取群众性的行动，直至同资本主义的国家政权进行公开的武装斗争。

（二）对各社会主义政党的态度

8．旧的“国际”已经分裂为三个主要派别：第一是公开的社会爱国主义者，他们在1914~1918年帝国主义战争时期始终支持本国资产阶级，并把工人阶级变为扼杀国际革命的刽子手；第二是“中派”，他们在理论上以考茨基为领袖，这是一个由毫无任何明确路线．一贯动摇不定，有时简直是变节投降的分子组成的派别；第三就是革命左派。

9．社会爱国主义者一到紧要关头就明火执仗地反对无产阶级，跟这种人只有作无情的斗争。对待“中派”的策略是，应将其中坚决革命的分子分化出来，而对其领袖则应进行无情的批判和揭露。等发展到一定阶段，在组织上同中派分子划清界限是完全必要的。

10．相反地，同工人革命运动中那些过去虽然没有加入社会主义政党、但现在彻底拥护苏维埃政权形式的无产阶级专政观点的人，首先是工人运动中的工团主义分子，则必须实行联合。

11．最后，有些无产阶级团体和组织尽管未公开靠拢革命左派，但是正在朝此方向发展，这样的团体和组织我们必须善于发现。

12．我们具体建议下列政党，团体和派别派代表出席这次代表大会（凡彻底拥护第三国际原则的政党，都可以取得第三国际正式成员的资格）：

（1）斯巴达克联盟（德国），（2）俄国共产党（布尔什维克），（3）德意志奥地利共产党，（4）匈牙利共产党，（5）波兰共产党，（6）芬兰共产党，（7）爱沙尼亚共产党，（8）拉脱维亚共产党，（9）立陶宛共产党，（10）白俄罗斯共产党，（11）乌克兰共产党，（12）捷克社会民主党革命派，（13）保加利亚社会民主党（紧密派），（14）罗马尼亚社会民主党，（15）塞尔维亚社会民主党左翼，（16）瑞典左派社会民主党，（17）挪威社会民主党，（18）丹麦“阶级斗争派”，（19）荷兰共产党，（20）比利时工人党革命派，（2l，22）法国社会主义和工团主义运动中基本支持洛里欧同志的派别和组织，（23）瑞士社会民主党左派，（24）意大利社会党，（25）西班牙社会党左派，（26）葡萄牙社会党左派，（27）英国社会党（特别是马克林同志所代表的一派），（28）（英格兰）社会主义工党，（29）（英格兰）世界产业工人协会，（30）不列颠产业工人组织，（31）（英格兰）工厂工长运动革命派，（32）爱尔兰工人组织中的革命派，（33）美国社会主义工人党，（34）美国社会党左派（特别是德布兹所代表的一派和社会主义宣传同盟所代表的一派），（35）美国世界产业工人联合会，（36）（澳大利亚）世界产业工人协会，（37）（美国）国际产业工人同盟，（38）东京及横滨社会主义团体（以片山潜同志为代表），（39）社会主义青年国际（以明岑贝尔格同志为代表）。

（三）组织问题及党的名称

13．第三国际组织基础业已具备，这就是遍布欧洲各地的思想和目标一致的团体和组织，它们都有共同的行动纲领，并运用大体相同的策略。这里首先指的是德国的斯巴达克派和其他许多国家的共产党。

14．代表大会应以选举方式建立一个战斗总部即共产国际的中心，以保持经常的联系和对运动实行有计划的领导，使各国的运动的利益服从世界革命的共同利益。至于总部的具体组织形式，以及代表权等，则由代表大会决定。

15．代表大会应定名为共产国际第一次代表大会，而各个党则成为共产国际的支部。马克思和恩格斯早就认为，“社会民主党”这一名称在理论上是不能成立的。由于社会民主党“国际”已经可耻地破产，我们同社会民主党这一名称必须划清界限。还有一个理由，就是构成伟大运动的基本核心的党大都采用了共产党这一名称。鉴于上述各点，我们建议各兄弟党和组织，把讨论召开共产国际代表大会的问题提到日程上来。

致以同志的敬礼

（1）俄国共产党中央委员会

（列宁，托洛茨基）

（2）波兰共产主义工人党国外局

（卡尔斯基）

（3）匈牙利共产党国外局

（鲁德尼扬斯基）

（4）德意志奥地利共产党国外局

（杜达）

（5）拉脱维亚共产党中央委员会俄国局

（罗津）

（6）芬兰共产党中央委员会

（西罗拉）

（7）巴尔干革命社会民主联盟执行委员

（拉柯夫斯基）

（8）美国社会主义工人党代表

（雷恩施坦）

载于1919年1月24日《真理报》第16号

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）“斯巴达克联盟”的纲领收录在他们撰写的《斯巴达克联盟的目的何在》一书中，该书已由我国用几个主要文种出版。——编者注。

相关链接：

共产国际对全世界无产者的宣言

72年以前，共产党向全世界宣布了自己的纲领，这个纲领就是无产阶级革命最伟大的预言家卡尔・马克思和弗里德里希・恩格斯所写的《共产党宣言》。即便在那时，有产阶级就已经正确地预感到共产主义是自己的死敌，于是对刚刚登上斗争舞台的共产主义百般攻击、诬蔑、仇视和迫害。70多年以来，共产主义经历了迂回曲折的发展道路，其间，既有迅猛发展的时期，也有低落衰退的时期；既经历过胜利，也遭受过严重的挫折，但基本上是循着《共产党宣言》所预示的道路向前发展的。最后决战的时期虽然比社会革命倡导者所预期的来得迟了一些，但是，这个时期终于来到了。我们作为共产党人，代表欧洲、美洲、亚洲各国革命无产阶级在苏维埃莫斯科集会，深感继承和实现72年以前就已提出纲领的共产主义事业，是自己义不容辞的责任。我们在此集会的目的是：总结工人阶级的革命经验，清除共产主义运动中起腐蚀作用的机会主义和社会爱国主义，团结全世界无产阶级一切真正革命政党的力量，从而促使并加速共产主义革命在全世界的胜利。

※　　　　　※　　　　　※

在欧洲瓦砾遍地、疮痍满目的今天，十恶不赦的罪魁祸首们竟然忙于追查战争罪犯。为他们摇旗呐喊的有他们的教授、议员、社会爱国主义者和形形色色的资产阶级政治帮凶。

长期以来，社会主义一直断言，帝国主义战争不可避免，认为两大营垒和一切资本主义国家有产阶级出于私有现念的贪得无厌的欲望是战争的根源。大战爆发前两年，各国社会党领袖曾在巴塞尔代表大会上揭露帝国主义，说它是今后引起战争的根源，并警告资产阶级说，军国主义的罪行定将受到无产阶级社会主义革命的惩罚。时至今日，五年战争的历史已经不仅使德国的掠夺野心大白于天下，而且也使协约国与之不相上下的罪恶行径暴露无遗，可是协约国的国家社会党人却跟他们的政府一唱一和，继续把被推翻的德皇说成是战争罪犯。不仅如此，在1914年8月曾把霍亨索伦王朝的外交《白皮书》捧作各国人民神圣福音书的德国社会爱国主义者，现在跟协约国的社会党人一道，低三下四地指控他们从前奴颜婢膝地为之效劳、如今已被推翻的德意志帝国为战争祸首。他们妄图以此使人忘却他们过去所扮演的角色，同时博得战胜国的欢心。殊不知，事态的发展和外交上的揭露已经表明，法国、英国、意大利和美国的统治阶级，正如被推翻的罗曼诺夫王朝、霍亨索伦王朝和哈布斯堡王朝以及这些国家的资本家集团一样，都是罪恶昭彰的。

直到战争爆发前，英国外交界始终没有揭开它那神秘的帷幕。英国政府唯恐吓住柏林政府，使柏林政府不敢发动战争，而始终不肯明确地表露自己打算加入协约国作战的意图。其实，伦敦是希望战争的，因此才故作姿态，一方面使柏林和维也纳指望英国保持中立，另一方面又使巴黎和彼得格勒坚信英国必将参战。

在漫长的几十年间，由事态的发展所逐渐促成的战争，终于在英国直接和蓄意煽动下爆发了。英国政府的如意算盘是，通过支持俄、法而达到既消耗俄、法两国，同时也消耗自己的死敌德国的目的。只是由于德国军事实力过于强大，英国才不得不由表面参战变成真正参战。大不列颠按照历来的传统，打算坐山观虎斗，不料，这个角色却落在美国身上了。

英国的封锁限制了美国利用欧洲流血而进行股票投机活动，但是华盛顿政府却俯首就范，因为协约国以巨额的利润补偿了由于违反“国际法”而使美国资产阶级所蒙受的损失。不过，迫于德国军事上的巨大优势，华盛顿政府也终于放弃了虚伪的中立。美国对欧洲大陆所采取的态度，正是英国在以往战争中对欧洲大陆所一贯采取的而在这次战争中又试图采取的态度，即利用一个营垒以削弱另一个营垒，并且只在确有把握捞到好处时才参战。按照美国的标准，威尔逊所下的赌注并不算大，但这是决定输赢的赌注，因而威尔逊赌赢了。

这次大战使人类从饥寒交迫、瘟疫流行和残忍野蛮中认清了资本主义制度的矛盾，从而彻底解决了社会主义运动中关于贫困化和由资本主义逐步过渡到社会主义这一理论的学究式争论。拥护矛盾缓和论的统计学家和老学究，几十年来，挖空心思，不分真伪，从世界各个角落里搜寻材料，企图证明工人阶级的某一些阶层和某一种人的福利正在逐步提高。他们认为，群众贫困化的理论已经在资产阶级御用文人和社会主义的机会主义头子们的轻蔑嘲笑声中被埋葬了。其实，这种贫困化现在已经不单属于社会方面，而且也属于生理和生物方面了，这已是千真万确的、触目惊心的事实。

帝国主义战争的浩劫把工会斗争和议会斗争的成果断送净尽。这是因为，被战争埋葬于血污之中的经济协定和议会协议正如战争本身一样，都是从资本主义的内在发展趋势中产生出来的。

金融资本使人类陷于战争深渊，但金融资本本身也在战争中起了灾难性的变化。纸币对生产的物质基础的依存关系完全被破坏了。纸币作为资本主义商品流通的手段和调节者的作用日益缩小，最终变成征集、兼并以及干脆实行军事经济掠夺的工具。

纸币贬值，标志着资本主义商品流通陷入致命的总危机。如果说早在战前几十年，对生产和分配起调节作用的自由竞争就已经在经济活动的主要领域为托拉斯和垄断组织系统所代替，那么，在战争期间，这种调节和指导的职能已从经济联合组织的手中直接转归国家的军政机关手中了。原料的分配，巴库或罗马尼亚的石油、顿涅茨煤炭和乌克兰小麦的利用，德国机车、火车车厢和汽车的遭遇，对饥饿的欧洲的粮食和肉类的供应等一切世界经济生活的基本问题，既不是由自由竞争，也不是由本国或国际托拉斯和财团等联合组织来解决的，而是靠直接诉诸武力的办法来解决的，今后应继续诉诸武力。如果说，由于国家政权完全受金融资本的支配而使人类惨遭帝国主义大屠杀，那么，经过这场大屠杀，金融资本就不仅使国家军国主义化，而且也使本身军国主义化了，因而除非采取铁血手段，金融资本就不能履行其基本经济职能。

在世界大战之前，机会主义者借口逐步过渡到社会主义而号召工人实行节制；大战期间，他们打着国内和平和保卫祖国的旗号，要求保持阶级和平；现在，他们又以消除可怕的战争后果为理由，要求无产阶级自我牺牲。如果工人群众依了他们，那么资本主义就要在几代人的白骨上，以更集中和更可怕的新形式重新发展起来，并且不可避免地导致一场新的世界大战。值得人类庆幸的是，这种历史再也不会重演了。

经济生活国有化虽然为资本主义自由主义所极力反对，可是已经成为事实。自由竞争、托拉斯、辛迪加及其他经济垄断组织的统治已经一去不复返，倒退是不可能的。现在的问题就在于，将来生产究竟由什么样的国家来实行国有化：是帝国主义国家，还是胜利了的无产阶级的国家。

换句话说，是全世界的劳动大众将沦为胜利的世界集团（它一旦胜利，就将在国际联盟的幌子下，借助“国际”陆军和“国际”舰队，在一地烧杀抢掠，在另一地施舍利诱，并给无产阶级统统带上镣铐，以达到维持其统治的唯一目的）支配下的丧失人身自由的奴隶呢，还是欧洲和其他各洲先进国家的工人阶级接管支离破碎的经济，并按照社会主义原则使它复兴起来呢？

只有靠无产阶级专政，才能缩短目前的危机时期。无产阶级专政既不承认世袭特权，也不承认财产权，它不是着眼于过去，而是从拯救饥饿的群众的需要出发。为此目的，它将动员一切人力物力，实行普通（遍）劳动义务制，规定劳动纪律，以便在数年之内不仅治好战争创伤，而且使人类达到前所未有的崭新的发展阶段。

※　　　　　※　　　　　※

当初，民族国家是促进资本主义发展的强大推动力，现在，它已经成为阻碍生产力发展的绊脚石。至于那些陷于欧洲及其他各洲列强围困中的小国，它们的处境更为困难。这些小国是作为大国分割出来的部分，作为支付各种劳务的辅币，作为战略上的缓冲地带，而在不同时期产生的。它们都有自己的王朝，自己的统治集团，自己的帝国主义野心，自己的外交手腕。战前，它们之所以能保持虚伪的独立，正如当时欧洲列强之所以能保持均势一样，完全是因为两个帝国主义营垒彼此长期对抗的缘故。战争打破了这种均势。战争初期，德国占了巨大的优势。小国只得迎合德意志军国主义，以保留自己的一条活路。德国战败后，小国的资产阶级又和爱国的“社会主义者”一道投靠胜利的协约国帝国主义，把威尔逊纲领中假仁假义的条文看作是维持其独立生存的保证。的确，小国增加了，从奥匈帝国和沙皇帝国的领域中分割出若干新的国家。可是这些国家刚刚成立，就为划定国界而相争相杀。协约国帝国主义趁机把原有的和刚刚成立的小国结为联盟，利用它们互相仇视和软弱无力，把它们束缚起来。

协约国帝国主义者一方面压迫、蹂躏弱小民族，使它们陷于饥饿和屈辱的境地，另一方面又像不久以前中欧同盟国帝国主义者一样，喋喋不休地空谈民族自决权。其实，民族自决权现在无论在欧洲，无论在其他各洲，都已经被践踏无遗了。

只有无产阶级革命才能保证弱小民族自由生存。无产阶级革命将把各国的生产力从民族国家的束缚中解放出来；把各族人民联合起来，根据共同的经济计划进行密切的经济合作；使最弱小的民族能够自由而独立地管理本民族的文化事务，而毫不损害集中统一的欧洲经济和世界经济。

这次战争在很大程度上是一场争夺殖民地的战争，同时也是一场在殖民地帮助之下进行的战争。被卷入欧战的殖民地人口之多，是前所未有的。到欧洲大陆来作战的有印度人、黑人、阿拉伯人、马达加斯加人。但是，他们为什么而战呢？是为继续充当英、法的奴隶而战。资本主义对殖民地的罪恶统治从来没有像今天这样黑暗。

因此，在所有殖民地都接连发生公开的起义和革命骚动。在欧洲本土，爱尔兰的流血巷战表明，它仍然是一个被奴役的国家，它本身也意识到自己是一个被奴役的国家。大战期间，在马达加斯加、安南和其他地方，资产阶级共和国的军队曾经一再镇压殖民地奴隶的起义。在印度，革命运动一天也没停止过，最近还导致了一次亚洲规模最大的罢工，吓得英国政府在孟买出动装甲车来对付罢工。

可见，殖民地问题已经成为一个急待解决的问题，不仅在巴黎和会上被列入议题，而且殖民地本身也认为到了非解决不可的时候了。威尔逊纲领至多不过要改换一下殖民地奴隶制度的标签。要解放殖民地，必先解放宗主国的工人阶级。英、法工人推翻劳合-乔治和克列孟梭并接管国家政权之时，也就是安南、阿尔及利亚、孟加拉的工农，以及波斯和亚美尼亚的工农获得独立生存之日。即便是现在，比较发达的殖民地的斗争也绝不仅仅是民族解放斗争，它一开始就带有强烈的社会性。资本主义的欧洲强行把世界最落后地区卷入了资本主义关系的漩涡，而社会主义的欧洲将以其技术、组织和思想影响，来援助解放了的殖民地，使它们早日过渡到有计划有组织的社会主义经济。

非洲和亚洲的殖民地的奴隶们！无产阶级专政在欧洲实现之肘，也就是你们自己解放之日。

※　　　　　※　　　　　※

整个资产阶级世界都在指责共产党人，说他们践踏了自由和政治民主。这是欺人之谈。无产阶级执政时，只是认为资产阶级民主所采用的方法绝对行不通；它要创造新的、更高的工人阶级民主的条件和形式。资本主义的发展过程，特别是在它最后的发展阶段即帝国主义阶段，一直在破坏政治民主，因为这一过程不仅使所有民族分化为两个严重对立的阶级，而且使人数众多的小资产阶级和半无产者阶层以及最贫苦的无产阶级下层处于经济上朝不保夕、政治上毫无权利的境地。

在某些国家里，工人阶级根据本国历史发展的情况而利用政治民主制来组织反对资本的斗争。在无产阶级革命的条件尚未成熟的国家里，将来也只能照此办理。但是，城乡的广大中间阶层却被资本主义远远拖在后面，在历史发展的过程中，落后整整几个时代。目光短浅、只看见本村教堂钟楼的巴伐利亚和巴登农民，因资本主义大酒商掺假而破产的法国小酿酒商，受银行家和议会敲诈勒索的美国小农场主——所有这些被资本主义推出发展大道的社会阶层，只在形式上根据政治民主制度享有参与国家管理的权利，而实际上，关系人类命运的一切重大问题，都是金融寡头不经议会民主制而在幕后决定的。过去在战争问题上是如此，今天，在和平问题上也是如此。

只要金融寡头还认为有必要利用议会表决来掩盖自己的暴行，资产阶级国家便能施展包括欺骗、煽动、攻讦、诬蔑、收买、恐怖等一切手段来达到预期的效果。这些手段是历代压迫阶级留传下来的，如今又因为资本主义技术的种种创造发明而花样翻新。

要求无产阶级在同资本作你死我活的决斗中，虔诚地遵奉资产阶级政治民主制，无异于要求一个为生存而奋起与强盗搏斗的人，遵守法国式角斗中由对手任意规定而不为对手所遵守的限制性规则。

面对不仅生产资料和运输工具，而且连政治民主机关也都成为了血迹斑斑的废墟这样一种现实，无产阶级就只有建立自己的机关，以首先保持工人阶级内部联系并保证工人阶级能够以革命的方式干预人类未来的发展事业。这种机关就是工人苏维埃。旧的政党，旧的工会，就其领导阶层本身看来，证明是没有能力解决、甚至也没有能力理解新时代所提出的任务。无产阶级已经建立了新型的组织，它有极其广泛的代表性，可以容纳不分职业、不分政治觉悟水平的广大工人群众；它又非常灵活，可以不断更新和扩大，可以广泛地吸收新的阶层，并向所有靠拢无产阶级的城乡劳动阶层敞开大门。工人阶级赖以进行自治、斗争、进而夺取国家政权的这种组织是独一无二的，是经过各国检验的，是当代无产阶级最伟大的成就和百试不爽的武器。

在劳动群众觉悟起来的一切国家里，工人、士兵和农民代表苏维埃正在建立和将要建立起来。巩固苏维埃，提高苏维埃的威信，并以苏维埃同资产阶级的国家机器相对抗——这是目前世界各国有觉悟的、正直的工人的首要任务。通过苏维埃，工人阶级能够消除由于战争、饥饿、有产阶级的暴力以及从前领袖的变节等惨重后果而在工人阶级内部所造成的分裂。通过苏维埃，工人阶级最容易而且最有把握在苏维埃已团结了大多数劳动者的国家内夺取政权。通过苏维埃，已经取得政权的工人阶级将能够管理全国经济和其他的一切领域，就像现在俄国所做的那样。

从沙皇统治下的国家，直到最“民主”的帝国主义国家，都是和帝国主义军事体系的崩溃而同时崩溃的。帝国主义所动员的数百万军队之所以能够维持住，只是因为无产阶级尚未摆脱资产阶级的奴役。民族分裂，意味着军队必然瓦解。最初，俄国是这样，后来，德国和奥国也是这样。其他帝国主义国家也绝不会例外。农民造地主的反，工人造资本家的反，以及工农造君主制或“民主制”官僚政治的反，必然促使士兵起来造军官的反，并进而引起军队中无产阶级分子和资产阶级分子的严重对立。国家对抗国家的帝国主义战争，已经和正在转变为阶级对抗阶级的国内战争。

目前，资产阶级世界反对国内战争和红色恐怖的一片哀号是政治斗争史上一次最大的骗局。本来是剥削阶级使人类濒于死亡边缘的，可又是它们步步阻挠劳动群众前进，又是它们策划阴谋和组织暗杀，又是它们请求外国武装援助以保持或恢复其搜刮民脂民膏的特权。假如没有这一切，那么，国内战争便不致发生。

国内战争是工人阶级的死敌强加给工人阶级的。既然工人阶级不自暴自弃，不放弃自己的前途即全人类的前途，那就必须以牙还牙。

共产党从来不人为地挑起国内战争，每当国内战争不可避免地爆发时，它总是力求缩短战争时间，尽量减少牺牲，并首先保证无产阶级赢得胜利。因此，必须及时解除资产阶级的武装，及时武装工人，及时建立共产主义军队，以保卫无产阶级政权及其神圣不可侵犯的社会主义建设事业。苏维埃俄国的红军就是这样的军队，这支军队是为保卫工人阶级的胜利果实、抵御国内外的一切侵犯而诞生和存在的。苏维埃军队和苏维埃国家二者是不可分割的。

先进工人深知工人阶级的任务具有世界普遍意义，因而从有组织的社会主义运动开展之日起，就力图使这种运动在国际范围内联合起来。1864年在伦敦成立第一国际，便为这种国际范围内的联合奠定了基石。普法战争造出一个霍亨索伦王朝的德意志，使第一国际一蹶不振，但另一方面也推动了各国工人政党的发展。1889年，工人政党在巴黎举行代表大会，建立了第二国际。但是这一时期，工人运动的重心完全放在国内，放在民族工业的基础上，局限在民族国家的范围内，未超出本国议会制的范围。几十年来，在组织工作和改革工作的实践中涌现出一大批领袖，但这些领袖大都在口头上承认而在行动上背离社会革命的纲领；他们陷入改良主义的泥潭，甘当资产阶级的奴仆。第二国际各主要政党的机会主义性质，终于在事态的发展要求工人阶级政党采取革命斗争方法的时候彻底暴露出来，造成世界史上最大的一次破产。1870年的战争暴露出第一国际的社会革命纲领还缺乏群众的坚强有力的支持，从而使第一国际遭到打击；1914年的战争则暴露出强大的工人群众组织仍然敌不过业已变成资产阶级国家附属机构的政党，从而使第二国际遭到破产。

※　　　　　※　　　　　※

这里所说的，不仅包括现在已经公然投靠资产阶级阵营的社会爱国主义者，而且也包括那些态度暧昧、立场动摇的社会主义中派。前者已经成了资产阶级得心应手的代理人、亲信和屠杀工人阶级最可靠的刽子手；后者现在力图恢复第二国际，即恢复第二国际上层领导人物的狭隘性、机会主义和革命软弱性。德国独立社会民主党、目前法国社会党多数派、俄国孟什维克派、英国独立工党，以及诸如此类的党派，实际上是要填补战前第二国际的旧的官方政党所占据的位置，是要照旧鼓吹妥协投降的主张，千方百计瓦解无产阶级的斗志，拖延危机，从而加重欧洲的灾难。田此，同社会主义中派作斗争，是打垮帝国主义的必要条件。

我们这些在第三国际中联合起来的共产党人，决心清除衰朽的官方社会党的不彻底性、欺骗性和腐朽性，并以直接继承和发扬从巴贝夫起直到卡尔・李卜克内西和罗莎・卢森堡为止的历代革命前辈的英勇奋斗和牺牲精神为己任。

第一国际预示了来来的发展，并指出了发展的道路；第二国际联合并组织了千百万无产者；第三国际则是一个公开进行群众斗争的国际，一个实现革命的国际，一个行动的国际。

社会主义已将资产阶级的世界秩序批判得体无完肤。国际共产党的任务就在于推翻资产阶级的世界秩序，并代之以社会主义制度的大厦。

共产主义的旗帜已经引导无产阶级取得头几次伟大胜利，我们号召全世界各国男女工人在共产主义旗帜下联合起来。

全世界无产者，在反对帝国主义暴行、反对君主制、反对特权阶层、反对资产阶级国家和资产阶级所有制、反对形形色色的阶级压迫或民族压迫的斗争中，联合起来！全世界无产者，在工人苏维埃的旗帜下、在夺取政权和实行无产阶级专政的革命斗争的旗帜下、在第三国际的旗帜下，联合起来！

受各代表团的委托，由下列代表署名：

德国代表团——麦克斯・阿尔伯特

俄国代表团——尼・列宁

德意志奥地利代表团——伊・卡・格鲁贝尔

匈牙利代表团——安・鲁德尼扬斯基

瑞典代表团——奥托・格里姆隆德

瑞士代表团——弗里茨・普拉廷

美国代表团——波里斯・雷恩施坦

巴尔于联盟代表团——克・拉柯夫斯基

波兰代表团——温什里希特（尤罗夫斯基）

芬兰代表团——伊・西罗拉

乌克兰代表团——尼・斯克雷普尼克

拉脱维亚代表团——卡・海利斯

爱沙尼亚代表团——汉斯・贝格尔曼

亚美尼亚代表团——艾库尼

伏尔加河流域德意志人侨居区代表团——古・克林格尔

俄国东部各民族代表团——亚雷莫夫

法国齐美尔瓦尔德左派代表团——昂利・吉尔波

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

托洛茨基同志的演讲： 苏维埃共和国-兄弟联盟！

（1919年04月01日）

Братский союз советских республик.

托洛茨基同志的演讲音频（mp3下载）

〔说明〕1918年10月18日，全俄中央执行委员会成立了中央出版物发行处，负责分发印刷出版物、鼓动宣传等。1919年初，该机关开始录制革命中的杰出领袖（列宁、托洛茨基、柯伦泰、卢那察尔斯基、季诺维也夫等）的演讲，他们没收了唱片公司的机器，并雇佣其录音工程师，来为苏维埃工作。据原中央出版物发行处主任波・费・马尔金回忆，列宁非常关心利用留声机片进行宣传。

从1919年到1921年期间，总共录制约40个录音唱片，录音内容为苏维埃领袖的演讲和革命歌曲，该部门一直存在到1922年2月15日。

同志们！旧的沙皇俄国是由暴力的、专制的铁环所建造的，在过去的时候，残忍的世界大战使这个铁环也随之破碎瓦解，随着它的崩溃，旧沙皇俄国也一并崩溃了。对于很多人来讲，俄罗斯人民似乎永远不会团结在一起，但是正如我们眼中所看到的，出现了一个伟大的历史奇迹。苏维埃政权团结了所有俄罗斯人民，打倒了沙皇俄国的旧势力，苏维埃的军队解放了哈尔科夫与基辅。

什么？乌克兰人民想要脱离我们的联盟独立？

不！他们想要一个友好的、情如兄弟般的联盟，一个牢不可破的联合。红军解放了里加和维尔纳。

什么？拉脱维亚人、立陶宛人、白俄罗斯人想用一堵石墙把我们分开吗？

不！他们想要一个友好而又团结的联盟，并且同样的事会发生在爱沙尼亚、高加索、西伯利亚，以及现在所知的旧沙皇俄国分散在各地的部分。这就是说，在各民族劳动人民的心里所包含着无法抗拒的愿望，必将使他们的力量联合在一起。在那里，古老的旧沙皇俄国用铁与血铸成。与此同时，在那里的人们意识深处都会为了一个友好的世界，所有的民族之间不再有仇恨、争斗和国家间的战争，各民族人民团结如兄弟般而进行斗争。

现在，劳动人民的双手已经掌握了国家的权力，他们建立了一个新的苏维埃俄罗斯联邦，而这个新生的苏维埃俄国正向觉醒的德国伸出援手。

而在全世界，将建立一个属于全人类的苏维埃共和国！

列夫•托洛茨基写于1919年04月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接：

马赫诺主义运动

（1919年06月01日）

C-ATP译自www.nestormakhno.info/english/trotsky/makh_mov.htm

这里有苏维埃大俄罗斯，也有苏维埃乌克兰。

除此之外，还有一个鲜为人知的国家，它叫古利艾波列（Gulyay-Polye），它被一个以马赫诺为中心的总部所控制，一开始他有一支游击队，接下来是一个旅，然后是一个师，现在他们都摇身一变，成了一支特别的叛乱“军队”。马赫诺的人为反对谁而叛乱？这个问题需要一个确切的回答——一个言行一致的回答。

马赫诺和他身边那些想法近似的人认为自己是无政府主义者，因此他们“拒绝”承认国家权力。所以，他们是苏维埃的敌人吗？显而易见，从苏维埃政权是属于工农的国家政权那一刻起就是了。

但是马赫诺主义者不能公开说他们反对苏维埃政权。他们掩藏与欺骗：他们说自己承认地方的苏维埃政权，但是他们不承认中央政权。但乌克兰所有的地方苏维埃都承认他们的权力来自于中央。因此，事实上马赫诺主义者不仅不承认乌克兰中央苏维埃的权力，也不承认所有地方苏维埃的权力。那么他们到底承认什么？他们承认古利艾波列的马赫诺主义议会的权力，即那个暂时成功建立的无政府主义圈子的权力。这实际上是马赫诺主义运动政治智慧的全部头绪。

无论如何，马赫诺主义者的“军队”需要弹药，步枪，机枪，大炮，卡车，火车头和金钱。所有这些东西都握在苏维埃政权手中，是在苏维埃政权的指导下生产及分配的。因此，马赫诺主义者不得不求助于他们他们不承认的那股力量，以取得金钱与弹药。但是，由于马赫诺主义者非常有理由担心苏维埃政权可能会夺取他们赖以为生的一切，他们便决定通过牢牢掌握国家的大量财富来确保自己的独立。

在马里乌波尔县（Mariupoluyezd；Мариу́польскийуе́зд）有很多煤炭和粮食。但由于马赫诺主义者坐在马里乌波尔的铁路支线上，他们拒绝让煤炭和粮食离开，除非是为了换取其它物资。结果是，在拒绝了由全国工农大众建立起的”国家政权“的同时，马赫诺主义者的领导层还建立起了自己的半海盗式政权。挡住了乌克兰苏维埃和全俄苏维埃的道路。马赫诺主义者不是根据总体规划和构思来适当地组织国家经济，也不是进行合作，社会主义和统一分配所有必需品，而是试图建立帮派和团体的统治：谁抢到了什么东西，谁就是它的合法主人，然后就可以用它来交换自己没有的东西。这不是物品交换，而是窃取物品。

马赫诺主义者咆哮着：“打倒政党，打倒共产主义者，非党派的苏维埃万岁！”但这完全是一个卑鄙的谎言。马赫诺和他那些武装起来的同伙根本不是非党派人士。他们都是无政府主义的说客，还发出通告和信件将无政府主义者们召集到古利艾波列，以便在那里组织他们自己的无政府主义力量。如果他们举起“非党”的大旗，这只是为了迷惑那些最愚昧落后的农民，他们对党派一无所知。事实上，“非党”的旗帜是富农分子最好的掩护。富农们不敢公开承认自己属于黑色百人团，因为他们担心自己会因此受到惩处。因此，他们最愿意装作是非党派人士。目前那些社会革命党们（SRs），孟什维克中最恶劣的一部分，立宪民主党分子（Cadets），以及所有的反革命分子，如果他们认为让他们的本质出现在公众面前太危险了，就会以“非党派”作为掩护。

共产党人不会遮掩自己的面孔，隐藏他们的旗帜。

他们向劳动人民公开展示自己的党。工农们通过行动，通过经验和艰苦的斗争认识共产党。正是因为这个原因，共产主义的布尔什维克党在群众中，也是在苏维埃中，取得了决定性的影响。

各种派系的反革命者都讨厌共产党。马赫诺主义者对共产党人也有同样的看法。因此，所有支持屠杀犹太人的家伙（pogromists）和黑色百人团（Black-Hundred）的恶棍都对马赫诺主义者的“非党”旗帜表示意气相投。古利艾波列的小农和马里乌波尔的投机者热情回应马赫诺主义者的言谈：“我们不承认国家权力煤炭和谷物的需求。我们会继续保留我们夺取的东西。”

在这方面，马赫诺主义者同格里高利耶夫分子并无二致。格里高利耶夫（Grigoriyev）\neditor{尼古拉・亚历山德罗维奇・格里高利耶夫（Никола́йАлекса́ндровичГриго́рьев，1885年？月？日—1919年7月27日），早年参加了日俄战争。一战时被征入伍。二月革命后调往西南方面军，并加入了社会革命党，支持乌克兰中央拉达。1918年组织游击队与德军作战。1919年1月加入乌克兰社会革命党（鲍罗齐巴派），并与彼得留拉决裂。2月份正式与红军结盟，同白军作战。5月破坏联盟，屠杀犹太人和布尔什维克，在被红军击败后投奔马赫诺。他主张与邓尼金结盟，遭到马赫诺的拒绝。7月27日被马赫诺处决。}，还以地方无党派苏维埃的名义反抗中央政府，也就是说，以个别的富农团体和匪帮的名义违背了整个工人阶级的有组织的意志。格里高利耶夫举起了野蛮与大屠杀的旗帜，开始消灭共产主义者并非偶然，他呼吁“老爹”（batko；乌克兰语，马赫诺的追随者以此称呼马赫诺）马赫诺与他缔结一个支持屠杀犹太人的同盟。的确，马赫诺拒绝了。但完全不是因为原则。在古利艾波列的无政府主义者代表大会上，马赫诺公开呼吁反抗苏维埃政权。如果他不和格里高利耶夫一起叛乱，只是因为他害怕了，显然意识到了公开反抗苏维埃政权是完全没有希望的。

马赫诺的“军队”是最恶劣的游击主义部队，尽管里面有不少的优秀战士。在这支“军队”中找不到任何秩序与纪律的迹象。这里没有后勤组织。食物、制服和弹药随时随地都会被夺取，而它们的消耗也同样粗心大意。这支”军队“在他们感觉良好的时候也会战斗。他们不服从命令。独立的团队会尽其所能地前进，也就是在没有受到激烈抵抗的时候，但是在遇到敌人的第一波坚决反击之后，他们就会四散逃开，向人数不多的敌人投降，拱手让出车站，城镇与军事装备。这一切都要归咎于糊涂而浪荡的无政府主义指挥官。

在这个“军队”中，指挥官是由选举产生的。马赫诺主义者大声咆哮：“打倒钦定的指挥官！”他们这样做只是为了欺骗自己士兵中的那些无知分子。只有在资产阶级秩序下，当沙皇的官吏或资产阶级的部长自行任命指挥官来使士兵们服从资产阶级时，“钦定”这个词才可以用在别人身上。今天的俄罗斯自身没有任何权威，只有由全体工农大众选举而生的权威。由此可见，由苏维埃中央政府任命的指挥官是在千百万劳动人民的意愿下就职的。但马赫诺主义者的指挥官只反映了一小撮依靠富农和无知者的无政府主义者的利益。

马赫诺运动的反人民属性最明显地体现在古利艾波列的军队实际被称为“马赫诺的军队”。在那里，武装人员不是团结于一个计划，不是团结于理念的大旗，而是围绕着一个人而团结起来。与格里高利耶夫完全一样。在苏维埃乌克兰和苏维埃俄罗斯中，师和团是整个工人阶级手中的武器。在古利艾波列邦，武装支队是马赫诺公民手中的武器。我们已经明白了这会导致什么事情。阿塔曼（Ataman）格里高利耶夫的私人“军队”先是跟随彼得留拉分子，然后又向苏维埃政权靠拢，接着在格里高利耶夫的领导下，开始了以格里高利耶夫自己为名号的叛乱。无知的武装群众被“非党”的口号欺骗，沦为了冒险家手中的工具。

这就是古利艾波列邦和古利艾波列的军队。刮开一个马赫诺主义者，你就会发现里面是一个格里高利耶夫分子。但大多数情况下，你根本不需要刮开他：一个发狂的富农或对共产党人狺狺狂吠的小投机者已经把自己坦诚地暴露了出来。

苏维埃政权是工人阶级的专政力量，它把国家政权变成了社会主义重建的道具。同时，苏维埃政权必须保卫社会主义国家不受资产阶级的疯狂袭击。在这种情况下，允许那些围绕着阿塔曼和老爹（Batko）组成的武装团伙，那些不承认工人阶级的意愿，夺取他们想要的任何东西，与他们盯上的任何人战斗的团伙在苏维埃共和国的领土上存在着，难道是可以想象的吗？不，是时候终结这种无政府-富农（kulak）式的放荡了，坚决地终结它，一劳永逸，这样就再也没人想要沉迷于这种行为中了。

1919年6月2日

哈尔科夫库皮扬斯克

《警钟》第五号

列夫•托洛茨基写于1919年06月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接：

九十二号密令（1）

（1919年06月01日）

C-ATP译自www.nestormakhno.info/english/trotsky/ord96s.htm

1．乌克兰第二军的首要任务便是摧毁马赫诺主义者的军事组织；此行动必须在六月十五日前见效。

2．为达成此目标，我们会在乌克兰第二军的革命军事委员会的协助下立即展开反对马赫诺主义者的大规模宣传活动，其目的是为军队及劳动群众做好思想准备。以便彻底清理“马赫诺的军队”。

3．立刻全面禁止任何向马赫诺的军队输送如金钱，军事装备以及他们关注的任何物资的行为，违反者将会因渎职而受到严厉惩罚。

4．为消灭马赫诺主义者并巩固南部阵线的右翼，以下单位将被派往前线：莫斯科第十二团，骑兵团，精锐的卢甘斯基和巴赫姆茨基团，军校学员（kursanti）营，一辆装甲列车，装甲营与莫斯科营。

5．在存在马赫诺主义者的地区，应立即派遣机敏而经验丰富的工人作为特务，协助争取士兵与工人群众的意见，以便对马赫诺主义者施加影响。

6．应下大决心对马赫诺主义者进行严厉清洗，不要浪费时间与犹豫不决。

托洛茨基，共和国革命军事委员会主席

列夫•托洛茨基写于1919年06月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

相关链接： （1920）

为“红色恐怖”而辩

（1920年01月01日）

〔说明〕本文是托洛茨基于1920年为反驳考茨基而写的《恐怖主义与共产主义》（TerrorismandCommunism）一书的第4章，原题为《恐怖主义》（Terrorism）。这份中译本并非完整的译本，未译的部分，由中文马克思主义文库在文中注明。 〔来源〕《恐怖主义研究——哲学上的争议》，（英）依高・普里莫拉兹编，浙江大学出版社2010年4月出版，第60页。 考茨基书中①的主题是恐怖主义。他宣称把恐怖主义说成是革命的本质是一种普遍的错误。说革命一定要忍受恐怖主义并不真实。对于考茨基，一般而言，他是支持革命的，但他又坚定地反对恐怖主义。然而，麻烦也由此而生。 ①卡尔・考茨基：《恐怖主义与共产主义：对革命的自然历史的贡献》[TerrorismusundKommunismus：EinBeitragzurNaturgeschichtederRevolution(Berlin：VerlagNeuesVaterland，1919)]。 “革命带给我们的”，考茨基抱怨道，“是由社会主义政府实行的血腥恐怖主义。俄国的布尔什维克首先走上了这条道路，而没有采纳布尔什维克观点的社会主义者们随之对其进行了严厉的谴责，这其中就包括德国多数党的社会主义者。但是后者一旦发现他们自身的最高权力受到威胁时，就会求助于恐怖主义政权所用的那些法子，而这种政权正是他们在东方世界中所攻击的那种政权。”似乎从这一点上可以得出以下的结论：革命的性质深深地与恐怖主义联系在一起，而非什么圣贤的思想。但是考茨基却得出一个截然相反的结论。对考茨基来说，在所有最后的革命中——俄国的，奥地利的，匈牙利的——白色和红色恐怖主义的巨大发展清晰地表明：这些革命都偏离了它们真实的道路，都不是按照他的理论所设想的那种革命。在没有调查是否恐怖主义“本身”“内在于”革命“本身”的情况下，还是让我们到活生生的人类历史中，对眼前所经历的革命做一点思考吧。 我们首先考察一下宗教革命，这场运动被认为是中世纪与现代历史的分水岭，其中群众的利益被卷入得越深，它所扫过的范围越广，宗教旗帜下的内战发展得就越残酷，另一方面恐怖也就越为暴虐。 17世纪的英格兰出现了两次革命。第一次革命带来了伟大的社会激变和战争，在纷纷纭纭的事变中查理一世人头落地，而第二次革命则以新王朝的登基大典幸福收场。英国的资产阶级及其历史学家们对这两次革命持一种截然相反的态度，对他们来说，第一次革命乃是乌合之众的叛乱——即：“大叛乱”；而第二次革命却被冠以“光荣革命”之名延传至今。法国历史学家奥古斯丁・梯叶里解释了这种区别性评价产生的原因。在第一次英国革命时，即“大叛乱”时，行动中的力量来自人民；而在第二次革命中，人民则是“沉默的”。因而，在奴役的环境下，教导被压迫的人们要有好的举止是困难的。当他们被激怒时，他们就会抡起大棒、石头、火把和绳索。剥削者的宫廷历史学家们正是被此触怒。然而，在现代“资产阶级”的历史中，可堪伟大之名的历史事件依然是“大叛乱”，而非“光荣革命”。 自宗教改革和“大叛乱”之后，现代历史中最伟大的事件，其意义上远远超过前两者的事件，就是18世纪的法国大革命。在这场典型的革命中，存在着相对应的典型的恐怖主义。考茨基愿意原谅雅各宾党人的恐怖主义，认为除此一途他们别无他法来拯救共和国。但是经此辩解，事后再也没有人能得到帮助和受到阻碍。可18世纪末的考茨基分子们（法国吉伦特派的领导者们）却从雅各宾党人身上看到了罪恶的人格化体现。通过一位法国资产阶级历史学家笔下对雅各宾党人与吉仑特派的比照，我们依然可以在他平庸的笔调里受到充分的启发：“两派都渴求着共和国。”但是吉仑特派“渴求的是一个自由、法治和仁慈的共和国。而蒙塔格纳德人所渴求的却是一个暴虐的、恐怖的共和国；两派都支持人民拥有最高权力，但是吉仑特派正确地把人民理解为所有的人，而蒙塔格纳德人却只将劳动阶级看做是人民。这就是为什么在蒙塔格纳德人眼中只有这些人拥有最高权力的原因”。这种在高贵的立宪会议的支持者与残暴成性的革命独裁政府的代理者之间的对比，被描绘得一清二楚，即使是通过那个时代的政治术语表达的。 然而雅各宾党人的残酷专政却是由革命的法兰西所面临的异乎寻常的困难形势所致。这里，资产阶级的历史学家是这样描述那个时代的：“外国军队从四面八方侵入法国领土。在北方是英国人和奥地利人，在阿尔萨斯是普鲁士人，从多菲内直到里昂是皮埃蒙特人，在鲁西荣是西班牙人。而且与此同时内乱在四个不同的地方猖撅展开：诺曼底、旺岱、里昂，还有土伦。”除此之外，我们还须加上许多国内的敌人，他们是旧政权的秘密支持者，准备以任何方式来帮助敌人。 让我们在此指出，俄国无产阶级专政的严厉性也是由一样困难的环境所决定的。从南至北，由东向西，存在着一个连绵不断的战线。除了邓尼金和高尔察克等人的俄罗斯白军外，同时或轮番进攻苏维埃俄国的还有：德国人、奥地利人、捷克斯洛伐克人、塞尔维亚人、波兰人、乌克兰人、爱沙尼亚人、立陶宛人……同时国家处在封锁的绞索里，饥饿扼杀着人们，还有阴谋、叛乱、恐怖行动，桥梁和公路遭到破坏。“承担着与无数内外敌人斗争任务的政府既无资金也无足够的军队，我们几乎是一无所有，除了国家中革命群众所表现出的热情支持和无穷干劲，还有为了国家的安全不惜使用任何必要手段的巨大勇气，尽管它们看上去是那么专断和严厉。”这些话语也曾经出现在普列汉诺夫对雅各宾政府的描述之中。① ①《社会民主》是对文学和政治学进行评论的季刊，伦敦1890年2月第1册，题目为“大革命一百周年纪念”，第6-7页。 现在让我们把视线转向19世纪下半叶，看看发生在“民主”国家（北美的美国）的一场革命。尽管问题不是完全消灭财产，而只是消除对黑人的所有权，可在以和平方式裁断争论方面，民主制度被证明毫无力量。当南方各州在1860年总统选举中落败后，他们决定以任何可能的办法恢复迄今为止他们在奴隶拥有问题上曾有的影响力，于是在貌似合理地宣扬自由、独立之类漂亮话的掩护下，掀起了一场奴隶主的反叛。因此，不可避免地引发了一切内战中后续的结果。这场斗争刚开始时，设在巴尔的摩的军政府不顾“人身保护法”，逮捕了迈克亨瑞要塞的几个公民，因为他们同情南方的奴隶所有者。关于这个行动是合法还是非法的问题成了所谓“高级权力机构”间激烈争论的对象。最高法院的判决认定总统既没有权力阻止“人身保护法”的实行，也不能为军事权力机构授予全权。“在所有可能的情况下，这才是对这个问题正确的合乎宪法的解决方法，”一位研究美国内战的第一流的历史学家说，“但是国家局势处于如此危急的程度，采取果断的措施以防止巴尔的摩群众叛乱的必要性又是如此巨大，所以不仅是政府，美国人民也都支持大部分强力手段。”① ①弗莱彻：《美国内战史》［Fletchet，Lieut-Colonel intheScotsGuards（St．Petersburg，1867）］，第95页。 一些南方反叛者所需要的物品为北方的商人秘密地提供。自然，北方人没有别的办法，只能对此进行镇压。1861年8月6日，总统批准了国会关于“没收用于暴动目的的财产”的决议。在最具民主因素的形式下，人民赞成了那些极端手段。共和党在北方明显占有多数，而被怀疑是脱离主义的人们，如那些对反叛的南方诸州持有同情的人，将受到暴力镇压。在一些北方的乡镇，甚至是以守秩序著称的新英格兰，人们也经常冲入支持造反奴隶主的那些报社的办公室内，把他们的印刷设备砸个粉碎。偶尔也有些反动的出版商被人们涂上焦油，糊上鹅毛，拉到公共广场上展出，直到他们发誓忠于联邦时才罢休。对涂满了焦油的农场主的人身攻击与“目的本身”并没多少关系，因此考茨基的绝对律令在美国内战中受到了沉重的打击。但这还不是全部。“就政府方面讲”，历史学家告诉我们，“吸收了各种类型的压制性手段来反对那些与它意见相左的出版物，在很短的时间内，美国的出版自由就缩减到比专制的欧洲国家好不了多少的地步”。同样的命运也落在了言论自由的头上。“以这种方式，"陆军中校弗莱彻继续讲道，“在这个时候美国人民否定了其自身的大部分自由。这应当受到注意，”他从中引出教导说，“大多数人民忙于战争事务，为达目的准备不惜任何牺牲，这种投入程度不仅使他们不再注意自由的消失，而且几乎不会去注意它们的灭绝。”① ①《美国内战史》，第162-164页 南方残忍的奴隶主们雇用毫无管束的乌合之众干出了数不尽的更无情的坏事。“无论哪里出现一大群支持奴隶制的人，”帕里斯伯爵写道，“公共舆论就表现得对少数派十分残暴。所有那些对联邦旗帜表示惋惜的人……被迫沉默了下去。然而这还不够。像所有革命一样，中庸之人也被迫表达他们对新秩序的忠诚……那些不同意这样做的人作为牺牲品被抛入那些充满仇恨和暴力的群众手中……在每一个发展中的文明（西南各州）中心都成立起了警戒会——它由在选举斗争中持与众不同的最为极端意见的一帮人组成……小酒馆是他们经常开会的场所，就在喧闹狂欢中掺和着令人不齿的对公共司法形式拙劣的模仿。少数几个疯狂的家伙围在一张摆满杜松子酒和威士忌的桌边，就在那审判到场的或缺席的当地市民。那些被告甚至在受审之前就能看到绞索已经准备好了。而缺席受审的人直到挨了一粒藏在森林中的刽子手射来的子弹时才知道对他的判决……”这幅场景使人极易联想起每日每夜发生在邓尼金、高尔察克、尤登里奇，以及其他盎格鲁—法兰西—美利坚“民主”英雄的营地里的事情来。 我们再考察一下恐怖主义的问题是如何出现在1871年巴黎公社中的。无论如何，考茨基在巴黎公社与我们之间进行对比的努力根本上是失败的，而且只是使作者在大多数无足轻重的细节上去玩弄词汇。 人质制度显然必须被看做是“内战中恐怖主义内在的因素。考茨基反对恐怖主义，所以也反对人质制度，但是他却支持巴黎公社。（注意：巴黎公社出现在50年前。）”然而巴黎公社就扣押人质。这样困难就产生了。何种解释艺术才能为此开脱呢？巴黎公社对人质以及对处死他们的关注程度是与凡尔赛所执行的残暴政策相关联的。根据考茨基深刻的阐释，这是“为了努力保障人们的生命，而不是损害它”。一个奇迹般的发现！这只需进一步得到发展。它可以，而且一定能，解释为在内战中我们消灭白军，目的是不使他们更多地杀害劳工。结论是，我们的责任不是破坏人们的生命，而是去保护他们。但是当我们用手中的武器保护人们的生命时，它又导致了对人生命的毁灭——不算其他更为古老的圣哲，这也是一道只有老黑格尔才能破解的辩证奥秘式的难题。 巴黎公社之所以能够维持存在并坚固它的阵地，只在于它坚决地与凡尔赛进行斗争。另一方面，凡尔赛在巴黎也有着大量内线。为了与梯也尔的内线们作战，巴黎公社就不可避免地要在前线和后方同时打击凡尔赛的阴谋。在与国民议会的军队进行内战期间，如果巴黎公社的原则超出了巴黎的边界而进入外省，就会发现它在那些和平居民中仍会遇到十分坚定的敌意。所以当巴黎公社与保皇党作战时，在后方并不允许保皇党人有言论自由。 不顾当今世界上所发生的这一切，考茨基完全没有认清一般意义上的战争是什么，而特殊意义上的内战又是什么。他不理解每个，几乎是每个，巴黎市区中梯也尔的同情者不仅仅是思想上巴黎公社的“反对者”，而且也是梯也尔的间谍、内线，是时刻准备从后面开枪的凶恶之敌。必须使这些敌人变得无害，在战争时期也就意味着必须消灭他们。 战争期间，革命的问题包括摧垮敌人的意志、强迫他们投降以及接受征服者的条件。当然，意志是一个属于心理世界的事实，但是与会议、争论或国会截然不同的是，革命通过运用物质资源来实现它的目标，尽管这比战争的程度要低。资产阶级自身通过叛乱征服权力，并通过内战来加固它。在和平时期，它又通过压迫体系来维持权力。只要是阶级社会，建立在根深蒂固基础上的敌对就会进行下去，而压迫者也会保持着必要的手段来摧垮敌对一方的意志。 虽然在一个国家或另一个国家中，无产阶级专政在民主国家的形式结构之内成长了起来，但这绝不意味着可以避免内战。关于谁才是国家统治者的问题，如资产阶级是死是活，并不是由每一方参照宪法有关章节而完成的，而是要诉诸各种形式的暴力斗争。尽管考茨基深入探究了类人猿的食物问题以及在目前和远古环境下决定人类残忍性的原因，他应当发现在历史中，除了系统、有力地使用暴力外，没有其他的方法能够摧垮敌人的阶级意志。 斗争中残暴的程度依赖于国内和国际的环境状况。被推翻的阶级敌人的反扑越残忍、越危险，就越不可避免地要采用恐怖制度对其进行系统的镇压。 但是考茨基在他与苏维埃的斗争中却出人意料地采取了一种新的立场，对俄罗斯资产阶级反革命的残暴行径他只是简单地推到一边，置之不理。 “这种暴行，”他说，“在1917年11月的彼得格勒和莫斯科，以及最近的布达佩斯不可能引起人们的注意。”通过这种对问题令人满意的表述，革命的恐怖主义被证明不过是血腥的布尔什维克的作品，他们同时还放弃了素食主义类人猿的传统和考茨基的道德教诲。 实际上苏维埃在1917年11月初（新历）首次夺权时，只以轻微的牺牲就达到了目的。俄国资产阶级发现自身已脱离人民群众到了这样一个程度，以至于内部得不到一点帮助，在战争进行和结局处只能让步、妥协。而在克伦斯基政权下，人们士气又十分低落，所以很少能看到有什么像样的抵抗。在彼得格勒，克伦斯基的政权几乎未经一战就垮掉了。在莫斯科虽然有较长时间的抵抗，主要原因也是由于我们自己在行动中犹豫不决造成的。在绝大多数外省的城镇，仅仅收到了来自莫斯科和彼得格勒的电报后权力就被移交给了苏维埃。如果事情就在这里结束，以后就不会出现“红色恐怖”这个词。但是在1917年11月，已经出现了资产阶级抵抗的明显迹象。确实，就其本质而言，俄国反革命需要西方帝国主义政府的干涉来为其增添信心，并为其抵抗提供持续增长的力量补充。在苏维埃整个革命时期每天的事件中，都可以显示出这种干涉的重要性和意义。 克伦斯基的“工作班子”感到无法从现成的军队中得到支持，所以倾向于承认苏维埃政府，而此时苏维埃政府已经开始了与德国的停战谈判。但是随后到来的却是协约国军事代表团的抗议，并伴以公开的威胁。“工作班子”的成员开始害怕了，加之“同盟国”官员的煽动，他们开始走上对抗之路。这导致了武装冲突和外勤人员的主管杜赫宁将军被一群革命的水兵谋杀的事件。 在彼得格勒，协约国的公务代表机构，特别是法国军事代表团，与社会主义革命者及孟什维克一起，从苏维埃革命的第二天起，就公开组织反抗，广泛地动员、武装、煽动我们的士官生和资产阶级的年轻人。11月10日容克的叛乱导致百倍于11月7日革命的牺牲。与此同时，在协约国的组织下，克伦斯基和克拉斯诺夫发动了反对彼得格勒的冒险战役，这很自然地把兽性因素引入了斗争之中。尽管如此，克拉斯诺夫将军还是以其人格担保而被释放。雅洛斯拉瓦的反叛（1918年夏）导致更多的牺牲，这次叛乱是由萨文科夫在法国特使团的指示和财力支援下组织发动的。在英国军舰和飞机的协助下，“大天使号”根据英国海军代表机构的计划被俘获。统治之初的高尔察克，这个被美国股票交易所提名的人，是被由法国政府物力维持的捷克斯洛伐克军团带来的。卡列金和克拉斯诺夫（被我们放了的那个人），顿河地带反革命的第一批领导者，能够赢得暂时胜利，应当感谢我们兵力分散和德国的财力支持。在乌克兰，苏维埃的力量在1918年初的时候远远不如德国军国主义。邓尼金的志愿军在英国和法国的财政和技术支援下建立起来。仅仅怀着对英国介入的期望，和对英国军事支援的期望，尤登里奇的军队就得以创立。协约国的政治家、外交官和新闻记者在两年中不间断地公开讨论：为俄国内战提供资金支援是否是一件有暴利可图的事业。在这种环境下，一个人确实需要厚着脸皮、硬着头皮才能不理会国际环境，而只在对布尔什维克的仇恨中寻求俄国内战血腥性的原因。 俄国无产阶级是首先踏上社会革命的道路的，而在政治上无能为力的俄国的资产阶级之所以能被鼓励着对抗他们在政治、经济上的失败，仅仅是因为他们看到他们在所有国家的同盟还掌握着权力，还控制着经济、政治和一定程度上军事上的最高权力。 如果我们的11月革命在德国、法国和英国建立起无产阶级统治后的几个月，或几个星期才发生，那么毫无疑问我们的革命将是这个充满罪孽的世界上所有可能的革命中最为“和平”、最“无血腥”的革命。但是这种历史进程——不论怎样，一看上去就是最为“自然的”，最有利于俄国工人阶级的——却发现其自身被违反了，这不是因为我们的错误，而是事件的意志使然。事与愿违，俄国工人阶级被证明要第一个担起这个历史使命。经过初期的混乱，国家处在外敌入侵、内奸阴谋造反的危难之际。这种环境下，武装俄罗斯的工人阶级，求助于严厉的恐怖手段，给予那些曾经统治过俄罗斯的阶级反叛分子以绝望性打击就是正义的。现在没有一个人会说这些措施是无用的。但是，或许我们还被期待着将这些政策看成是“不可忍受的”。 工人阶级在战斗中夺取了政权后，作为其目标和义务，就必须去建立不可动摇的权威，去保证自身的最高权力不受侵犯，去击碎敌人对新政权的颠覆行动的非分之念，从而确保社会主义改革的实行，否则我们将失去政权。 正如革命在“逻辑上”并不要求进行武装暴动，它在“逻辑上”也同样不要求实行恐怖主义。多么深刻的老生常谈啊！然而革命却需要革命阶级在必要的情况下通过武装起义，通过运用它能支配的一切手段来达到目的：如其必需，也不放弃恐怖主义。用手中的枪杆子夺取权力的革命阶级一定要，而且也愿意去，手握钢枪打消那些把权力从他们手中再抢回去的企图。哪里出现了充满敌意的武装，哪里就有我们的武装来反抗它。哪里遭遇到武装的阴谋集团，哪里有谋杀、造反的企图，哪里就有毫不留情的惩罚向这些敌人投下灭顶之灾。也许考茨基有什么其他的良方？或者他确实能把整个问题都压缩到忍耐的限度内，并在所有情况下都能成功地劝告统治者们用监禁来代替死刑。 忍耐的形式和等级的问题当然不是“原则性”问题。它是一个权宜性的问题。在革命时代，那些被赶下了台的政党，不可能使其自身与那些坚定的统治阶级相妥协，而是会不顾一切地与之进行对抗，这些人根本不会被监禁的威胁所吓倒，同时在他们对抗期间，他们也不会相信这种东西。这个简单又明确的事实解释了为什么人们会普遍地诉诸内战的硝烟来解决问题。或者，考茨基想说的可能是：死刑并不合宜，“阶级不能受到威胁”。而这却是不真实的。当然“从长远看”，如果恐怖主义是用来反对一个处于历史上升阶段的阶级，那么它终归是无效的。然而对于一个不愿离开历史舞台的反动阶级，恐怖政策却非常有效。无论在国内还是在国外，威慑都是一件有力的政策武器。战争，如革命，就是建立在威慑之上。一般说来，一场胜利的战争所毁灭的只是被征服的军队中至关重要的部分，对剩余的则要通过威慑之力摧垮他们的意志。革命的事业亦然，它要杀一儆百。在这种意义上，红色恐怖无异于武装暴动，是它所代表的那些东西的直接延续。革命阶级的国家恐怖主义只能被这样一种人在“道德上”进行谴责，这种人从本性上拒绝（简而言之）每一种无论何种性质的暴力形式——因而在结果上也拒绝每一场战争、每一次起义。 “但是，既然那样，你们还有什么策略是可以与沙皇专制的策略相区别的呢？”自由主义者和考茨基主义者中的高级教士们这样质问我们。 圣洁的人呀，你们真的不理解这一点吗？那让我们解释给你们听吧。沙皇的专制恐怖直接指向无产阶级。沙皇的宪兵队残杀那些为了社会主义秩序而战斗的工人。我们的特别委员会枪毙那些妄图恢复资产阶级秩序的地主、资本家和将军。你们抓到了这种……区别了吗？真的抓住了？对于我们共产主义者来说，这已经足够了。 ……（注：接下来一节题为《“新闻自由”》〔“FreedomofthePress”〕，前10段左右该译本未予译出——中文马克思主义文库注） 当然考茨基愿意“谴责”——用额外的墨水——对苏维埃的封锁、协约国对邓尼金的支持以及白色恐怖。但是他所具有的高度公正性使他愿意承认这些是某些情有可原的环境造成的。你看，白色恐怖并没有违反他们自身的原则，然而布尔什维克在使用“红色恐怖”时竟背弃了“他们自己所宣称的人类生命神圣不可侵犯的”法则。 在实践中，人类生命神圣不可侵犯原则的意义是什么，以及它与圣训“你不可杀生”的区别在哪里，考茨基没有解释。当一个凶手对着一个孩子举起屠刀的时候，为了救孩子人们可以杀死这个凶手吗？“人类生命神圣不可侵犯”的原则是否因此就受到了侵犯？一个人是否可以为了自卫而杀死一个凶犯？被压迫的奴隶反对他们的奴隶主的暴动是否允许？用囹圄生活为代价购买一个人的自由是可以接受的吗？是否人的生命一般说来都是神圣的、不可侵犯的，以至于我们不仅必须否定恐怖政策，否定战争，还要否定革命本身？考茨基只不过没有意识到反革命实际上就意味着那种他努力强加给我们的“原则”。在其他地方，我们会看到考茨基又指责我们缔结了“布列斯特—立托夫斯克和约”，按他的意见，我们应当一直打下去。但是这会儿人类生命的神圣性又在哪里？是否当问题变成：对着说另一种语言的人们时，生命就不再是神圣的了，或者考茨基认为在战略战术原则下有组织的大规模屠杀根本不能算作是屠杀？确实，在我们的时代里，提出比这个原则还要虚伪、愚蠢的原则来，可真是一件难事。只要人类的劳动力，以及生命本身，仍保持着可以被买卖、被剥削、被抢掠的状态，“人类的生命神圣不可侵犯”的原则就是一桩可耻的骗局，说它的人意在将被压迫的奴隶永远锁在枷锁之中。 我们曾为反抗克伦斯基带来的死亡惩罚而战斗过，因为这种处罚是旧军队的军事法庭强加给那些拒绝继续参加帝国主义战争的士兵身上的。我们从旧的军事法庭手中夺下了这种武器，摧毁了旧军事法庭，并遣散了提供它们的那些旧军队。对于红军中的破坏活动，以及一般说来在全国范围内的那些努力以谋反、凶杀和制造混乱为手段，企图复辟旧制度的反革命阴谋家，我们就要根据为捍卫我们的胜利而进行战争中的那些铁的法则来对付他们。 如果这是一个寻求正式反驳的问题，那么很明显我们须站在白色恐怖的立场上。这种恐怖是那些自认为是“基督徒”的阶级所使用的武器，他们是在保护着唯心主义的哲学，并坚定地认为个体（也就是他们自己）就是目的本身。对于我们来说，我们根本不关心什么康德式的神职人员和素食主义的贵格会教徒们在“人类生命神圣性”上的瞎扯。我们没有得到权力时是革命者，在得到权力后依然要进行革命。为了使个体生命神圣不可侵犯，我们必须摧毁迫害人的社会秩序。而这个问题只能由铁与血才能解决。 在白色恐怖和红色恐怖之间还有另外一种不同，这一点考茨基时至今日也没有看到，但是这点在马克思主义者眼中则具有决定性意义。白色恐怖是历史上反动阶级手中的武器。当我们揭露出资产阶级国家对无产阶级进行镇压的无效性时，我们从未否认在某些情况下，统治阶级通过逮捕、枪毙的手段可以在短期内迟延社会革命的发展。但是我们也确信这些手段终究不能终止革命的进程。我们相信这一事实，即：无产阶级是历史中上升的阶级，而资产阶级社会失去不断增长的无产阶级的力量，它就不可能再发展。今天的资产阶级是一个走向没落的阶级，它不仅不能在生产活动中发挥核心的作用，而且因为帝国主义的占用方式，它进而开始毁坏世界的经济结构和一般人类文明。尽管如此，资产阶级的历史反动性还是十分巨大的。它手中握有权力，而且也不愿意放弃它。因此它威胁说它之后整个世界会陷入深渊。我们被迫要夺取它的权力，打倒它。红色恐怖就是用来反对这个注定要毁灭又极不情愿消亡的阶级的武器。如果说白色恐怖只能迟延无产阶级历史发展的进程，那么红色恐怖则加速了资产阶级的灭亡。这种加速——一个纯粹加速度的问题——在某些时期具有举足轻重的意义。没有红色恐怖，俄国的资产阶级和世界的资产阶级就会在欧洲革命之前把我们扼杀在摇篮里。只有瞎子才会看不到这一点，除非他有意掩盖事实。 一个人如果认识到了苏维埃体系真实存在这个事实的历史重要性，就一定会支持红色恐怖。考茨基，在最近的两年期间，成篇累牍地写文章攻击共产主义和恐怖主义，在他小册子的末尾，虽然在其意料之外，但也不得不承认俄国苏维埃政府今天在世界革命运动中成为最为重要的因素。“尽管注意到布尔什维克的那些手段，”他写道，“事实上，无产阶级政府在一个大国不仅获得了权力，而且在困难重重之中保持到现前已有两年之久，极大地增长了全世界无产阶级的权力意识。作为一场现实的革命，布尔什维克由此已完成了一项伟大的工作（grossesgeleistet）。” 从我们长久以来停滞等待的角度看，作为对完全没有预料到的历史真理的承认，这种宣告令我们吃惊。通过在联合起来的资产阶级世界的反对下存在了两年这一事实，布尔什维克完成了一项伟大的历史任务。但是布尔什维克所以能坚持得住，不仅依靠思想，而且还依靠刀剑。考茨基的承认是对红色恐怖手段不情愿的认同，同时也最有效地宣告了他自己吹毛求疵的谎言的无效性。 ……（注：之后一节《战争的影响》〔TheInfluenceoftheWar〕该译本未予译出——中文马克思主义文库） 录入者：阿芬

列夫•托洛茨基写于1920年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

工会的作用和任务

代序

党的第十次代表大会上讨论的最重要的问题（看来也是唯一引起争论的问题）将是关于工会的作用及其工作方法的问题。本小册子试图对那些决定工会今后前途的基本问题作出扼要的、近乎提纲式的回答。 虽然小册子署的是我的名字，其实它是集体工作的成果。许多负责工作人员，特别是工会工作者（全俄工会中央理事会主席团委员、五金工会中央委员会委员、运输工会中央委员会委员等）参与了商定原则性条文的措词和制定实际建议的工作，这些条文和建议构成了本小册子的内容。 我和所有这些同志希望，本纲领性小册子将使同志们更好地了解工会在苏维埃政权发展中的新的经济时期的新任务，从而有所裨益。 1920年12月25日

一 工会组织的危机

1．我们的工会正经历着严重的危机，它表现在同群众联系的削弱，同经济机关和党组织经常的磨擦和频繁的冲突，工会的踏步不前，它所面临的任务不明确和由此而产生的思想混乱，这种思想混乱使某些工会运动的工作人员倒退到原则上早已为党所肃清的工联主义立场上去了。 2．危机的最不容争辩的原因之一是，工会在整个内战时期因牺牲沉重而受到削弱，并一蹶不振。此外，工会的许多积极分子和有首创精神的人被调到粮食部门和各个苏维埃行政工作部门。领导干部的削弱不能不影响到工会的工作，影响到领导机关同群众的联系等等。 3．而在这方面更加具有决定性作用的是党把全部注意力和全部努力都转移到前线方面去了。经济方面的任务以及工会运动问题退居到第二、第三位。 在工人阶级的一切力量极端紧张地投入战争的情况下，工人组织，其中包括工会组织的内部生活和独立活动不可避免地受到削弱。推行工人民主的方法（广泛的讨论、批评、思想斗争、选举制等等）变得极为有限，极不完备。 4．上述各种原因，对于工人阶级的一切组织，无论是党组织、苏维埃组织，还是工会组织，都是共同的，但是它们绝对掩盖不了工会危机本身特殊的、独有的特点。这一事实在目前显得尤为突出。 当前，过渡到采取独立活动和选举制等方法，已是大势所趋，对全党来说已根本无需争辩，在这个时候，在工会运动方面，我们在工会的作用、意义及其工作方法的问题上面临着不同的趋势。即将举行的党代表人会只应一致确定在我们所有工作部门越来越广泛而深入地运用工人民主的方法。本届党代表大会必须在工会运动方面的两种趋势之间进行选择。 5.工会危机的基本原因是：我们工会在发展的现阶段客观上所面临的任务同过去遗留下来的在工会中占统治地位的思维习惯和工作方式方法不相适应。现有的工会和应有的工会之间的不相适应目前已经发展成为工人国家内部的最大矛盾。不克服这个矛盾，我们就不能在经济方面迈出重大的步骤。

二 工会在党纲上和实际上的地位

6．关于工会组织的作用和任务问题，我们的党纲写道： “公有工业的组织机构应当首先依靠工会。工会必须逐渐摆脱行会的狭隘性，变成包括本生产部门的大多数劳动者并且逐渐地包括全体劳动者的大规模的生产联合组织。 根据苏维埃共和国的法律和已有的实践。工会既然是一切地方的和中央的工业管理机关的参加者，就应当做到把作为统一经济整体的全部国民经济的全部管理工作切实地集中在自己手中。工会用这样的方法来保证中央国家管理机关、国民经济和广大劳动群众之间的密切联系，并且最广泛地吸引后者直接参加经济管理。同时，工会参加经济管理并吸引广大群众参加这一工作，也是同苏维埃政权的经济机关的官僚化作斗争的主要办法，并且提供对生产成果实行真正的人民监督的可能性。” 实际上，在最近一个时期，我们不是接近了党纲所提出的目标，而是离它更远了。如果沿着这条道路继续发展下去，这不仅对工会，而且对经济，都是极大的危险。 7．在资产阶级社会里，工会把工人阶级联合起来，去为改善工人状况，然后为革命地推翻资本主义生产方式而进行斗争。 在克伦斯基时期，工会转而对工业实行监督，这种监督是劳动同资本进行阶级斗争的一种形式。 十月革命以后，工人阶级（主要是通过工会）自己设立极简单的机构来掌握国有化企业。这个运动曾被称为自发的工团主义，但是根据不足。事实上，工人群众在革命的这个最初时期就是用这样一些群众半自发创造的方法建立了苏维埃国家机关、经济机关、军队等等。 随着经济机关的进一步发展，随着它们的分工更细和专业化等等，经济机关就从工会分离出来。经济机关独立性的增长引起了机构重叠、权限争执、组织上的磨擦和冲突等不可避免的现象。经济机关在这个专业化和划分权限的时期，力图限制工会对经济生活的干预，使它在一定的范围内活动，整个苏维埃政权在很大程度上也是如此。 作为资产阶级社会中工会的本质的东西已失去意义，因为在工人国家中不能进行阶级的经济斗争。另一方面，从工会分离出来的经济机关发展得越来越独立，它们为自己挑选必要的工作人员，创立新的工作方法和习惯，建立和改造自己的机构——随着这种情况的发展，工会参加经济建设的活动变得越来越少，越来越没有条理，越来越有名无实。工会的深刻危机正是从这里产生并发展起来的。 8．使工会不能积极而负责地参加建设工作，这就极大地助长了工会工作者领导层中的工会保守主义。 在建立苏维埃制度的三年期间，在机构、工作方法和领导机关人员等方面，工会的变化都比工人国家其它一切组织的变化小得多。在失去了旧的生存基础即阶级的经济斗争以后，工会由于种种条件，还来不及在自己队伍中集合起必要的力量，并且规定出必要的方法，以便能够有效地解决无产阶级革命向它提出的、在我们党纲中规定下来的新任务：组织生产。 9．现在全俄工会中央理事会和某些生产工会的中央委员会完全置于基本的经济工作之外，这种状况是根本不能容忍的。几乎所有在组织、经济和行政方面有才华的工会工作者都被生产机关吸收而自动脱离工会，这种做法是很不正常的。各总局和委员部越来越与生产工会相分离，与之相隔绝，似乎要把经济领导权垄断在自己手里，这种事实无论如何不能仅仅归咎于经济机关。为了建立更加合理的相互关系，必须使工会自己愿意并且能够直接参加制订经济计划和实现这些计划的方法。必须使工会给自己全面地提出这个任务。 在工人国家里不可能有组织上彼此分开的组织生产的专家和工会运动的专家。应该承认，任何一个社会主义生产所需要的人，也是工会所需要的人，相反，任何一个有用的工会工作者也应该参与生产的组织工作，这是一般原则。 10．正如我们党纲所要求的那样，把生产的全部管理工作集中在工会手里，意味着有计划地把工会变为工人国家的机关，并逐步地把工会机关同经济机关结合起来。问题不在于形式上宣布工会为国家机关，而在于使工会事实上变为生产组织，把每一个工业部门从各个方面包括进来并且既对生产的利益也对生产者的利益承担责任。 11．在党的第九次代表大会的决议中也得到反映的这个观点，在形式上，即在口头上，为大多数工会工作者所承认。例如，托姆斯基同志在第九次代表大会上由于同意布哈林同志对我们党纲的观点的阐述而没有作副报告。 不久前由全俄工会中央理事会出版社再版的小册子对工人国家中工会的作用和地位作了如下的阐述： “由于业已形成的过程，工会不可避免地会变成社会主义国家的机关，对于在该生产部门从事工作的一切人员来说，参加这个机关将是一种国家义务。” “工会正在由同资本进行斗争的机关变成社会主义建设的机关，而且，随着从资本主义向共产主义的推进，工会工作的重心便转移到组织经济的方面。工会担负着组织劳动和生产的主要工作，并且工会越是精通这项任务，就越能够同国民经济结合起来，成为它的脊梁骨。” “工人代表苏维埃和工会在过渡时期共同建立生产管理机关（国民经济委员会，主要的国有化企业管理委员会，等等），而它们本身，随着向社会主义的推进便失去自己的特点：苏维埃和工会的全部工作集中到组织劳动和生产上；它们的非生产职能便消失。工会和苏维埃经济机关于是融合起来，产生统一的经济机关。”\neditor{阿・洛佐夫斯甚《苏维埃俄罗斯的工会》1920年全俄工会中央理事会山版社版第34、35页。——托洛茨基注}< 12．可见，任务不在于重新审查党纲规定的关于工会问题的前提，而在于采取新的切实步骤实现党所承认的和在党纲中规定的原则。第九次代表大会以来的一年中经济组织向前迈出了很大的一步。某些部门取得了重大的生产成果。经济计划的统一问题具有越来越具体的、实际的轮廓。然而整个这项工作对于工会几乎毫无影响。如果在工会机关同生产机关结合方面，总的发展方向对我们是无可争辩的，那么，十分明显．在经济方面的每一个新阶段同时也应该是工会同经济机关相结合的道路上的新阶段。在这一点未达到之前，危机将会加深。 但是我们看到这样的事实：随着经济任务被提到首位，许多任务会工作者日益激烈地和不妥协地反对“结合”的前景和由此产生的实际结论。我们认为，托姆斯基和洛佐夫斯基两位同志就是这种工会工作者。 不仅如此。许多任务会工作者拒绝新的任务和新的方法，在自己的一批人中间培养小团体主义和敌视本经济部门的新工作人员的情绪，因而实际上支持了工会组织中的工人的行会习气的残余。

三 在工会问题上的不同立场

13．如果正确地提出问题，那么在工人国家里组织劳动的任务能够具有生产的基础和目的。换句话说，组织劳动和组织生产应该一致。正是由此而产生工会机关和经济机关的逐渐“结合”。据我们看来，党纲的观点就是如此。 14．与此相对立的观点是苏维埃工联主义。这种观点在我们党的队伍中只有梁赞诺夫同志说得比较完整、比较公开。（见他在党的第九次代表大会上的副报告。） 梁赞诺夫同志要工会保持它在国家中的原有地位，即仍然作为联合工人以保护或捍卫他们的物质利益和精神利益的组织。当然，梁赞诺夫同志拒绝采取战斗的方法，即拒绝罢工，而从这个方面把任务归结为对国家政权施加组织上的压力或影响。在资产阶级国家里，特别是在盎格鲁撒克逊各国中，大工联的领袖们也是把自己的任务归结为对国家施加思想的、议会的等等压力，而拒绝对资产阶级和资产阶级国家采用战斗的方法。可见，梁赞诺夫同志实质上是力图使工会在工人国家中保持强大的机会主义工联在资本主义国家中所占据的那种地位。梁赞诺夫希望托姆斯基同志成为工人国家的龚帕斯。 15．以上我们看到，托姆斯基同志在党的第九次代表大会上形式上同意布哈林同志的报告，而洛佐夫斯基同志却相当鲜明地表达了工会机关和经济机关“结合”和“融合”的观点。但是，工会的旧方法、旧习惯、旧组织与崭新任务（组织生产）之间的矛盾是如此之大，以致使许多任务会领袖几乎不由自主地背离了根据党纲的立场而得出的实际结论。既然托姆斯基同志和他的志同道合者把自己的立场同逐步结合和国家化对立起来，他们也就越来越陷入梁赞诺夫同志的苏维埃工联主义。 16．施略普尼柯夫同志和他的志同道合者建议把领导经济的工作立即和全部交给工会，即实行国家“工会化”。这种明显受工团主义思想倾向的支配而提出来的措施似乎是很激进的，但是实际上没有任何一点切实可行的内容。把领导生产的工作交给工会在目前的情况下就等于说把担任这项领导工作的现有机构交给工会，换句话说，就是以五金工会中央委员会主席团代替五金部委员会，同时在地方上也作相应的更替。五金工会中央委员会没有任何自己的机构来直接领导五金工业。如果它把五金部正式工会化，就不得不利用过去三年中在五金工会参加下在五金部内实际上业已形成的那个机构。 当然，今后由工会建立的新的五金部委员会可以通过安置适当的工会工作者的办法来着手改造管理机关、进行人员的更新以及其它工作。但是这样一来，结果不是由工会一下把生产全部管起来，而是非常接近于结合\neditor{原文为“询问”。在俄文中“结合”（сращивание）一词与“询问”（спращивание）一词很接近。可能托洛茨基有笔误，把“结合”写成“询问”。列宁曾在页边上指出这个错误。现按列宁的更正译出。——编者注}，只是这种结合未必十分正确和有系统，因为根本无法证明，按照工会目前的状况，五金工会中央委员会主席团会比现在的五金部委员会更适合于领导五金工业。而用简单的群众性袭击生产（在生产方面已有固定的、并非偶然建立起来的机构）来回避一切困难的做法丝毫不能提高工会在生产上的作用，只能在组织上带来极大的混乱。 施略普尼柯夫同志假激进的立场同保守的工会工作者的立场在下述方面是一致的：他看不到根据组织生产的任务必须对工会进行改组、改建和改造这样一个基本任务。

四 生产准则和生产教育

17．把工会变成生产工会（不是仅仅从名义上，而是从工作内容上）是我们这个时代的最伟大的任务。工会工作者应该把自己不是看作满足工人的需要和要求的说客，而是看作劳动者在不断提高技术的基础上从事生产的组织者。 在工人国家里工会之所以有意义是由于它实际上掌管生产，把它的全部工作者吸收到自己队伍中来，改善劳动组织，提高劳动的机械化程度和生产率，并在此基础上改善群众的物质状况和提高他们的精神境界。 工会在进行生产方面的、教育方面的、军事方面的其它一切工作的时候，都不能违背自己作为劳动者的生产组织这一基本性质。 18．生产工会应该把本经济部门所需要的全部工作人员，从干粗活的工人到最熟练的工程师都吸收进来。 工会应该对自己的成员从生产的角度进行考核，随时掌握对每个工作人员的生产作用所作的十分完整和精确的鉴定。 工会应该让在各个行政岗位和技术岗位上工作的所有工作人员都担负一定的工会职责。担任工会的工作应该是对行政-生产工作的一种必需的和必要的补充。 必须使工人群众充分意识到，最善于保护他们利益的是那些提高劳动生产率、恢复经济、增加物质财富的人。必须把这类组织者和行政管理人员同继续在车床旁边工作的工人，同专职的工会工作人员一起选拔到工会领导机关中去。 “进行一切选举、提出候选人、支持候选人等等，都应当不仅考虑政治坚定性，而且要考虑经济工作能力、行政工作资历、组织才能以及经过实践考验的对劳动群众物质利益和精神利益的关怀。 “党有责任采取一切措施支持和培养新型的工会工作者，即有毅力的、积极主动的经济工作者，他们在看待经济生活时，不是用分配和消费的观点，而是用发展生产的观点；不是用向苏维埃政权提要求、讲价钱的眼光，而是用组织者-主人翁的眼光。”（党中央12月7日的决议。） 19．生产上的再教育，自然首先应该在工会工作者中间普及开展，因为这些人员要尽量加强和更新。中央和地方的工会领导人应该熟悉纯经济问题，从而给工会的日常工作提出生产准则。另一方面，经济机关的领导人员应该学会处理生产中的一切问题，其中包括纯技术问题，首先是学会处理诸如把觉悟日益提高的、团结精神不断加强的、富有朝气的工人有生力量组织起来的问题。只有这两种观点的相互结合才能为平行地存在的机构从组织上结合成统一的机构创造必要的心理基础，这个统一的机构将既保证生产的总利益，同时也直接保证生产者的利益。 20．生产宣传是生产教育的组成部分，其任务是建立工人和生产之间新的相互关系。如果说在资本主义制度下工人的批判思维是在摆脱雇佣劳动压抑的限度内发展的，那么在现在的条件下，必须把工人的思维、批评、首创精神和意志引向更好地安排生产本身，引向更合理地制造和使用工具和车床，引向劳动的机械化，引向科学地组织车间、工厂、地区和全国的劳动。 这种细致的、孜孜不倦的、在实践经验的基础上一次又一次反复进行的鼓动和宣传（主要的是用事实和范例，同时也用口头和书面语言）从现在起应该成为工会生活和工作的最重要的内容。工会是否有生气、起作用，最可靠的一条标准是看它的生产宣传是否认真、具体和有效。 群众应该学会以轻蔑的态度对待虚有其表的、毫无经济意义的、装潢门面的建设，对待没有实际内容，即首先没有生产内容的纯属点缀的工人民主形式。 过去，工人群众受布尔什维克罢工者、街垒战士的鼓舞和教育，跟着他们向资产阶级国家冲锋陷阵。后来工人群众在战场上了解了作为指挥员和政委的布尔什维克，同他们一起学习和一起锻炼，在他们的领导下取得了一系列胜利。现在，最广泛和最落后的群众应该认识到昨天的罢工者、街垒战士、红色战士是生产者、组织者和经济工作者，应该恢复和坚定自己对他们这些共产主义社会的实际建设者的信赖。

五 工人民主和生产，军事方法，官僚主义，专家和“工人化”

21．某些工会工作者竭力把目前关于工会作用问题的思想斗争说成是“民主方法”同“委派制”、“委员制和命令”等方法的斗争，这是对问题的本质制造根本错误的概念。 经济方面的委派制和委员制仅仅是该工会在生产上无能为力、当时无力胜任刻不容缓的经济任务的一种不可避免的补充措施。从原则上指摘苏维埃政权在经济战线最受威胁的地方曾经采用委派制和委员制这种非常措施是不够的。必须用生产民主的方法在实际上消除这种非常措施的必要性。必须使工会牢固地立足于经济之上，学会用自己的方法去解决那些迄今为止通常不经过工会解决的极其重要的经济任务。 22．生产观点在任何情况下都不能被解释为同工人民主的思想是对立的。相反，工人民主只有作为生产民主才能发展。工人民主在民穷财竭的条件下是不能发展的。群众的主动性只有在物质生活不断提高的基础上才能得到发挥，把一切力量和全部注意力都集中到经济方面去，这应该是所有机关内部生活和工人民主形式的内容。 工会的工作越沿着新的方向开展，工会越深入群众，给群众以崭新的生产观点，那就越来越有可能在经济领域运用民主的方法，也就是说，不仅在广泛的群众大会上对最重要的经济措施进行系统的讨论，而且对一系列经济—行政管理性质的岗位越来越广泛地采用选举制，其方法是将这些岗位与生产组织内部一定的职务结合起来。 23．工人民主应该自觉地置于生产准则之下。非常明显，会议、建议、讨论、批评、宣传、选举，在它们不破坏生产进程的范围内是必要的，是允许的。运用民主方法的程度和方式必须由客观情况来决定。从抽象的，即空洞的工人民主的口号的角度来看待一切任务，是根本不对的。 交通总政治部，过去在运输部门的活动遭到部分工会工作者的猛烈攻击，这是用形式上的民主对待经济问题的鲜明例证。尽管党是由于铁路状况非常严重而建立了交通总政治部作为临时机构，尽管交通总政治部完成了交给它的任务，就是说，它使运输部门摆脱了那种使全国受到致命威胁的状态，但是，某些工会工作者完全忽视了生产方面的问题，用形式上民主的准则去处理问题，他们不问用工会民主的方法在当前的条件下能否取得必要的结果，就指摘交通总政治部。工人民主的观点在这里成了形式主义的，因而是庸俗的观点。工人民主不懂得拜物教。它只知道要适应革命。 24．生产民主（劳动者的主动性，尽可能广泛地采用选举制等等）的原则同劳动军事化以及经济的重点制（根据党的第九次代表大会决议精神）的原则之间没有任何矛盾。在从被毁掉和被破坏的劳动市场向有计划的普遍劳动义务制过渡的时候，即在国家经济最困难的条件下，劳动军事化是不可避免的办法。但是这种军事化，正如党的第九次代表大会所阐明的那样，只有在工会的领导下才能实现，而且，在过渡时期实行的这种不可避免的强制性措施必须靠越来越广泛地进行工作来吸引和组织千百万工人和农民，发挥他们的首创精神，提高他们的生产水平和总的文化水平。 军事方法和劳动军事化不久以前也得到工会组织中保守派的承认。 托姆斯基同志在1920年10月写道：“在无产阶级专政的情况下，劳动军事化就是劳动力的分配，就是根据整个国家计划和目前的经济要求进行这种分配，尽管它违背了这一措施在某个时期所涉及的某些工人的愿望。现在应当知道并懂得，在劳动战线上的斗争同军事战线上的斗争一样艰苦：每一起玩忽职守、经营不力、对经济活动漠不关心的事例都会给成千上万的劳动者带来贫困、寒冷和饥饿，不可避免地随之而来的则是瘟疫和死亡。这里需要有象战时那样的毅力和决心。关于‘强制’的哭嚎阻止不了工人阶级及其组织为了本阶级的利益，为了摆脱失败、贫困和疾病而采取刻不容缓的措施。” “不管小市民社会主义的代表们（他们现在是工人阶级中损人利己的旧阶层的思想家）怎样叫喊，工会从阶级的整体利益出发，正在实行并且必须实行劳动军事化，这是使俄国无产阶级在经济战线上取得胜利的最必要的先决条件之一。”\neditor{米・托姆斯基的文章载于《劳动通报，全俄工会中央理事会月刊1920年10月号第24页。——托洛茨基注} 洛佐夫斯基同志写道：“工业战线是俄国革命的最重要的战线，每个公民都有劳动的义务。对逃避劳动的人决不宽恕。”\neditor{阿・洛佐夫斯基《苏维埃俄罗斯的工会》，1920年版第63-64页。——托洛茨基注}这就是劳动义务制，这就是劳动军事化。在消灭生产工具和交换工具私有制的时期谁能否认无产阶级国家拥有这个权利?谁能否认它有义务要求每个人为社会提供一定数额的劳动?除了可怜的庸人、十足的笨蛋或者无耻的蛊惑者之外，是谁也不能否认的。 25．“按军事方法工作”对我们来说决不是只用或者说主要用恐吓的方法，而不用说服的方法工作。共产党人的军事工作要求有高度的自我牺牲精神，培养对待职责观念的英雄主义态度：即使牺牲，也要完成。因此需要勤奋、准确、负责。只有使我们的经济工作具有我们的前线工作那样的英雄主义精神，我们才能解决我们当前的巨大任务。在这方面，按军事方法工作同表面上的纪律和形式主义是直接对立的，它不是对工人民主的否定，相反，是工人民主英雄主义的最高表现。 26．生产民主意味着克服官僚主义。我们的党纲非常透彻地谈到，正是“工会参加经济管理，并且由它吸收广大群众参加管理，这就是同经济机关的官僚主义作斗争的主要手段。……”因此，同官僚主义作斗争，从我们党纲的观点来看，不是一项借助于某些组织手段所能解决的孤立的任务，而首先是工会在对群众进行生产教育和实际掌管生产方面的工作的组成部分。 由此可以得出这样一个结论：在同官僚主义作斗争方面，工人国家与其花力量来滥设监察机关，不如花力量采用使经济机关同群众性的生产工会相结合的办法来整顿和改善现有的经济机关。 由于工会不立足于创造性的生产工作，所以它开始踏步不前，僵化，并且表现出官僚主义的一切恶劣特点。 27．所谓苏维埃机关“工人化’，意思不是要机械地排挤专家，用不内行的工作人员来代替他们，而是要使有组织的无产阶级系统地掌握国家各方面的活动，这只有在生产民主的基础上才能完全达到。只有培养、挑选、提拔工人经济工作者、组织者，在工会和全国创造生产气氛，党和工会才能在最近的时期内使得富有创造精神的新生力量必然从下面大量涌现出来。经济上升不仅将使整个无产阶级精神振奋，而且将为无产阶级最有天赋的子弟充分发挥创造才能准备条件。 28．可能有人反对说，不需要加紧（竭力加速）工会机关和经济机关的结合，需要考虑群众的觉悟水平，工会国家化会使敌视工人国家的孟什维克工联主义得到发展的土壤等等，等等，这些都没有谈到点子上。发展速度可能受到最近时期我们整个发展所处的基本条件的制约而有所不同。但必须使工会全体工作人员都明确工会的发展方向，并沿此发展方向确定每一个前进步骤，哪怕这一步骤是微不足道的。 把工会国家化变成对当前实践没有任何影响的脱离现实的“最终目标”是完全不能容许的，因为在当前实践的环境中工联主义的趋势正因此而得到复活。国家化是一个分阶段完成的创造性过程。必须考虑到群众的总的水平和某些工业部门的特点，认真细致地确定这些阶段，但是必须明确地遵循这个方向，以便在局势坚决要求前进时不致于后退。 29．认为似乎工人群众不能理解工会向生产工会的转化，并且会背离工会，这种想法在任何情况下都是根本错误的。工联主义的政策，即从外面向国家施加压力，现在不会给群众指出任何前途。相反，生产政策由于使经济得到好转，将会消除群众的贫困。劳动者首先希望经济上取得成就，他们将会支持在这方面所做的任何认真而明智的努力。一旦取得初步的、群众可以看得出来的经济成就，他们就会表现出极大的生产热情。如果说有谁反对工会的新生产方针，那决不是群众，而是比较保守的那一部分工会官僚。

六 实际的结论

30．根据以上所发挥的观点，必须立刻采取一系列组织措施，以便消除工会的消极作用，切实地引导它去完成新的任务，使它的工作同经济机关协调起来。必须现在就使全俄工会中央理事会的委员和最高国民经济委员会主席团的委员总数的三分之一到二分之一兼任这两个机关的委员。这样，两个最负责的生产机关单方面的专业化将是不可能的。其中每一个机关的成员都将有一部分工作人员直接感受到行政要求和生产上技术要求的压力，同时又生活在工会组织的环境中。 与此同时，在每一个机关中有二分之一到三分之二的“纯”行政工作者和“纯”工会工作者，这样就能够在足够的程度上在过渡时期既保证工作上必要的专业化，又保证在经济组织和工会组织的相互关系中有足够的伸缩性。 全俄工会中央理事会和最高国民经济委员会这两个机关，在全体成员参加的联席会议上定期报告自己的工作，讨论并解决组织经济，包括组织劳动中的一切重大问题。 在各经济委员部、各总局和备相应的生产工会中央委员会方面也应建立起这样一种组织上的相互关系的体制和三分之一到二分之一委员兼职的制度，兼职委员负责妥善处理两个机关的工作。 这个组织原则适用于经济组织和工会组织的基层单位（州和边区、省、区和联营企业、街道、工厂等等）。 凡是行政-经济机关以一长制为原则建立起来的地方，必须使一长制的行政负责人参加相应的工会基层工作，即使只有发言权也好。 既然谈的是要取得工会完全信任的工作人员，最好用选举的方法使这种行政负责人成为工会基层组织的有表决权的成员。 如果谈的是专家。：工会因某种原因认为不可能使他参加自己的基层工作，哪怕只有发言权也不行。那么工会基层组织就要指派自己的全权代表（政委）来体现工会对行政负责人-专家的监督。 附注：任命全权代表（有政委的权力）是生产工会的特权，也是在经济机关中实行无产阶级制度的手段之一。 在各工厂、矿场和其它地方，工会越是坚决执行生产方针，群众在各种选举时越是深刻地理解生产准则，那么行政机关和工会机关组织上的结合和人员的结合也就越容易。任命工厂委员会的一名委员为工厂厂长是完全适当的，当然，要以人选合适为条件。相反，工厂厂长如果是由外面委派来的，而他通过自己的工作能够赢得工人的信任，工会基层组织就应该竭尽全力吸收他参加自己的组织。 31．由于配备了相应的经济机关的优秀行政工作者和技术工作者而得到加强的工会经济部门，应该成为改善整个经济组织、科学地安排生产、实行机械化、泰罗化等等的强大工具。 各工厂的相应的基层组织应与工厂管理委员会建立一定的关系。工厂管理委员会有义务仔细审查通过基层的促进协会等这类组织所提出的一切改进技术和组织的建议，并且尽可能在工厂全体大会召开之前定期报告对所提各项建议的采用情况。 32．劳动力的分配及其工资标准的调整交工会机关处理。 33．工人和经济机构在生产过程中的冲突只能由工会来解决，因为工会对工农国家负有责任。 34．从生产民主的观点来看，人所共知的困难在于专家问题，也就是确定他们在生产中的地位和在工会组织中的地位的协调一致问题。但是，只要生产工会采取坚定和果断的政策，这个问题也可以圆满解决。 所有专家毫无例外地必须经过工会的审查。由于整个历史条件和国内战争刚刚结束，专家大致上可分三类；（1）受考查的（昨天的高尔察克匪徒、弗兰格尔匪徒等等）；（2）候补工会会员；（3）享有充分权利的工会会员。 只有最后一类专家可以被委派到负责岗位而不需要政治委员。第二类专家只有在生产工会派出政治委员的情况下才能担任负责的职位。第一类专家只能在作为工会会员的行政管理人员的手下当助手或顾问。通过这种方法，工会会员的称号在生产上将取得很高威信，这种威信无论对工人的思想还是对专家的思想都同样会产生良好影响。 35．工业企业的一长制仍是整个过渡时期不可动摇的法规，尽管在相当的程度上仍然平行地存在着生产工会和经济机关。按相应的制度建立起来的管理委员会拥有管理权。但是，委任管理委员会和安排候选人的制度本身．管理委员会对工会的总的关系以及它进行工作的生产气氛应该使管理委员会越来越成为行政-经济机关，而这种机关就是工会为此目的而设置的。在这种情况下，关于工会干涉或不干涉生产管理的问题本身就会消失，因为非常自然，搞生产宣传的部门或者改善工人生活的部门将不可能干涉行政工作，行政工作由专门为此而建立的部门来担任。 36．为了在生产工会和经济机关的工作中做到步调完全一致，两者应该完全根据该生产部门的结构和要求按照同一型式建立起来。 在改建和改组工会、工会区域等等的时候，不应该以工会机关自身的需要利方便为准，而应该以经济本身更深远的需要为准。 37．没有而且也不可能有现成的组织方案能够概括经济组织和工会组织相互关系中的一切情况。在这方面要有创造性、主动精神，要有人员和组织符合客观具体条件的互相配合。但是，所有这些试验都必须根据下述共同任务来加以阐明： 在工会工作者当中培养和提拔经济工作者、生产工作者和行政管理人员； 密切工会与经济机关的工作，并使之在组织上结合起来； 划分出两者工作的共同部分，并共同予以解决； 不断地努力使这部分共同工作变得越来越大，最后扩大到全部工作，也就是说，使工会机关和经济机关彻底融合。 38．全面发展这种制度，逐步扩大采用选举制原则，使工会的负责作用同生产上的负责作用越来越紧密地结合起来，我们就或迟或早能够达到这样一种状况，即工会为了从各个方面完全控制本生产部门，将通过挑选和淘汰相结合的办法，在协调各经济部门工作的工人国家的普遍监督和领导下，从工会中产生出整个行政-经济机关。 39．关于向上述方向发展的速度问题丝毫也无法准确预定，因为这在很大程度上取决于国际局势和世界革命的发展情况，也就是说，取决于我们能够把我们的全部力量和资金集中到经济工作上去的程度。但是，很明显，无论是在顺利的条件下，还是在不利的条件下，发展速度在不同的经济部门将是是不同的，它取决于该工业部门的技术特点和在其中工作的工人的水平。 毫无疑问，在运输部门，特别是在铁路运输部门，以及在五金工业部门，经济机关和工会机关的相互关系问题，比在纺织工业和木器工业部门能更早得多地得到解决，更不用说比农业部门了，因为在农业部门，这个问题目前甚至还没有在稍大的范围内提出来。 全俄工会中央理事会和经济机关的政策在这方面应该是灵活的，应当具体地考虑到各该经济部门的特点，绝对不能追求按照一般的组织模子机械地把所有的工会和经济部门搞成一个样子，因为这种模子对一些工会和经济部门会显得太宽，而对另一些工会和经济部门则显得太窄。 如果比较先进的生产部门在其社会主义建设中走在比较落后的生产部门的前面，给它们作出榜样，从而加快发展速度，那么，这不仅不会给工人阶级的统一和团结带来任伺损失，而且对于它的整个工作会有极大的好处。 40．根据上述一切，可以得出如下结论，改组工会应该是：（1）使工会具有广泛的生产目标（掌握生产），这个目标应该成为鼓动、宣传、组织和挑选人员的基础；（2）立即调大量的、具有经济才干以及一般组织才干经过各方面实践考验的工作人员来加强工会；（3）保证工会拥有一个真正能担负起它所面临的任务的必要机关。 41．国家总的状况没有可能使整个经济同时均衡地发展，因而所有工会也不可能同时均衡地加强，因为既缺乏人力，也缺乏资金。 在消费方面，也就是说在劳动者个人生活条件方面，必须实行平均制的方针。在生产方面，重点制原则在今后很长时间内对我们还是有决定意义的：只有通过重点制阶段，我们才能在一些基本的经济部门达到必要的比例关系。 这种思想在工会工作者本身的队伍中已很深入，这从最近一次（第五次）工会代表会议上以绝对的多数通过了关于全俄工会中央理事会报告的决议就可以明显地看出。这项决议对工会领导机关采用重点制的方法不够坚决而提出了指责。 42．目前，为适应经济的普遍需要，解决矿业工人工会和五金工人工会的问题已成为当务之急。尽力加强这些工会应该成为党和全俄工会中央理事会特别注意的问题。 43．生产教育不能只限于工厂和俱乐部范围之内。工人个人的日常生活问题应该受到每个生产工会的特别关心。虽然我国经济处在各种困难之中，但只要有地方苏维埃机关的协助，只要男女工人发挥自己应有的首创精神，只要把集体主义的因素带到日常生活领域（公社住房、公共食堂、托儿所、合作修补厂等等）中去，就有相当大的可能去改善工人住、衣、食的状况。每一个工会负责人必须寻求改善工人生活条件的办法，并且定期地使上级工会机关和工会刊物知道他们所采取的措施和取得的成果。

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

译自《列宁文集》1927年版莫斯科-列宁格勒俄文版第6卷第320-348页

工作是生活的基础

（1920年04月01日）

俄罗斯一直受到挫折，被掠夺，被削弱，疲惫不堪。世界上的剥夺者认为——总是认为——俄罗斯正处于死亡边缘。但是……不，我们，劳动人民们，将以自己十二万分的努力，以及坚持不懈的，辛勤的工作——这正是人类生活的基础——来养育，加强，振兴它。现在，土地和工厂都属于人民，我们每个人的劳动不再像以前那样使个别的寄生虫致富，而是为劳动人民本身的普遍利益而服务。

让我们记住：工作是生活的基础！我们现在的生活愈是贫穷，交通愈是混乱，粮食愈是稀少，肮脏、污秽和疾病愈是威胁，我们的工作就越应当紧张和认真。粗心大意、肆无忌惮的工人现在是社会主义社会的最大敌人，是把自己的才能埋在地下的懒惰的福音派奴隶。谁不按时上班，在车间里浪费时间，干着毫不相关的事情，或者干脆逃掉工作日，谁就是社会主义俄国的敌人，就是在为毁坏它的未来而添砖加瓦。

工人们，女工们！愿你们在此等困难时期坚守自己的诫命，坚定不移地与懈怠、马虎、麻痹大意和旷工做斗争!——与这种劳动作最深刻的决裂。让我们团结一致，不懈努力，用千百万只双手手为子孙后代打造一个更幸福的命运。

劳动万岁—被解放了的人们啊，你们便是生命的基础！

1920年4月29日

原文译自：ТРУД-ОСНОВАЖИЗНИ

列夫•托洛茨基写于1920年04月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

A Letter to a French Syndicalist about the Communist Party

就共产党本质致一名法国工团主义者的一封信（1）

（1920年08月01日）

按：以下是托洛茨基在共产国际第二和第三次代表大会之间撰写的一封信，收录于《共产国际首五年》（FirstFiveYearsoftheCommunistInternational）文集。以下译文由英译版转译成中文。

亲爱的朋友！你对第三国际的政治和政党性质抱持着严重的怀疑。你担心法国的工团运动会落入一个政党的掌控。请容许我就这个问题发表一下我的看法。

首先我必须说，你们所关心的法国工团运动的独立性，已经完全在一个政党的牵引下了。当然，无论是儒奥（Jouhaux）还是他的最亲密的助手们——杜穆林（Dumoulin）、梅尔海姆（Merrheim）等人——暂时都没有当过议员，他们也不正式属于任何一个议会政党。但这只是一种简单的分工。事实是，在工团运动的领域里，儒奥执行的是同资产阶级妥协的政策，就像法国社会主义的雷诺德尔（Renaudel）-龙格（Longuet）式的社会主义在议会领域里一样。如果你们要求今天社会党的领导层为法国总工会（GeneralConfederationofLabour）提供一个纲领，并挑选它的领导人员，毫无疑问，党会批准儒奥-杜穆林-梅尔汉姆现在遵循的纲领，并会把这些先生们留在他们现在的岗位上。如果今天派儒奥一伙人在议会中坐镇，而把雷诺德尔和龙格放在总工会的领导岗位上，那么通过这种换位思考，无论是在法国的内部生活中，还是在法国工人阶级的命运中，都绝对不会有任何改变。您自己当然不会开始否认这一点。但是，正是这些情况表明，这不是议会主义或反议会主义的问题，也不是正式加入某个政党的问题。旧的标签没有理由拒绝“工团”这个词。但你也同意，问题的核心不在于术语，而在于内容。所谓共产党，我们理解为一批以无产阶级专政和共产主义革命的名义统一起来的无产阶级先锋队。

在针对政治和党的争论背后，往往隐藏着无政府主义对国家在阶级斗争中的作用的误解。蒲鲁东说，工坊（l'atelier）会迫使国家消失。这只是在未来的社会将是一个不受国家控制的巨大工坊的意义上是正确的，因为国家意味着阶级统治的强制组织，而在共产主义下将没有阶级。但整个问题是：我们将沿着哪条路线到达共产主义社会？蒲鲁东认为，工坊将通过联合的方式，逐渐取代资本主义和国家机器。这被证明是最纯粹的乌托邦空想。强大的工厂淘汰了工坊，而在工厂之上，却崛起了垄断信托财团。法国的工团主义者认为，而且他们中的一些人现在仍然认为，工会以当前的样式将摧毁资本主义财产，粉碎资产阶级国家。但这是不正确的。工会是发动总罢工的强大机器，因为发动总罢工的方式和方法与工会组织的方式和方法是一致的。但是，要使罢工真正成为普遍的罢工，就必须有一批“少数的发动人”，这批少数人将日复一日、时复一时地在群众中进行革命教育工作。

很明显，这批少数人必须不是按厂房或行业来组织，而是基于（共同认可）无产阶级革命行动的明确纲领来组织。而这也正是我们所说的共产党。

但是，通过工会机器才能够进行到最理想程度的总罢工，是不够于推翻资产阶级的统治的。总罢工是防御的手段，而不是进攻的手段。（2）

因为我们必须推翻资产阶级，把国家机器剥离他们手中。资产阶级的国家形式是依靠军队的。只有无产阶级与军队面对面地碰撞，给军队内的反革命分子予以残酷的打击，并赢得军中较好阶层的支持，只有这种公开的无产阶级起义，才能够使无产者主宰国家的情势。但是就起义来说，积极和集中的准备工作是不可或缺的，不论在煽动性的、组织性的和技术性的工作上。（革命家们）必须日复一日地揭露资产阶级在社会生活各个领域的罪恶：国际政治、殖民暴行、资本主义寡头的国内专制、资产阶级报刊的无赖；所有这一切都必须（在群众之间）构成真正革命性的揭露，以及随之而来的一切革命结论。对于一个工会组织及其任务来说，这些题目太过广泛了。除此之外，还必须建立一个无产阶级起义的组织支点。在每个地方工会支部、每座工厂和每间厂房内，都必须有一批思想统一而紧密联系在一起的工人，能够在决定性的时刻以他们的一致行动赢得群众支持，为他们指明正确的道路，保障他们不犯错误，保证胜利。他们必须渗透到军队中去。在每一个军团内，都必须有一批紧密联系的革命军人，在与人民发生冲突的时刻，随时准备好并能挺身而出，号召全团的人到工人那边去。这些思想慎密并在组织上互相连接的革命无产阶级团体，只有作为一个集中的共产党的细胞，才能完全成功地运作。如果我们能够在不同的政府机构中，包括在军事机构中，拥有我们真正的朋友，他们会公开或秘密地处于一切事物的中心，处于统治集团的一切计划和阴谋的中心，并且会使我们适时地了解一切情况，那么，这当然只会对我们有利。此外，如果我们能够把少数忠于和献身于共产主义革命事业的工人送进资产阶级的议会，哪怕是与我们党的合法组织和非法组织紧密联系在一起，无条件地遵守党的纪律，在议会——资产阶级的政治总部之一——中扮演革命无产阶级的侦察员的角色，并随时准备放弃议会的论坛而去设置街垒，那么我们才会更加强大。

当然，亲爱的朋友，这不是雷诺德尔，也不是森巴特（Sembat），也不是瓦雷纳（Varenne）所倡导的。但是我们知道卡尔・李卜克内西。他也是一位议员。资本主义和社会爱国主义的败类淹没了他的声音。但他确实设法在德国暴君的头顶上抛出的几句控诉和呼吁的话来唤醒了数十万德国工人的意识和良知。李卜克内西从议会走到波茨坦广场上，号召无产阶级群众进行公开斗争。从广场上他掉进了苦役营，从监狱里掉进了革命的街垒。他这位苏维埃和无产阶级专政的热情捍卫者，当时认为有必要参加德国制宪会议的选举，同时他还在组织士兵共产党员。他倒在了他的革命岗位上。李卜克内西是什么人？一个工会会员？一介议员？一名记者？不，他是一位共产主义革命家，他克服一切障碍，找到了通往群众的道路。他向工会发表讲话，揭露德国内像儒奥和梅尔海姆的这等人物。他指导党在部队的工作，准备起义。他出版革命报纸和呼吁书，无论是合法的还是非法的。他深入议会，以便在那里为同样的事业服务，而在一天中的其他时间，他从事地下工作。

在法国无产阶级内最顶尖的分子为自己建立一个集中的共产党之前，它无法接管国家政权，无法摧毁资产阶级的警察、军事机器和生产资料的私有制。而没有共产党...工坊是不会消灭国家的。经过俄国革命的经验，谁要是不能理解这一点，谁就完全没有希望了。但是，在无产阶级的成功起义把国家政权掌握在自己手中之后，一旦把有效的权力交给工会，它也绝对无法瓦解国家。工会按照着行业和生产部门组织工人的领导，而政权则必须是整个工人阶级利益和需要的体现。这就是为什么无产阶级专政的机关不是由工会组建的，而是由全体劳动人民，包括千百万从未参加过工会、第一次被革命唤醒的工人所选出的苏维埃组建的。但是，创建苏维埃只是一个开始。苏维埃必须执行明确的革命政策。他们必须坚决区分敌人和朋友。它们必须有能力采取果断的行动，如果情况需要，还必须采取无情的行动。俄国革命以及匈牙利革命和巴伐利亚革命的经验表明，资产阶级在第一次失败后决不会放下武器。相反，一旦它确信自己的损失有多大，它的绝望就会加倍，精力就会加倍。苏维埃的政权标志着在国内和国外与反革命进行严厉斗争的政权。但是，谁来给由不同意识水平的工人选举出来的苏维埃提供一个明确的、明白的行动纲领呢？谁来帮助他们理解混乱的国际形势，找到正确的道路？不言而喻：只有最自觉、最经得起考验的先进无产阶级，用统一的纲领紧紧地联系在一起。而这就是共产党。

一些傻瓜（也许还有些恶棍）惊恐地指出，在俄国这里，党“指挥”着苏维埃和工会。另一些工团主义者则说：“法国工会要求独立，不会容忍一个党指挥他们。”但是，我再一次重复：那么，亲爱的朋友，法国工会怎么会忍受儒奥——即法国和美国资本的直接代理人——正在指挥着他们呢？法国工会在形式上的独立并不能保障不受资产阶级的指挥。这样的独立是被俄国工会所拒绝的。他们已经推翻了资产阶级的统治。他们之所以能取得这样的成就，是因为他们把像儒奥、梅尔海姆、杜穆林这样的人赶出了自己的队伍，而把真正的、有经验的、坚贞不屈的战士，即共产党员放了进来。这样，他们不仅保证了自己从资产阶级中独立出来，而且保证了自己可以战胜资产阶级。

我们的党指导工会和苏维埃，这是非常正确的。一直都是这样吗？不，党是在同小资产阶级政党、孟什维克和社会革命党人以及同非党人士（即落后分子或无原则分子）的长期斗争中赢得了领导地位。可以肯定的是，被我们击溃的孟什维克说，我们是通过“暴力”的手段确保了我们对他们的多数。但是，那些先是推翻了沙皇的权力，然后又推翻了资产阶级和妥协派的权力的劳苦大众，尽管国家暴力机器掌握在后者手中，现在怎么不仅容忍了领导苏维埃的共产党的“暴力”权力，而且越来越多地加入了我们的队伍呢？这只能用以下的事实来解释：近年来，俄国工人阶级经历了巨大的经验，有机会在实践中检查不同党派、集团和小集团的政策，用他们的行动来衡量他们的言行，从而最终得出这样的结论：在革命的每一个时刻、在挫折的时候和在胜利的时候，唯一始终如一的政党，就是共产党，也仍然是共产党。那么，如果每次劳动者的选举会议，每次工会会议都把共产党员选到最重要的岗位上，那是绝对自然的。正是这一点决定了共产党的领导作用。

目前，革命的工团主义者，或者更确切地说，像莫纳特（Monatte）、罗斯默（Rosmer）等共产党人在工会组织的框架内只占少数。在那里，他们发现自己处于反对派的地位，批评和揭露遵循改良主义——即纯粹资产阶级政策——的统治多数派的阴谋。法国共产党人正是在这样的立场上上活动在遵循小资产阶级改良主义思想的社会党的框架内。

莫纳特和儒奥不会有共同的工会政策吗？不会的，他们是互相为敌的。前者为无产阶级服务，后者以变相的形式，追求资产阶级的趋势。而洛里欧（Loriot）和雷诺德尔-龙格有没有共同的政策？没有，前者在领导无产阶级走向革命专政，后者在使劳苦大众服从于民族资产阶级民主。

但是，莫纳特与洛里欧的政策有什么不同呢？只不过是莫纳特主要是在工会事务的领域内活动，而洛里欧则是在政治组织内活动。但这只是一种分工。真正的革命的工团主义者以及真正的革命的社会主义者必须联合在共产党下。他们必须停止在外来组织中做反对派。他们的责任是作为一个独立的组织站在第三国际的旗帜下，与广大群众面对面地回答他们的一切疑问，并领导他们进行斗争，引导他们沿着共产主义革命的道路前进。工会、合作社和政治组织、报刊、军队中的非法圈子、议会的论坛、市议会等等，都只是不同的组织形式、实践方法和不同的支持点。斗争无论扩展到什么领域，都将是同一个斗争。工人阶级构成了这场斗争的载体。它的主要先锋队是共产党，而革命工团主义者们必须在其中占据他们应有的地位。

L・托洛茨基敬上

1920年8月

列夫•托洛茨基写于1920年08月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）托洛茨基注：然而，必须指出，历史上曾有过在几乎没有工会的情况下进行的总罢工（1905年10月）。另一方面，法国工会召集总罢工的尝试，到目前为止总是以失败告终，这正是因为法国没有一个领导的革命组织（共产党），而这个组织能够日复一日地为无产阶级的起义作系统性的准备，而且它不仅是不时试图即兴采取壮观的群众行动。

马赫诺走向苏维埃一方意味着什么？

（1920年10月01日）

马赫诺向红军指挥部提供服务，与红军共同对抗弗兰格尔。这一事实惊到许多人。其实，马赫诺军队曾长期猛抗工农红军；马赫诺军队破坏了我们的后方，毁坏了铁路，切断了电报线，烧毁了仓库，炸毁了桥梁并绞死了当地的共产党员。当然，苏维埃政权不会坐视不管。马赫诺军队受到多次强烈反击。马赫诺本人似乎也是遍体鳞伤，至今仍未痊愈。 马赫诺怎么会忽然转向了苏维埃一方？是否可以与马赫诺缔结协议？这不是很危险吗？ 要回答这些问题，就得弄清马赫诺运动的面貌，还要追根溯源。 乌克兰在政治方面的发展进程落后于俄罗斯。德国大举入侵，打断了乌克兰革命。政权剧烈变动，让城市和乡村陷入可怕的政治混乱，阻碍了苏维埃革命进程：工人一致反对剥削者，穷人一致反对富人，贫农一致反对富农。 乌克兰政权混乱不堪，严重影响了农村。广大工农群众不敢碰土地、农具，更不敢请求政府，因为他们看到了政权数次更迭。下层农民不敢相信革命，担心地主成为最终赢家，无情惩罚他们。因此，数以百万计的农民躲在富农后面，在他们身上看到了自己和旧统治阶级之间的中介。乌克兰农民参加了革命，只要经富农批准，就可以参加。 不用说，富农充分利用了这种情况。富农得到了原地主庄园的最好部分，以及他们的工具和武器。这样一来，乌克兰富农就牢牢掌握了乌克兰农村。 当然，富农因为一开始就掌握了地主土地中最好的部分，并不希望地主回来。但他更害怕城市工人阶级和乡村贫农的统治。地主要是回来了，富农就会失去部分新财富；工人要是确立专政，富农就要失去所有特权。所以富农会鼓励农民与斯科罗帕茨基、邓尼金斗争。但逢工人阶级掌权，富农就不仅准备投靠弗兰格尔，而且还找来各路牛鬼蛇神，以确保自己能继续统治农村。 富农通过利用农村基层的落后和农民对革命的不安全感，占领了村庄，并将其与城市对立起来。仿佛全体农民群众都与无产阶级和共产党不共戴天。在此基础上则产生了所有的乌克兰小资产阶级和富农政党。彼得留拉和马赫诺都是在这个基础上成长起来的。彼得留拉认为自己是政治家，串通了教皇和法国共济会，而马赫诺则以无政府主义者自居。但两人都试图依靠团结的农村，重建农村，并让其反对先进无产阶级。由于富农团结了全村，所以彼得留拉和马赫诺都倚仗农村中的富农精英。彼得留拉是故意这样做的，马赫诺则是出于无知。 但近几个月来，乌克兰的农村生活发生了翻天覆地的变化。那些身无分文的乌克兰贫农，也已经靠近并相信革命。他们从近四年的经验中了解到，尽管乌克兰政权数次更迭，但苏维埃政权每次都会以更有组织、更强大的姿态回归。乌克兰贫农意识到富农抢劫了革命，并要求从革命中分一杯羹。十月革命渗透到乌克兰农村的时间晚了两年多。贫农委员会迅速发展和壮大，标志着那些友视城市工人、敌视富农的乌克兰农民逐步建立革命组织。如果说过去乌克兰农村上空飘扬着贫农、彼得留拉等势力的旗帜，那么现在这些农村已经分裂成两个阵营，清楚表明彼得留拉是富农在反对乡村贫农和城市工人阶级的斗争中的军事领袖。 乌克兰农村四分五裂，给马赫诺军队造成了前所未有的不利困局。乌克兰农村内战愈发激烈。富农有武器，既不会束手就擒，也不想交出偷来的土地或缴获的设备。然而，连穷人都想从这些武器当中拿一部分给自己用。马赫诺军队成分复杂，有富农、中农和小资产阶级。只要村庄还保持着富农统治下的团结，马赫诺军队就能在各地自由活动，得到同情和支持。但现在乌克兰的每个主要村庄都已经分裂成两个阵营。在这些阵营之间，必须做出选择：站富农一边，还是站穷人一边。富农效仿彼得留拉，全力帮助弗兰格尔和波兰士绅，而贫农现在才成为苏维埃政权的坚实支柱。 马赫诺军队在乌克兰农村变得很不自在。他们甚至试图离开乌克兰，前往顿河流域。但是没有任何结果，因为农民吃尽三年苦头，并不愿意支持反对苏维埃政权的叛乱。最后，在马赫诺军队内部，必须划分贫农和富农的界线。一边是富农、彼得留拉、波兰贵族和弗兰格尔，另一边则是贫农、工人、共产党员和苏维埃政权。马赫诺派的大多数人在考虑应该迅速站哪边时，还是决定站到红军一边。 马赫诺军队从此以后不再反对我们，而是与我们共同对抗弗兰格尔。我们当然对此表示欢迎。但我们与马赫诺的协议在任何情况下都不能是临时的。乌克兰的工人阶级决不允许——尤其是在巨大的军事危险面前——个别军队要么在我们的队伍中作战，要么往我们背后捅刀子。反对世界剥削者的工农红军说：“谁不站我这一边，谁就是在反对我；谁和我站一边，谁就加入我的队伍，直到最后也不离队。” 马赫诺及其同情者有必要总结过去的经验，最重要的是马赫诺派自身有必要清除内部的富农和土匪分子，其中有许多是过去残留下来的。此外，过去在乌克兰自成一派的马赫诺派现在必须熟悉苏维埃政权的一切工作，熟悉它的任务和目标，熟悉红军的建制和精神。只有这样，我们才能在最好的马赫诺派中获得真正的朋友。当然，没有必要像街巷传闻那样夸大马赫诺的实力。马赫诺派的力量实际上微不足道。但工人阶级在与无数敌人的斗争中，也会倍加珍惜哪怕是最微小的力量。能提供这种力量的盟友只要诚实可靠，就足够了。 1920年10月10日，斯拉维扬斯克 俄文原文链接：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotl815.html

列夫•托洛茨基写于1920年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

工会及其今后的作用（1）

1.我们的工会正经历着极严重的危机，几乎所有工会运动的工作人员，不论地方的或中央的，都感觉到、意识到并证实着这种危机。这种危机是由许多原因造成的，在不同的工会中所表现的形式也各不相同。工会危机由于构成“上层”和“下层”问题的各种病态现象而复杂化了。但是，必须撇开那些表明苏维埃俄国一切组织和机构的实际生活的一般条件、困难和现象，才能弄清工会本身经历的危机的特殊的独特的性质。

2.危机的根本原因是工会在生产中的地位和作用不明确和无定规。在苏维埃政权初期，工会（仍以革命时的那种方式）试图直接掌管生产机关。它们未能适应这种状况。于是出现了与工会平行的管理工业和其他经济部门的苏维埃机关。这种苏维埃机关在某种程度上是依靠工会的，同时又完全独立于工会之外，并把领导经济的工作集中在自己手中。

这样，工会机关就和管理该工业部门的机关平行存在。行政经济机关的独立性和闭塞性越来越发展，因而它与工会相脱离的状况也越来越发展。换句话说，工会越来越受排挤，不能实际参加经济生活。

工会在提出担任经济职位的人选和进行生产宣传方面所起的作用很不明确，而且极其有限。

工会没有任何发展的前景。而为了发现合适的人选和进行生产宣传，可以建立远比工会更为经济的机关。许多积极的工会工作人员都为这种状况而感到苦恼，力图摆脱工会的工作。如果目前这种危机拖延下去，工会就有完全瓦解的危险。

3.在工人国家，工会是吸收该经济部门的工人的组织，其目的是最正确而有效地为生产本身的利益服务，同时提高工作人员本身的物质和精神生活水平。生产工会不是从属于生产的工会，而是为了生产的工会，即为了全面地参加生产，包括领导生产的工会。在这种情况下，显然，经济机关和工会组织的平行存在只能容许作为暂时现象，而不能容许作为工人国家的原则。共产党、生产工会和工人国家机关的思想和精力应当用来使经济机关和工会在不远的将来融合起来，以便使工会毫无例外地吸收参加该工业部门的所有工作人员，使行政经济机关成为名副其实的生产机关，即成为工会的极重要机关，而后成为宣传、教育、供应和执行纪律之类性质的机关。

4.可见，对于执政的工人阶级来说，工会方面的任务要从两个方面来考虑：一方面必须使工会掌握生产，另一方面应当使工会有能力掌握生产，而不仅是“协助”生产。

正是这个目标要明确和清楚地向工会提出来。工会在工人国家所起的生产作用和工会在资本主义国家中所起的（基本上是）“工联主义”作用是根本不同的。然而在保持和加强国家经济机关和工会机关各自独立的情况下，在工会内部，同国家的关系目前仍然是作为订约的一方。这种工联主义因素由于上述情况而渗透了许多工会工作者的心理，它无论对工会还是对经济机关，换句话说，对整个工人阶级都是非常危险的。

5.党在向自己和工会提出明确和清楚的任务，即保证工会在经济生活中占支配地位以后，应当向自己和工会提出为此目的而改组、改造和重新教育工会的任务。

我们正在建立、改组、解散和重建苏维埃经济机关，正在选拔和考察不同岗位上的各种工作人员。工会几乎完全置于这项工作之外。然而，非常明显，如果向工会提出在一年、二年、三年之内掌握本部门生产的任务，那么，目前就必须着手改组工会，即首先就要从这个角度来选拔领导人员。

6.十分明显，整个说来，只有党、全俄工会中央理事会和苏维埃国家才能既从思想上领导把工会从职业工会改组为生产工会的工作，又能保证这种改组所需要的人员和物质条件（人员，技术机构，等等）。在一种场合下（如运输工会中央委员会），旨在使工会接近于生产类型的组织变化，是通过特殊条件造成的极其坚决果断的组织措施来实现的。如果明确规定苏维埃国家中工会组织的目的，并使这个目的为全体工会工作人员所了解，那么，改组工会的组织措施就能具有非常平和的性质，使摩擦减少到最低限度。但是十分明显，在这个决定工会今后命运（或者瓦解，或者提到更高的历史阶段）的具有决定意义的问题上，工会不能自作主张，必须听取党的明确指示，得到工人国家组织上和物质上的充分帮助。在一种场合下，这种领导和行动的机关是政治部（交通总政治部［87］），在另一种场合下则由党中央、相应的工会中央委员会和经济管理总局等派代表参加的全俄工会中央理事会的临时委员会。

7.由此可见，指责上述观点为工团主义是多么不严肃。所谓工团主义是指工会即资本主义社会的工人组织力图不要或越过无产阶级政党和无产阶级国家去掌握生产。马克思主义在这个问题上的观点是：只有无产阶级政党和无产阶级国家才能帮助工会进行改组，以便使它完全有能力掌握生产。

8.改组工会应当做到：

（1）向工会提出广泛的生产目标（掌握生产），作为宣传鼓动、组织和选拔人员的基础；

（2）立即调派大批经过各方面考验，证明具有经济才干和一般组织才能的工作人员来加强工会；

（3）保证工会有必要的、真正在技术上有能力承担工会所面临的任务的机构。

9.由于全国的整个形势，没有可能同时均衡地提高经济，因而也不可能同时均衡地加强一切工会，因为既缺乏人力，又缺乏物力。重点制原则是从目前条件中不可避免地产生出来的，整个说来，实行这项原则的必要性是广大群众，其中也包括工会工作者都理解的。那些目前没有希望得到特殊照顾的经济部门和工会的工作者可以自己来实行重点制，这就是划出少量企业，集中精力来进行恢复。重点制原则尽管有其缺点，但是目前被公认为恢复经济所必不可免的方法，这从以下情况就可以看得出来：目前的工会代表会议以压倒多数通过了就全俄工会中央理事会报告所提出的决议，其中谴责工会领导机关采用重点制方法不够坚决。

只有在这方面取得重大生产成果，才能为更广泛地实行平均制，主要是为真正改善工人群众的物质生活状况创造实际的条件。

10.现在应当把大力加强五金工会的问题提上日程。必须立即成立有全俄工会中央理事会、五金工会中央委员会、党中央和五金部的代表参加的专门委员会，来全面弄清五金工人工会的现状并且采取最广泛而坚决的措施选派坚强的工作人员和组织者，来加强中央和地方的工会。

11.生产工会应当积极吸收该经济部门所需要的一切工作人员，从干粗活的工人到最熟练的工程师。

工会应当从生产角度来考核工会会员，掌握对每个工作者的生产作用所做出的全面而明确的鉴定。

工会应当使在各种行政岗位或行政技术岗位上的全体工作人员承担一定的工会职务。应当使所担负的工会工作成为生产工作的必要的和必然的补充。

应当使工人群众充分认识到，现在最能捍卫他们利益的，是那些提高劳动生产率、恢复经济和增加物质财富的工作人员。应当把这类组织人员和行政人员，同继续在机床旁劳动的工人和专职工会工作者一起选拔到工会领导机关中去。

12.在该工业部门得到恢复的基础上内部已经完成向劳动热情高涨方向转变的工会中，可以而且必须日益广泛地采用工人民主的方法，即经常在广泛的群众会议上讨论一切经济生产措施，对一系列经济行政岗位采取选举制，从而使这些岗位同在生产组织内部的一定地位结合起来，如此等等。

13.在专家问题上，即在使他们在生产中和在工会中的地位相协调的问题上，有一定的困难。但是，只要进行坚持不懈的努力，这个问题也是可以解决的。

14.所有专家毫无例外地必须经过工会的审查。由于历史条件和国内战争尚未完全结束，专家可以分成三类：（1）受考查的（昨天的高尔察克匪徒，弗兰格尔匪徒等等）；（2）候补工会会员；（3）享有充分权力的工会会员。

只有最后一类专家可以被委派到负责岗位而不需要政治委员。第二类专家只有在生产工会派出政治委员的情况下才能担任负责的职位。第一类专家只能在作为工会会员的行政管理人员的手下当助手或顾问。通过这种方法，工会会员的称号在生产上将取得很高威信，这种威信无论对工人的思想还是对专家的思想都同样会产生良好影响。

在生产民主即劳动者的主动精神，尽可能广泛实行选举制等原则同劳动军事化和重点制原则（这是党的第九次代表大会决议的精神）之间没有任何矛盾。在从被毁掉和被破坏的劳动市场向有计划的普遍劳动义务制过渡的时候，即在国家极其困难的经济条件下，劳动军事化是一种不可避免的必要办法。但是这种军事化，正如党的第九次代表大会所阐明的那样，只有在全体有觉悟的工人和革命农民的领导下才能实现，而在过渡时期这种不可避免的强制措施必须依靠越来越广泛地引导、组织和发挥主动精神的工作，依靠提高千百万工人和农民的生产水平与一般文化水平。

把“军事”方法（命令、惩罚）和工会方法（解释、宣传、主动精神）单纯地对立起来就是考茨基主义、孟什维主义和社会革命党的偏见。没有成千上万工人和农民的主动精神，工人国家的劳动军事化是不可能实现的，而这种主动精神现在正在变为千百万人的主动精神，并且逐渐吸收和溶合最严厉的强制方法和措施。在工人国家中把劳动组织和军事组织对立起来就是可耻地向考茨基主义投降。红军是无产阶级和革命农民的主动精神的成果。红军本身的“军事化”，即培养红军在保卫苏维埃共和国的斗争中勤奋努力和自我牺牲精神，是完全建立在这种主动精神基础上的，是建立在对落后的农民阶层不断进行鼓动和宣传的基础上的。

15.我们今后要继续发展这种制度，逐渐扩大运用从基层到上层的选举制原则，把工会的负责作用和生产的负责作用日益紧密地结合起来，我们就一定能在比较近的时期内达到这样一种状况：工会将从一切方面完全掌握该生产部门，同时通过选举和选拔将结合的方法，分离出全部行政经济机构，由协调一切经济部门工作的工人国家进行全面监督和领导。

列・托洛茨基

译自《俄共（布）第十次代表大会。速记记录》1963年莫斯科俄文版第815—819页。

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

生产民主

（1921年01月01日）

每个国家制度都是一定阶级实行统治的机构。 国家机关的结构及其方式须服从下列任务：保证本阶级在当前条件下最适合于它的管理形式。既然管理是通过人进行的，是由人并且对人进行的，那末每个统治阶级的每种管理制度的根本任务，是发掘、鉴别、选拔和教育对管理所必需的人才并把他们安置到适当的岗位上。这正是英国资产阶级在其“各得其所”一句俗语中所表明的那种任务。 任何制度，诸如专制制度、民主共和国以及无产阶级专政制度都有这一项任务。 挑选和教育的方法各不相同，但目的都是一个：“各得其所”。 在资产阶级民主制度下，虽说有普遍选举权和比例选举制等等，但是当权人物的选举和配备决不是通过选举方式完成的。实际上，是在上层进行着复杂的人为的挑选工作，挑选对资产阶级所必需的分子，由他们组成政治集团，这些集团在次要问题上相互竞争，但在主要问题上团结一致，——至于实际无能为力的群众却不得不定期地从这些符合于资产阶级利益、人为拼凑的集团中选出一个集团上台执政。 只有工人阶级夺取了政权，才能创造，或者更确切地说，才能逐渐造成一些条件，以便真正地、而不是形式地或有名无实地把劳动者吸引到管理方面来。如果把民主恰好理解为群众实际地、更加自觉地和更加有计划地参加各方面的管理，那末可以说，只有无产阶级专政，不论它采取怎样严厉的“专政”形式，才能创立、制定和发展这种真正的民主。换句话说，只有无产阶级专政才使工人阶级能够在愈来愈大的程度上建立自己所必需的一些机关，才能各得其所。 这种过程是不是在一切领域和在任何时候都通过形式上的选举完成的呢？没有的事。对形式上的民主标志的这种崇拜是执政的工人阶级没有经受过的、［注：此处的顿号疑为句号，似属排版错误——录入者注］领导工人阶级的党，既是自觉地和确切地反映工人阶级争取最后胜利的意志，不能不一再对工人阶级指出，在哪些场合必须缩小形式上的民主并把它缩小到最低限度，以便保障基本的东西即工人阶级的政权。 假若作纯粹抽象的讨论，也就是想法脱离实际的国内外历史条件，那末可以说，最好从作坊和矿井开始到处都立刻实行选举制。这样一来，劳动群众就会有最丰富的资料来此较各企业机关实行选举的结果，从自己的错误中学习，改正错误并逐渐学会把适当的人选到适当的岗位上。譬如说，假若在军队中立即实行普遍选举制，那末归根到底我们的各排、各团和各师就会学会选出那些最后能保证胜利的指挥员。不幸的只在于：在走向这一胜利的道路上，我们的师团，而且与它们在一起的还有整个工人阶级，就会被已经挑选了指挥人员的敌军彻底歼灭，所以我们甚至没有可能把军队选举制的经验推行到底。正确的阶级本能与共产党的教育工作相结合，在这种情况下就会大大限制形式主义的民主方法；工人阶级清楚认识到，在这种条件下通过军事上内行的和政治上可靠的机构来选择指挥人员，较之对此准备不足的群众直接选举，能获得虽不是理想的、但实际上更令人满意的结果。 上述种种经过某些更改和缓和后适用于苏维埃工作的一切方面，而首先适用于经济方面。 由此可见，不应该用形式主义的民主准则来对待问题，而应该根据国内和国际环境的具体条件从实际吸收群众参加管理的角度来对待问题。 无疑地，战争使采用形式主义的民主方法大大地缩减了。但是，这决不是说，战争机械地使真正民主的发展中断。决不能这样说。在最困难条件下领导农民群众这一方面军队给了几万先进工人非常重要的教育。另一方面，军队首次使千百万农民认识了苏维埃政权这一概念，并吸收他们为保卫苏维埃共和国而进行有计划、有组织的斗争。这个极重要、极宝贵的经验，虽然不是以形式主义的民主方法获得的，而在很大程度上是通过党和苏维埃国家的领导机关以“任命”方法获得的，——但是它在目前是建立真正的苏维埃民主的最重要的组成部分之一。 由此可见，无产阶级专政制度，为了保证自己有必要的国家机关并在每个特定时期加强那些解决当前最重要任务的国家机关的机构，必须利用各种不同的方法，——有时轮流使用，有时配合使用选举制和任命，委员制和一长制，直到个别独揽大权为止，——所有这些方法，有时是一种方法靠另一种方法扩充，有时是相互补充，总之，这些方法是供工人阶级来建立必要的管理机关和解决那些已提到日程上的任务。 1917年秋季在彼得格勒和其他中心城市夺取政权这件事，首先使征服旧军队和占领农村的问题提到日程上来。当时的任务，主要是宣传方面的，从宣传角度上对工作人员进行挑选和分配。在这个时期要建立苏维埃政权机关首先也是由宣传任务决定的。党和群众对工作人员都按其宣传工作的分量加以评价和适当地安置。第一个时期——革命和政治上取得最伟大成果以及行政和经济上处于最严重混乱的时期——的基本特征就是如此。 在1918年3月，党已经为自己提出关于新的工作方法和选择组织者和能干的工作人员的问题，即关于在各方面以经常有计划的创造来补充宣传的问题。但是这个问题只是提了出来。国内战争紧张起来，为了军事任务，要采取更加严厉的方式并要求对工人阶级重新配置，首先要求对其先进分子重新配置。在这里，旧式的宣传员是完全不能令人满意的，需要新质量的宣传员，这项工作比以前通过宣传的方式分化旧军队和争取群众的初期工作还要复杂。这个时期的中心人物是军事委员。从这新的角度上对党内工作人员作重新评价，是这个时期最重要的任务之一。挑选适当的工作人员和对他们作进一步的教育是两年多的时间内党机关的一项重要的工作。工人阶级把党的、苏维埃的和职工会的各种不同方法配合起来而保证了自己有—个必要的战斗机关，虽然形式上的民主大大缩小了，但是千百万群众参加了，而且自觉的参加了军队建设。所以，我们可以说，我们的军队过去和现在始终是最高度的军事民主的军队，世界上唯一的民主军队（不是形式上的，而是本质上的）。 一年以前出现了新的时期，即为了实现经济任务而对工人阶级进行重新配置的时期，有关的问题在第九次代表大会上广泛地提了出来并大体上得到了解决。但是经济时期的到来由于同波兰和弗兰格尔进行战争而推迟了一年。只是到了现在，我们才能够认真地研究经济任务。这种情况对工人阶级、工人阶级的党以及对苏维埃国家来说，仍就意味着首先要挑选和教育那些真正能够自下而上地领导群众经济活动的工作人员。 今后，若无宣传，若无政治教育工作，当然我们就解决不了任何经济任务，就像解决不了军事任务一样。因而，我们的宣传经验必须完全根据新任务和新情况加以利用。 我们在军事方面所具有的丰富经验——首先是在最困难的战争条件下先进工人在思想上和组织上领导农民的经验——不仅应当加以估计，而且应当尽可能广泛地利用到生产领域中去。我们决不打算向后退，也不打算在发展的线索仿佛已被战争打断的地方结起小结（某些肤浅的宣传员对事情作这样描述），不，我们要把宣传经验和军事经验（归根结底，这是我们的两个最重要的经验）运用于经济领域。这意味着不仅向群众明确地提出经济任务，无论在任务的共同性（统一的经济计划）或任务的特殊性和具体性（某作坊和某工厂的特别任务）方面，不仅对专门领导经济工作的机关进行纯粹组织上的检查，而且首先是全面地提出关于选择、审查和教育经济工作人员的问题。 问题指的并不是专门研究经济问题的某些工作人员，而是从生产角度上对党的、职工会的和苏维埃的为数众多且日益增多的那一部分工作人员进行评价，并对他们进行生产教育。正如我们已经讲过的，战争已经把苏维埃制度变成军事制度，即变成服从军事任务并向它看齐的民主制度。但是，军事任务无论如何扩大都不能触及像经济任务那样深远。如今问题涉及的是对工人阶级的力量重新配置，是重建工人阶级的机关，和从生产角度上来分配工人阶级的领导人。问题涉及的是生产民主，而生产民主的基石应当是职工会。 （译自1921年1月11日“真理报”） 来源：《苏联托洛茨基布哈林反革命派的言论选集（1917—1924年）》，中国人民大学1958年

列夫•托洛茨基写于1921年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

运输工会中央委员会

（1921年01月01日）

在目前就职工会问题展开的思想斗争中占重要地位的，是运输工会中央委员会。在很多场合，意见分歧的性质本身是由“拥护运输工会中央委员会”和“反对运输工会中央委员会”决定的。单是这个事实就证明，运输工会中央委员会在党的生活中和党的舆论中占了重大的地位。我们不妨十分冷静而客观地分析一下：在进行拥护和反对运输工会中央委员会的争论时所指的是哪些思想和哪些方式方法。正确地分析这个问题是十分必要的，因为辩论中积累了很多误解。

在运输工会中央委员会中包含有两方面的问题：第一，采用军事方法和非常的行政方法（军事委员制及其他）；第二，采用生产方法。

这两个方面，决不是彼此不可分的。这在逻辑上是完全可以理解的，在历史上也并不难于发现。在1919年初铁路工会中央委员会的时代，即关于铁路工会在生产上的特殊作用这一问题还未提出的时候，建立了交通人民委员部总政治部。1918年11月30日，铁路上实行战时条例。根据战时条例成立了铁路军事法庭，当然，也就顾不得铁路工会的生产作用的问题了。

在全俄铁路执行委员会解散之后，在去年6月工会代表大会上，第一次明确地提出了关于铁路工会的生产作用这一问题。我在大会上作了报告。无论是担任大会主席的鲁得苏塔克同志，还是其他同志，都没有对我的报告的实质发表任何反对意见。报告印出以后由我分发给各中央委员，并要求注意这份报告，因为报告中所提出的关于必须把职工会从职业轨道转到生产轨道这一问题极为重要（例如，由此就必须在组织上不按地区、而按路线来建立职工会，即根据生产本身的技术条件和行政管理条件来建立职工会）。显然，没有一个中央委员会的委员在我的报告中找到任何不正确的地方，因为谁也没有在中央委员会内提出这方面的问题。用心看过上述报告的同志们确信，那里所谈的正是关于职工会生产作用的问题，关于职工会必须把自己全部政策和全副力量用于有计划地组织生产的问题，以便把铁路人民委员部的全部机构最终都变成职工会的经济管理机关，当然职工会要在苏维埃政权的国家总监督下和在共产党的政治领导下进行活动。

因此，铁路上的战时条例、战时交通人民委员部总政治部、军事法庭和军事委员制都是作为适应我国运输业的特殊情况的非常措施而实行的。说这些措施与工人组织的民主制度背道而驰，这是人人都知道的，无庸争辩的。当然，在中央委员里谁也没有忽视这一点，同时到今日为止谁也没有提出要废除战时条例、军事法庭和军事委员制，对于这个政策，党中央委员会是完全同批准这一政策的第九次党代表大会一起负责的。把对这非常制度应负的责任推到运输工会中央委员会身上，或者更确切些说，推到拥护生产观点的人身上，这就是是非不分和制造混乱。持有生产观点的同志很多都与运输工会中央委员会没有任何关系，甚至反对根据中央执行委员会的决议而在铁路上采用某些非常措施，反之，有一些同志虽在铁路上实行战时措施和非常措施，却不拥护生产观点；分不清问题的这两个方面，是徘徊在黑暗中。正是在这种黑暗中，某些同志才会拿生产观点“吓唬”人，用脑袋指着运输方面的非常方法。

现在，由于战争已经结束和运输业本身也有了一定改进，所以采用非常措施的范围就缩小了。交通人民委员部总政治部和水运总政治处撤销了。运输工会代表大会预定在3月召开，同时经职工会内部各派别协商后，通过了足以保证充分民主选举代表大会代表的组织办法。直到现在，工人民主的坚决拥护者还未提出关于废除铁路上的战时条例或军事委员制的议案。相反的，刚在几天以前（1月12日），党中央委员会一致作出一项决议，斥责那种宣传反对按党的决议建立的、还未经党废除的军事委员制的行为。

由此可见，在3月代表大会前的筹备过程中和在这次代表大会上，运输工会定会向工会民主化方面前进一大步。这将使采用非常措施的范围缩小，但是，这决不会使职工会的生产作用缩小或受到限制。相反的，职工会的生产作用在日益开展的工人民主的基础上只会日益加强和真正地日益发展起来。

在运输工会中央委员会和各地工会机关的目前工作中，已经有了实现这种生产作用的牢固的重要的前提。可以有把握地说，生产宣传在任何其他职工会中都没有作得像运输工会中央委员会那样广泛而具体。生产宣传的生命力和价值，决定于它与生产工作本身以及与其经济计划之间深刻而密切的联系。在这方面，运输工会工作人员之参加制定经济计划和监督其执行，是最密切的和最直接的。第1042号命令——铁路运输方面的基本生产计划——过去和现在都是运输工会中央委员会生产宣传的中心。在各条铁路的几十次、几百次和几千次会议上讨论了这项计划，制定了改进计划执行的方法并在无数次会议上把这些方法作了宣传。运输工会中央委员会组织了一些促进生产的基层组织。它还提出了一套促使民主化的建议，即激发工人参与改进生产的建议。运输工会中央委员会，有六种日报，发行量达75,000份的“汽笛报”，拥有广大读者。他们并不是普通“读者”，而是建设的积极参加者，这从“汽笛报”编辑部一天收到300封信中便可看出。为要确信铁路工会中的思想动态，只需一连翻阅几天的“汽笛报”就行了。除了铅印的"汽笛报”之外，还有一种口头“汽笛报”，它完成着巨大的教育工作。

每个职工会的最重要的任务，是关心改善劳动群众的物质和精神状况。在工人的国家中，这项任务只有在提高劳动生产率的基础上才能得到解决。要在这方面获得巨大的直接成果是有困难的，因为国家的经济状况还很艰难。但是，有许多事情还是可能做到的，从而也是必须做到的。不庸置疑，正因为运输工会的生产作用不断增长，所以它在直接对劳动群众物质和精神福利的保证方面也不会落在其他职工会的后面。

不但如此，不庸置疑，在一个月左右的时间内运输工会中央委员会会把军事委员吸收进来并安插在自己的机构内。这就是说，需要有一定的工会经历才能委任为军事委员的职位。换句话说，军事委员应当成为职工会的全权代表。这就是说，在职工会对生产的作用与意义日益增长的情况下，非常措施、军事委员制和委任制将越来越少。由此可以非常明确地看出，把职工会运动中的生产方法与生产中的非常措施混为一谈的同志们是犯了何等严重的错误，恰恰相反，凡是职工会保留有自己的旧的职业特征和不过问生产的地方，非常措施往往是必需的。职工会的生产作用越是增长，职工会从基层到最高机构在这方面的改造愈是深刻，群众越是自觉地抱着生产观点选举自己的全权代表，则非常措施的必要性就消失得愈快，现在的职工会变为生产民主的奠基石就愈加可靠。

（译自1921年1月14日“真理报”）

来源：《苏联托洛茨基布哈林反革命派的言论选集（1917—1924年）》，中国人民大学1958年

列夫•托洛茨基写于1921年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

答彼得格勒同志们

（1921年01月01日）

【附录】 ・俄国共产党彼得格勒组织告全党书 ・莫斯科委员会的决议 彼得格勒党组织代表多数同志，就职工会的作用与任务问题上现存的意见分歧发表了一份告全党书。这份告全党书对现存的意见分歧作了毫无根据的评述，更重要的是，对于在职工会组织以及它与党的关系方面的真实情况作了根本不正确的评价。 虽然像大家知道的那样，第九次代表大会的决议是在跟作为全俄职工总会共产党党团中多数派特点的那些观点进行了坚决斗争之后通过的，但是，彼得格勒这份告全党书仍不是以第九次党代表大会的决议，而是以全俄职工总会党团的立场作为自己在这个问题上的出发立场。 列宁同志在捍卫那些随后由第九次党代表大会对全俄职工总会党团所固定下来的观点时，总共只获得了两票。 第九次党代表大会在其决议中要求“根本改变”职工会的工作方式和方法，以适应新的经济任务。 但是，工作的方式和方法并没有作这样改变。现在职工会脱离经济比一年前、即比在第九次代表大会时期更远了。托姆斯基同志在齐明戏院所作的演说中和全俄职工总会主席团在最近第五次职工会代表会议的决议的正式序言中都证明这一点。 由此可见，职工会，更确切些说，职工会中央机关最近一年来在自己活动的最重要方面即基本方面——在经济方面——不仅没有前进一步，反而后退了一步。 结果，职工会任务的提法愈来愈不明确了。共产主义学校这一类老生常谈的词句掩饰了这样一个事实：共产主义建设中的一切主要工作——制定经济计划、实行经济计划、建立经济机关、挑选和教育经济工作人员——愈来愈不通过职工会了，即愈来愈不要职工会过问了。职工会愈脱离苏维埃经济工作的实际过程，则它愈难参与这种工作，它愈来愈失去凭借，从而它也就不得不愈要常常以一些老生常谈的空洞词句来说明自己的任务。 实际上，这必然会使职工会中央领导机关脱离群众，正如全俄职工总会机关报“劳动通报”公正地指出的，职工会中央委员会日益有变成无兵之将的危险。 当彼得格勒的同志们讲到党与职工会之间的分裂是极大的灾难时，无疑是对的。但是，他们没有注意到另一个更现实得多的危险，即职工会中央机关与工人群众的分离、疏远和脱离。职工会参加生产过程越不积极，则它的活靠山就越少，它就越不争取群众和实现其教育作用，因为在目前条件下一个真正的共产主义学校不是在不过问生产的情况下，而是只有在生产的基础上才有可能的。 第九次代表大会所指示的根本改变职工会的工作方式和方法，目前比一年前更为刻不容缓。 断言有人力图通过“从上面刷新”的办法来达到这一根本改变，这是彻头彻尾的歪曲。 问题在于把全党注意力集中在职工会上，在于产业工会工作方法的确定并不是全俄职工会中央理事会党团的局部任务，而是全党的中心任务。 有人断言全俄职工总会那种所谓正确而完善的立场遭到了外来侵害，这种武断就是官僚主义。不仅与各产业工会，而且即便只与全俄职工总会的一个党团保持友好关系，都是可以办到的，其办法决不是避而不谈明显威胁着职工会命运的真实情况，而是进行公开的、中肯的同时又是同志般的批评，党内广泛选择和推荐职工会工作人员，并共同制定大家都必须执行的切实决议。如果党在一些暂时的政治见解的影响下而忽视了基本问题——现今形式的职工会不适于解决生产任务，从而也不适于解决其他一切任务——那就使危机只有更加持久，使危机极端加深，那就会在半年或一年以后给党造成比此刻我们所面临的困难更加强烈和更加有害得多的困难。 职工会机关不仅需要立即在技术上加强，而且需要增强和更新其人员。这种任务是不能只从上面、即只通过某种“中央直属委员会”就办得到的，而是应当由全党，由党的一切地方机关来解决的；它们应当把职工会作为自己注意的中心，进一步研究职工会工作，研究它与经济机关以及与党机关的相互关系，对第九次党代表大会以来这方面发生的变化作出总结，以便这样向第十次党代表大会提出肯定的结论和具体的建议。 （译自1921年1月15日“真理报”）

俄国共产党彼得格勒组织告全党书

这份告全党书，是1921年3月1日在全市各区争论会上经过一系列争论之后，在季诺维也夫同志作了报告和布哈林同志作了补充报告之后（托洛茨基同志也曾被邀请，但未出席）通过的。告全党书是经绝大多数票通过的。 1921年1月6日，在人民宫最大的一个大厅里，召开了关于讨论职工会问题的第一次全市党员大会，出席这次大会的共有几千同志。除有10票反对外，全体一致通过了告全党书， 告全党书，目前在各区讨论并得到一致通过。 1921年3月6日，将召开我们党的第十次代表大会。 这次代表大会将作出三年内战的总结并拟定我们工作的新方法。新的阶段开始了。我们面临着极其复杂和困难的新任务。 在行将举行的党的第十次代表大会上，主要的争论问题、即此刻引起很大意见分歧的问题，无疑地，将是关于职工会的作用与任务问题。今后很长时期内俄国无产阶级运动的命运，将以这一问题的解决与否为转移。 所以，党应当很认真地对待这个问题。 直到目前为止，在职工会问题上出现了两种观点。其中一种观点是托洛茨基同志和支持他的那个派别所提出，并反映在托洛茨基同志所写的提纲和小册子中。 另一种观点是全俄职工总会的共产党党团所捍卫的，这种观点迄今最全面地反映在列宁和季诺维也夫两位同志所作的演说（即1920年12月30在苏维埃第八次代表大会、全俄职工总会及莫斯科省职工会委员会委员——党员联席会议上所发表的演说；两次演说都已印成单独的小册子）中和反映在全俄职工总会主席团委员鲁得苏塔克同志的提纲[1]中。 托洛茨基同志及其拥护者肯定说：他们在职工会问题上的立场，其特征是要求职工会更多地参与生产并更快地使职工会与我们国家经济机关“融合”。 由列宁和季诺维也夫两位同志表达其意见的那个全俄职工总会党团肯定说，意见分歧并不在这方面。大家毫无例外地都认为有必要增大职工会在生产中的作用，大家也同样认为有必要逐渐地使职工会与经济机关“融合”。 真正的分歧是在于托洛茨基同志的派别忘却了职工会作为共产主义学校的职能。根本的分歧就在于托洛茨基同志及其派别企图从上面“刷新”职工会，并实际上紧接着就来消灭职工会。根据列宁同志正确的说法，托洛茨基同志在职工会问题上的立场最好也不过是“对职工会作官僚主义的搅扰”，这种搅扰能造成一切后果，只是不能使职工会在生产中的作用增大。 托洛茨基同志及其派别在职工会问题上的错误对党和无产阶级革命来说，蕴育着巨大的危险性。在倾向中，这种错误会造成俄国共产党与全俄职工会运动之间的分裂和脱离现象。而这一点对我们革命的命运来说就蕴育着招致灭亡的后果。 不仅在党与职工会之间的脱离现象，而且甚至连它们之间平常的冷淡态度，都会使我们付出非常大的代价。这是党无论如何也不能容许的。 俄共彼得格勒组织在很多次的全市积极工作者大会上逐步讨论了党内最近发生的意见分歧。彼得格勒党委员会（扩大）以及专门召开的全市各区积极工作者大会，在1920年12月30日莫斯科进行的全俄争论之后，就对职工会问题进行了详尽的争论。 彼得格勒党组织声明，完全拥护那种由列宁同志和季诺维也夫同志在12月30日全俄争论大会上所表达的全俄职工总会的观点。彼得格勒党组织向其他一切党组织建议：讨论问题并支持上述立场。 鉴于问题对党和对我们整个革命都非常重要，彼得格勒党组织提议党的第十次代表大会的代表按不同的政纲选出。必须使那些出席党的第十次代表大会的代表不仅反映自己的意见，而且表达自己组织对某问题的意见。按政纲选出代表是与在主要争执问题上抱不同意见的比例代表制相联系的。按政纲选出代表不仅与工人民主思想不相抵触，相反地，这种选举本身就是工人民主的表现。 我们应当防止党内有任何意见分歧，即使在党与职工会运动之间存在有最小一点的裂痕也是不容许的。 如要防止这一点，除了按政纲选举代表和党内绝大多数党员一致支持全俄职工会共产党党团所拟定的那条路线以外，就没有更好的出路了。 现在距代表大会召开的日期一共还有两个月。在这段时间内，每个组织都应讨论这个问题并采取明确立场。 全体一致拥护全俄职工总会立场的彼得格勒党组织，应我们党某些地方组织的邀请并经中央委员会同意后，将尽可能派遣自己的报告人到各城市去，以便在同志们面前捍卫我们组织的观点。 此致 共产主义敬礼 俄国共产党彼得格勒组织 （译自1921年1月13日“真理报”）

莫斯科委员会的决议

莫斯科委员会认为绝对不能赞同彼得格勒组织告全党书中所提出的关于召开代表大会的那些建议。 关于职工会的问题是极为重要的，在党组织所有支部里都应当仔细讨论，以便在党代表大会召开前真正准备好党内的舆论。同时，莫斯科委员会认为在进行这一问题的争论时——如果分歧的意见极其重要——必须绝对严格遵守党内组织关系的准则，并摒弃这样一种思想斗争的方法和方式，即它会使俄国和世界劳动群众对我们党的状况和性质产生一种错误印象，甚至会使党的活动能力实际上陷于瘫痪状态。 莫斯科委员会要求：中央委员会应掌握代表大会各个方面包括职工会争论在内的准备工作。 既然中央委员会在争论的问题上没有一致的立场，所以中央委员会的职责是及时地向各级党组织提供一切必需的资料和派出能够阐明一切观点（无论是关于职工会问题，或者是关于代表大会日程上的其他问题）的报告人。 只有这样，彼得格勒组织的告全党书才会失去其现今极端危险的一面，即把彼得格勒组织变成筹备代表大会的一个特殊中心的倾向。 （译自1921年1月13日“真理报”） 来源：《苏联托洛茨基布哈林反革命派的言论选集（1917—1924年）》，中国人民大学1958年 \info{列夫•托洛茨基写于1921年01月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

相关链接： 【附有注释的另一版本】

世界经济危机与共产国际的新任务

同志们！在共产国际第一次和第二次代表大会上，我们在宣言和文告中阐述了世界形势，但是并没有就此进行深入的讨论。当时，只是概略地指出了战争引起的新形势，使工人阶级对形势有一个明确的了解。现在，这个问题就复杂得多了。战争结束已经将近三年。在此期间，经济上和政治上都出现了深刻的变化。目前，资本仍然统治着全世界，因而我们必须思考这样一个问题：我们提出的世界革命方针，整个来说，是否依然完全正确。力量对比发生了变化，这已是无可否认的事实。问题就在于，这种变化是确有深刻的根源还是仅仅表面现象。若以资产阶级在1919年——这是战后资产阶级凄风苦雨的一年——的普遍心情而论，把当时各个阶级，政党和政府的心理状态与现在比较，那我们必须承认，今天，资产阶级仍然认为自己强大，至少是，目前它觉得自己比1919年时稳固得多。我搜集了最有影响的报纸和其它刊物就世界共产主义危险和革命危险所发表的见解，现在我来引用几处，我们从中可以受到启发。

《新苏黎世报》是瑞士资产阶级保守派相当稳健的机关报，它密切注视并细心洞察德国、法国、意大利三国的政治发展情况。该报在3月26日出版的那一期上，对德国三月发动发表了如下评论：

“1921年的德国与1918年的德国不可同日而语。人们的国家观念已大为增强，共产主义的那一套几乎普遍遭到居民阶层的反对，尽管共产主义者的人数有了很大增长。而在革命时期，这群坚定果敢的人不过是一小撮。”

4月28日，正当两个阵营都在准备迎接五一节时，《时报》写道：

“回顾一年来的历程，我们深感欣慰。去年的‘五一’是为举行总罢工奠定基础，而总罢工是开展革命的第一阶段。如今，人人都对国家必能消除一切严重的战争后果充满信心。”

今年4月，还是那一家《新苏黎世报》就意大利局势发表评论说：

“在1919年，资产阶级政党衰败不堪，涣散无力，束手无策，在纪律严明的赤色分子齐心协力的冲击下，节节败退。

“在1921年，资产阶级却抱成团，满怀胜利的信心对付布尔什维克，而布尔什维克则毫无斗志，不敢轻举妄动。这都多亏法西斯分子。”

我再引用我们的兄弟党——波兰共产党决议中的一段话，这完全是另一种性质的例子。

如果我没有记错，今年4月波兰共产党举行了代表会议，会上作出了参加议会选举的决定。作出这项决定，其根据概括地说是：

“到1919年冬季，资产阶级已经使国家机构走上轨道，因而在斗争中占了上风，波兰社会党为虎作伥，使工人苏维埃被政府摧垮了。在这种情况下，我党就必须利用选举竞争和议会讲坛。”

当然，这并不能说，波兰共产党打算改变自己的原则立场，它只不过是对当前形势的估计不同于1919年时的估计罢了。

社会民主党同国家的关系，同资产阶级政党的关系，客观上相应地改变了。社会民主党人普遍从政府中被排挤出去。只有在德国，在有外部压力的情况下，他们才得以暂时重新参加政府。也是在上述新形势的直接或间接影响下，德国独立社会民主党过高地估计了新形势的作用，因而彻底地向右转了。一年或一年半以前，德国独立社会民主党人和各国社会民主党人彼此观点完全对立，如今，在阿姆斯特丹的推动下，他们之间的差距已大为缩小。老的社会民主党的反对派已同第二国际和第二半国际站到同一立场上了，而这两个国际则对既成的事实却处之泰然。三方力量的结合，有力地证明：1919年和1920年在德国独立社会民主党人中间也存在过的反政府倾向已经荡然无存。

战后三年，是历史上空前未有的群众运动蓬勃开展的三年。俄国这个在世界大战中深受灾难的国家发动了1917年三月革命，率先卷入了革命洪流。

在英国，早在1917年就爆发了经济大罢工。同年年底，俄国无产阶级夺取了政权。不瞒大家说，那时，我们认为在中欧和西欧各国夺取政权要比在俄国夺取政权容易得多，其实不然。这也与当时的整个世界形势有关。

在若干中立国家，1918年爆发了工人大罢工，同年年底，因战争失败，在德国和奥匈帝国爆发了革命。无产阶级的轰轰烈烈的经济运动虽然明显缺乏组织性，但其规模却愈来愈宏大。1916年，在德国爆发了一月流血斗争和三月流血斗争，同年年底，在美国爆发了煤矿工人大罢工和铁路工人大罢工。资产阶级疯狂反扑，镇压工人组织，逮捕工人，等等。1920年，德国经历了卡普暴乱事件，随后工人开展了武装斗争，采取了对“民主”的报复行动。在法国，五月一日成了法国工人阶级的紧要关头，铁路工人和工人阶级其它阶层举行了总罢工。

在俄国，红军要进军华沙，但进军与否，还要等，还要看，就是说，要依国际局势的发展情况而定。这次进军并不成功，就像1920年意大利轰轰烈烈的九月行动也不成功一样，因为，虽然意大利工人占领了所有工厂，但是党却没能担负起自己的职责。九月行动使资产阶级从颓废状态中振奋起来，而党对九月行动的态度更促使资产阶级转而采取了攻势。屠拉梯先生说，九月行动所以不成功，是因为意大利工人还不成熟，虽然占领了工厂，却不善于管理生产。其实，他的话并没有说错，因为意大利工人一直没有把屠拉梯和塞拉蒂分子从自己队伍中清除出去。1920年12月，在捷克斯洛伐克爆发了总罢工。1921年，德国的三月战斗，英国的煤矿工人大罢工和挪威的全国总罢工，是伟大斗争中的三个轰轰烈烈的事件。但其结果并没有动摇资产阶级的统治地位（这是绝不可忽视的）。于是，第二半国际理论家奥托・鲍威尔先生就说，这个结果表明第三国际破产了，因为我们一直认为，在战争末期或在战后很快就会爆发世界革命。他说，现在看出，这种预言或者说这种希望是极其荒谬的，不切实际的。然而，我们并没有和第二国际打赌，说我们在战争结束时一定能把革命胜利地进行到底。因此，我们也不认为自己赌输了，也就是说，我们不认为应当把无产阶级的领导权拱手让给第二半国际。这并不是一种像天文现象那样可以预见，可以预报的、与人的意志毫不相干的纯客观的情况，而是要由人去实现的夺取政权的问题。

夺取政权是我们孜孜以求的目标，即使我们在一定期限内没能达到自己的目标，那也并不表明第三国际就破产了。

现在，我们就来研究世界经济与政治形势，审慎地修订我们的基本革命方针。在战时，甚至在战前，我们就在第二国际斯图加特代表大会上把国际革命与战争联系在一起了。理由何在？其理由就是，虽然当时只是预见到要爆发战争，但战争毕竟是打破整个社会经济制度平衡的一种现象。试问，这是否出乎我们的意料？既然合乎意料，那么，战后三年来，资产阶级——统治阶级和资本——把被打破了的经济平衡恢复过来了没有？

同志们！目前认清经济形势，谈何容易。统计总是赶不上形势的变化。在资本主义社会，由于经济的无政府状态，经济统计历来是不准确的，这是永远也改变不了的。再者，战争不仅使经济而且使整个国家机器，其中包括统计，脱离常轨。以下我要举许多数字，这些数字是很靠不住的，这一点我每一次都要强调。这些数字尽管不可靠，但仍有助于我们对经济形势存一个大概的了解。

近几年来，我们总是同数十亿、数百亿、数千亿这样的数字打交道，但是从国家经济或世界经济的角度来看这意味着什么，我们却不十分清楚。先从最平常，最简单的事实即世界的物质生产谈起。首先谈农业。把1920年的粮食产量同战前五年的平均产量相比，产量只减少了将近2000万公担。

如果撇开美国不谈，则情况完全不同。欧洲各交战国的粮食产量比战前减少37％，各中立国的产量保持在原来的水平上，而大洋彼岸各国的粮食产量则增加了21％。俄国不包括在这个统计以内。战前，俄国供应世界市场的谷物，平均每年约1亿公担。今年，世界市场短缺1.2亿公担粮食。目前，美国农场还存有大量因价格低而不肯出售的谷物。畜牧业的情况也大致如此。世界畜牧业几乎仍保持在战前的水平上。欧洲各交战国的畜牧业大为衰退，各中立国仍处于战前的水平，而大洋彼岸各国则有了很大的发展，现在，世界肉类主要市场——芝加哥市场的肉价，竟低于战前。尽管经历了战争，但各国人口还是比战前增加了8000万，而市场上的粮食却减少了1.2亿公担。实际上，肉制品和粮食制品并不是没有，只是市场上不见罢了。这说明世界变穷了，人们挨饿了。这是显而易见的，司空见惯的事实。此其一。

谈到世界上煤的需求量，情况也大致如此，甚至更糟。1920年全世界煤的需求量为1913年的97％，可见需求量减少了。同战前相比，欧洲的产量减少18％，而美国却增加13％。棉花的需求量也是如此。各类产品的总数量都减少了。欧洲衰退了，而美国振兴了。

再看各国的国民财富，不谈收入额，只看目前实际拥有的财富。估值数字很不可靠，且有波动。但是这些数字足以把价值数以十亿，百亿计的经济，即天文数字的经济纳入狭窄的物质范围之内。

战前，各交战国的国民财富加起来，估计为24000亿金马克。在经济繁荣时期，这些国家的年收入为3400亿金马克，那么，在战争期间消耗和损失了多少呢？各国经济学家的估计不尽相同。但比较可靠的估计是，消耗和损失的财富达12000亿金马克，这个数字并没有被夸大。战争进行了四年，每年平均消耗3000亿金马克。刚才指出，战前各交战国的国民财富加起来，为24000亿金马克，可见，战争整整消耗了这个数字的一半。然而，战争不仅消耗了一部分国民财富，而且也损失了每年的大部分收入。在经济繁荣时期，这些国家的年收入总额为3000亿金马克。在这里，我不打算为这个数字提出根据来。这是一个概略的数字。战时的收入至多是这个数字的1／3，即不超过1000亿金马克。可是，社会还继续存在，还需要消费，因而整个生产机构也必须保持在一定的水平上。可见，从收入中最多只能消费4000亿金马克于战争，而战争总共耗费了12000亿金马克，这就是说，还有8000亿金马克取自国民财富，即消耗了国民财富的1／3。由此可见，战后，各交战国的国民财富加起来，已经不是24000亿金马克，而只是16000亿金马克。再作一比较，欧洲向其它大陆企业的投资额为1500亿或2000亿金马克，也就是说，欧洲为剥削其它大陆所投入的资金总额为1500亿或2000亿金马克。可见，上述军费开支竟超过这个数字的6-7倍。

现在，我们来看看纸币的流通情况。战前，全世界纸币的流通额为280亿金马克。现在的流通额已达2500亿至2800亿，甚至达到3000亿，换句话说，为战前的10倍。这个事实对于我们以后要下的结论极为重要。欧洲交战国的资本主义社会基础每况愈下，国家贫困化。称之为资本的纸币也和公债一样，发行过量。但这种资本至多只能勾起人们对不复存在的资本的回忆，以及对获取新资本的向往。无论如何，它不代表现有资本。不过，它却发挥着资本即资金的职能，使人们难以弄清整个社会、整个现代经济的本来面目。经济愈贫困，它在虚拟资本这面镜子里的影象就显得愈发富足。其实，这个虚拟资本表示，各阶级在逐渐减少的国民收入和国民财富中的份额正在发生变化，这一点，我们等一会儿就会看到，再者，国民收入减少的幅度小于国民财富减少的幅度。其道理很简单，因为资本主义经济双管齐下：军费开支和战后国家经济不仅要在国民收入中，而且要在国民财富固定基金中寻找出路。

一个行将破产的人，首先决不会考虑如何去巩固私有经济基础，这是显而易见的，于是，出现了这样一种现象，即在消费生产，特别是当前生产方面，欧洲经济所提供的产品竟大于生产设备所能达到的实际水平。换句话说，为了维持和进一步发挥生产设备的效益，往往使用数量不足的劳动力，以掩饰业已出现的全面贫困化。因为，部分乃至全部停建新厂和勉强维持老厂，这不大引人注目。我们正经历着严重的危机，无暇顾及这种情况，甚至现有商品也不能充分利用。住宅就不同，住宅的破坏令人十分头痛，因为即使在危机时期，人口照样增长，不管世上出现什么样的麻烦，人们对住房的要求照提不误，而住房紧缺乃是全世界普遍存在的问题。要建房，没有几十亿元资金不行。这一点，我已向诸位证实过，不想再用数字令你们生厌了。只重复一句：要想缓和住房异常紧缺的局面，不拿出几十亿元不行，这个事实也说明，整个生产机构已经崩溃，社会基础遭到破坏，而所有这些，并非用数字就能轻易估计出来的。

贫困现象在各国不尽相同。以交战国为例，不属于资本主义世界的俄国就与众不同。关于俄国，我们单独再讲。奥地利也暂且不谈，因为奥地利经济已破败不堪，所剩无几，在一般分析中不足以说明问题。先从德国讲起吧。德国和英国都是交战国，但两国的情况截然不同。我说明德国经济状况的依据是，理查德・卡尔韦尔在一本论国家破产的精彩小册子中所援引的结论。这个问题目前在德国经济中起着相当重要的作用。理查德・卡尔韦尔深知德国商品生产的作用。但仅靠数量评定，太不可靠，因为还涉及商品的质量问题。他提出了不应忽视的另一种评定方法。卡尔韦尔经过相当精确的计算得出结论，1907年的商品生产相当于1130万工人的生产劳动。而自那时起，劳动条件根本改变了。工时缩短了，工作强度降低了，如此等等。于是，他得出结论，目前德国工人的数量为480万，即不超过1907年工人总数的42％。

卡尔韦尔分析了农业状况，也得出相同的结论。他说：“在这方面，我也发现，农业生产无论在数量或质量上都比和平时期下降50％以上。”

德国的国债高达2500亿马克。德国货币是怎么个情况，尽人皆知。目前，德国的纸币流通额为800亿或810亿，其中只有50亿真正有黄金储备保证。因此，卡尔韦尔的结论是：1马克的现有价值只等于6—7芬尼。有人指出，1919—1920年，德国在世界市场上“独占鳌头”，恰恰因为货币贬值。我保存了法国时报的一份剪报，我来逐字逐句读给大家听：“马克贬值造成巨大的优势，德国可以凭借这一优势，逐渐偿还它的债务。”刚才说过，由于国家贫困化（我们从虚拟资本的哈哈镜里见到的影象完全被扭曲了），德国的巨大优势就在于它拥有完全贬值的货币。基于这种情况，即由于整个经济和生产机构贫困化，德国得以向英国和法国廉价推销其所有商品。卡尔韦尔继续分析得出的结论，我将逐字逐句加以引证。他说：“孕育着自身后果的货币政策和金融政策的这种结局，无疑将是强制性的，因为，在国民经济的目前情况下，要使金融市场和国家财政逐步恢复到平时的状况，简直不可思议。强制性发展的结局，归根结底，是国家彻底破产，从而最终证明国家的偿付能力已丧失殆尽。”

这就叫作国家破产。不妨再用相应的货币单位来表示这种状况，得出的结论是：战前，德国的国家财富相当于2250亿金马克，而其收入最高时达到400亿金马克。如果我没有说错，那么，这就是黑尔费里希根据统计资料推算出来的结果。目前，德国的国家财富相当于1000亿金马克，而国家收入是160亿金马克。（当然，这都是大概的数字。）观察德国经济发展的状况，我们发现，在战前发展的“狂飙”时期，国家收入从90年代中期直到1913—1914年战争爆发，平均每年增加10亿金马克。

90年代中期，德国的国家收入为220亿金马克，而战前为400亿金马克。可见，在28年中，国家收入每年平均增加40亿金马克。后来，在战争爆发前的7年内，国家每年减少收入40亿金马克，落到了它在德国资本（而正是德国资本创立了现代德国）发展的“狂飙’时期后期那样一种境地。显然，在目前情况下，德国根本无力偿还自己的债务和履行自己的义务，所以，就连右翼经济学家卡尔韦尔也不能不认为国家破产在所难免。如今，你们可以从大量德国书籍中看到用哲学、道义、法律等观点论述国家破产的文章。从道义观点出发也罢，不从道义观点出发也罢，反正这些先生们都不得不宣布国家破产。

法国在其资产阶级报纸上吹嘘它能医治好它的战争创伤。战后，法国在某些领域取得了一些成就，这是事实。但是，对成就估计过高，就大错特错。要援引法国的统计数字可不那么容易，与别国相比，法国很少披露内情。法国资产阶级也好，法国政府也好，都是如此。必须指出，在法国资本主义报纸上，有关法国经济统计的报道，历来谎话连篇。例如，我在法国报刊上至今也没有见过有关1920年炼铁工业的报道。将现有数字作一比较；我们发现，在农业方面，法国的牲畜头数减少了，1913年，法国拥有牛羊近1500万头，如今只有1280万头，1913年，拥有马700万匹，如今只有460万匹。小麦也是如此：1913年为8600万公担，如今6300万公担，采煤1913年为4100万吨，如今，加上阿尔萨斯一洛林和萨尔两省，也才有3560万吨，如果不包括这两个省，则只有2500万吨，只相当于1913年的50％强。还应当指出，法国不是通过调整本国经济，而首先是通过从德国及其殖民地榨取金钱和产品这种手段来医治自身创伤的。可见，法国状况的改善并不意味着整个经济振兴，而只不过是物易其主，把财富从德国手中转移到法国手中罢了。而更重要的是，法国所得与德国所失比较，相差一倍半至两倍，德国失去的多。

1919年法国的贸易差额是，逆差达240亿法郎，即进口大于出口，1920年，贸易逆差为130亿法郎。这样，法国在其状况所谓改善的这两年中，外贸逆差达370亿法郎。这个事实对法国货币所产生的影响，是不难估计的。诚然，今年即1921年第一季度，法国外贸没有出现逆差，于是，报界和议会便洋洋得意，宣称法国进出口大致相等。

然而，法国报纸中最明智的《时报》，却在5月18日这一期申报道：

“我国贸易得到改善，主要是因为减少原料进口，这无疑在近期内会使工厂产品的出口大幅度减少。”

所以，不是经济振兴和出口，而是减少原料的进口，即降低今后的生产率，才使贸易得到改善。

如今，法国的国债为3030亿法郎，比1913年增加9倍。假手德国以复兴国家的支出计1800亿法郎，两项合计5000亿法郎。1915年6月，纸币流通额将近60亿法郎，1921年6月接近390亿法郎，超过将近6倍。法国的预算向人们表明，国家经济已经破败到了不可收拾的地步。它本年度的正常支出为230亿法郎，用于占领区的特别支出为55亿法郎，用于复兴国家的支出为230亿法郎，总计超过510亿法郎。法国的纳税人缴纳了多少税金呢？众所周知，到目前为止，估计国家来自税收的正常收入为170亿法郎，而国家每年必须从预算中拿出150亿法郎用于偿还债务，拿出50亿法郎供养军队和官僚，也就是说，仅偿还债务和支付债务利息，以及维持国家机构，就需要200亿法郎．可见，175亿的正常收入尚不足以弥补上述开支，赤字通常达到55亿，这还没有把复兴国家所欠的巨额债务计算在内。

翻开法国金融界有影响的机关报《消息报》，它的领导人列昂・沙维侬在一篇文章中有如下一段话，“我们应当有效地保持国家金融与印刷机之间的联系，即继续维持通货膨胀的势头——继续发行纸币。”他并不隐讳其中的奥妙，说道：

“出路只有一条：要么继续发行纸币以弥补开支，从而使国家维持它那虚有其表的尊严，用假币蒙骗世界，要么承认破产，公开宣布：只有公开破产，才能避免通货膨胀。”这是法国一位担任领导职务的新闻记者兼金融专家、右翼社会党人沙维侬得出的结论。(不过，他是不是右派，我还不能确定。)的确，要么公开宣布国家破产，要么继续发行纸币，以苟延残喘，别的出路是没有的。这就是战胜国——法国的情况，而法国目前在欧洲无疑居于领导地位。

英国不久以前还明明是一个发了战争财的国家。在战争前半期，的确如此。瓦尔加同志（这份提纲就是我和他推荐给诸位的）的那本堪称佳作的小册子，依据公布的事实和数字，对英国的形势作了十分谨慎的评述，不过，他的结论应当加以修正，因为，从资本主义的角度看，英国目前的状况比不久以前变得更糟。战争期间，英国农业依靠国家大力资助而一度上升，现在，又逐渐退回到战前的水平。在煤炭开采方面，英国本来占有优势，采掘量在1913年为2．87亿吨，1920年则为2.33亿吨，等于1913年采掘量的80％，生铁产量在1913年为1050万吨，而1920却为800万吨，也等于接近1913年产量的80％。1921年情况如何，大家都知道，不用我来说了。由于矿工罢工，1月份采煤量为1900万吨，2月份为1700万吨，3月份为1600万吨。煤是英国的重要出口物资，也是英国整个对外贸易的基础。煤的出口额，在1913年为7300万吨，1920年为2500万吨，只等于1913年出口额的34％，即1／3左右。今年头五个月的出口额等于1920年头五个月出口额的48％。从总体上说，1920年，英国的对外贸易额，如果从商品本身而不是从商品的假象即价格来衡量的话，那么。比1913年减少1／3。据指导性的经济刊物《经济学家》报道，1920年5月份的出口额为1.19亿，而1921年只有4300万，这既不是用商品，也不是用产品，而是用价格表示的。尽管如此，出口金额仍减少64％。英国的预算也是如此，尽管幅度有所不同。战前，英国的国债总额为7亿英镑。现在，截至1921年6月4日，不多不少，恰好是7亿英镑，就是说，从战前到现在，国债增加了10倍。战前，陆海军军费预算为8600万英镑，现在为2.37亿，增加了几乎两倍。读读银行和工业企业董事会3、4月份的报告，你们就会发现，英国的国民收入比战前减少了1／3或1／4。不过，到底是1／3还是1／4，难以确定。英国经济生活衰退，其最有力的证据就是，英镑已今非昔比，虚有其表，名不副实了。如今，英镑只相当于面值的76％，而这有力地说明，当今时代是一个不稳定的时代，因为一度是世界上最坚挺，最有权威和无可争议的东西——英国金镑（在英语中，该词английскийсоверен当“统治者”讲）已失去昔日的光彩，变成一个相对值了。如今，德国哲学界大谈特谈相对论（我指的是爱因斯坦的哲学），我们不妨把德国哲学看成是对英国经济的报复，因为，英镑也已变成相对物了。其实，在德国，人们历来用哲学对经济贫困实行报复。

但是，也有振兴起来的国家。首先是美国，其次是日本。这是一个具有世界历史意义的事实，也是我们看待世界形势时，决不可忽视的事实。现在，世界经济重心已经从欧洲转移到美国了。欧洲业已衰落，而且在继续衰落下去。在此期间，美国获得了空前的发展。且看基本数据：

马由2000万匹增加到2200万匹。牛羊由6200万头增加到6800万头。当然，这不算很多。但煤炭产量就不同了，1913年煤炭产量为5．17亿吨，1920年达到5．8亿吨，增长幅度可观。石油产量由1913年的2．48亿桶上升为1920年的4．42亿桶，产量扶摇直上。棉花和生铁产量几乎停留在战前的水平上，但远洋航运业却突飞猛进。1913年建造的船舶总吨位为27．6万吨，1919年上升为407．5万吨，1920年为270．6万吨。造船业的迅猛发展，使美国快要赶上海上头号强国英国的水平。如果说，战前英国船舶的总吨位占世界半数以上，而美国只占50％，那么现在，相互关系发生了急剧的变化。如今，英国拥有世界总吨位的35％，美国为30％。众所周知，1913年，美国的汽车年产量不到90万辆，1920年，达到235万辆。现在，美国拥有汽车850万辆，平均每1．2个人就有一辆汽车。其余所有国家的汽车加起来，总共才有140万辆。出口额比战前增加了1．5倍。在出口方面，美国国内发生了对世界经济具有巨大意义的重大变革。这就是：战前即1905年，美国出口1／3的成品和2／3的粮食与原料，可是现在，比例变了，出口60％的成品和40％的粮食与原料，这说明，美国也成为工业输出大国。从1915年到1921年这六年来，美国的贸易顺差为180亿美元。要知道美国在世界经济中的地位，请看以下数字。美国人口只占世界人口总数的6％，土地面积占地球总面积的7％。可它提供的物产，分别占世界产量如下：黄金20％，小麦25％，商船30％，生铁40％，铅40％，锌50％，煤45％，铝60％，铜60％，棉花60％，石油66％，汽车85％。美国的经济优势表现为美元在世界金融市场上居于支配地位。欧洲对美国的债务为180亿美元．加上没有支付的利息和提供新的贷款，这笔债务每天都要增加1000万美元。欧洲对美国的债务是当今世界政治中一个事关大局的问题。

日本是暴发户，一是发战争财，二是因欧洲工业国退出世界市场而捞到便宜。不过，同美国相比，是小巫见大巫，因为它的生产机构远远不及美国。我不援引数字，只举一个事实，即1913年日本的采煤量为5600万吨，1920年为7600万吨，增加36％。其它工业部门，如玻璃工业，也有飞跃的发展。然而现在，由于欧洲国家纷纷回到世界市场上来，日本资本家要保住已经占领的阵地，就心有余而力不足了。日本工业现有从业人员不下237万，其中有27万人，即占从业总人数的1％，已加入工会，这对一个仍保有半封建关系的落后国家来说是一件大事。凡是了解俄国无产阶级的作用的人，都不会小看这笔数字。

同志们！现在我要讲一个十分重要的问题，即今后这种状况是否会改变，也就是，是否会恢复平衡。但在讲这个问题之前，我还想简单地指出一点，就是资本主义统计学家和经济学家可能说，俄国经济在此期间不也没有上去嘛。关于俄国的经济情况，列宁同志将作报告。我个人就此发表简单意见，完全是另有用意。美国国务卿尤兹在写给尽人皆知的，不，可以说是大名鼎鼎的龚帕斯先生的信中说，同俄国建立关系毫无必要，因为目前俄国不过是一个幅员辽阔的真空地带而已。尤兹认为，俄国经济贫困和衰败，其原因并不在于俄国遭到封锁和经历国内战争，他的理由是：第一，战前能自力更生的工业部门也垮了下来，第二，国内战争所动员的人力比世界大战少得多。尤兹先生不应当见怪，他是聪明反被聪明误，人人知道，俄国的人力动员也是俄国经济衰败的原因之一。除此之外，还有一点，他也没有说对，那就是在帝国主义大战期间，沙皇政府把熟练工人都留在工厂里，它不像我们那样，要靠他们去打仗。它有贵族，即一批训练有素的军官。而我们的军事机构在最困难时期多半是由熟练工人组成的，他们通常是我们最先动员的对象。现在，我们的军队正在复员，所以，我敢透露这个秘密。那时，我们面临四个战场，军队人数为530万，其中熟练工人占3／4。这对经济来说，是难以承受的莫大损失。再者，尤兹先生完全忘记，资本主义俄国是世界资本主义经济中的因素之一，它也参与瓜分世界市场。今天，我们连零星器件也感到不足，这些东西在战前我们不生产，而在封锁和国内战争时期就更谈不上生产了。我国经济领导人举过若干例子，譬如，我国缺少螺旋钻和测量仪器，我国需要矿井用圆钢缆和扁钢缆。这些东西，我国从来不生产。钢缆不足，给顿巴斯采煤业带来极其严重的影响。众所周知，某些机器所不可缺少的金属网，历来都从德国和英国进口，我国从来不生产。因此，就连战前能自力更生的工业部门也深受其损害。但是，不言而喻（也是不难证明的），即使在这种情况下，即在经历第一次帝国主义战争以后，在全军覆没和资本主义经济彻底崩溃以后，没有任何—种制度能像苏维埃制度那样，又继续坚持打三年战争，供给和武装军队而又不致于灭亡。当然，尽管如此，但我并不否认，我们在这方面也有过严重的失误。

好了，同志们，我该回答主要问题了。尽管在欧洲新工厂纷纷出现，但从总体上说，欧洲生产机构正趋于瓦解，交战国的国民财富较战前减少了1／3，这是无可怀疑的。那么，这说明什么呢？我们看到，战后经济生活逐步恢复正常。1919年到1920年初，是经济复苏阶段，但接着爆发危机。这基本上标志着一种常轨，既然在繁荣时期之后发生危机，那么，预料以后又会出现复苏。这是资本主义经济的自动进程，它一旦恢复，便达到平衡。关键就在于此。我先简略地谈谈复苏阶段，其实，我在报告近两年来的生产情况时，这一点已经提到了。

1919年春是经济繁荣时期。但整个资本主义世界在等待爆发一场大危机，而一想到危机将要造成的后果，就不寒而栗。

为了对付这场危机。它们作了精心准备，因而，从战时景气过渡到战后经济复苏，几乎是一帆风顺的。资产阶级无孔不入。1919—1920年，物价暴涨，投机生意兴隆，唯独生产别有一番景象。以英国，法国，尤其是东欧和中欧为例。在那里，即使在所谓经济繁荣时期，生产也连续下降。就美国而言，也并非各个工业部门都景气，这是因为，军工生产改为民需生产，即开采煤炭和石油，制造汽车和船舶。那么，到底工业景气过没有？贸易，特别是投机生意，倒是兴隆一时，这也并不奇怪。战后出现经济繁荣，有经济和政治－财政两方面的原因。经济方面的原因是，战后粮食市场愈来愈有吸引力：价格暴涨，于是军火投机商利用他们积累的资本经商，进行投机买卖，获取巨额利润。

产生这种局面，是因为国家唯恐出现太平盛世，索性就在和平时期保留了战时状态。因而在和平时期，通货继续膨胀，即继续发行纸币，发放工资补贴，对进出口实行管制等等。军事检查和军人专政在战后依然保留下来。战时投机买卖一变而为战后投机买卖，但这与生产发展毫无关联。相反，许多国家的生产继续下降。至于通货膨胀，请看以下明显的事实，法国货币单位由300亿上升为380亿，德国的由200亿上升到630亿，意大利的由90亿上升到220亿，等等。通过数字，用战前的经济水平，粗略地衡量现在的柏林，巴黎、伦敦、纽约，得出的结果是，其经济水平和战前的大致相同。在经过战争和投机生意兴隆时期以后，目前总的水平是：德国变穷了，其生产机构较战前缩减了许多，法国变穷了，但比德国稍强，英国也变穷了，但比法国又强，唯独美利坚合众国是暴发户。再看物价和货币流通情况。在这个“繁荣”的时期，德国的物价上涨幅度最大，达到7倍，法国小一些，英国更小，美国则微乎其微。可见，美，英，法三国，生产与其货币机构之间的矛盾并不大，而在德国却大得很。若将国家的虚拟财富即国债和纸币等等当作实在的财富看待，那么，国家越穷，就显得越发富有。这就是最近的经济形势即投机生意的真实写照。然而，这个实际上使交战国进一步贫困的经济繁荣的假象，却在政治上发挥了实际作用。

在《曼彻斯特卫报》一年一度的述评中，一位英国教授发表一篇颇有见解的文章，他说，“对我们来说”，即对统治阶级来说，1919年是“最危险的一年”。他写道：那时，从战场回来的人急于使经济改观，而“刚从战场回来的，情绪急躁的人可不是好惹的”。这位教授补充道，于是，国家投放了数以千万计的钞票，以防不测。国家依然成为最大的人为的市场，工人领取国家以各种形式发放的工资补贴，这样，资本得以渡过危险的复员时期。所以，这个经济繁荣的假象，帮助资本保住自己的阵地。

说到这里，不妨提一个问题：这次经济繁荣明明是起到一定的作用，明明是使不同产业部门的生产得到发展，因而这是否就是经济繁荣能使生产得到进一步发展的证明呢？这是否意味着，在进行革命尝试之后，或者说，在革命失败之后，经济繁荣占上风，就表明革命时机已经消失呢？在这方面，有人以马克思，恩格斯1850—1851年的著名结论为依据。我认为，近期内，尤其是目前，如果再度出现经济繁荣（而这并非不可能），那在我们的政治生活中，共产国际就将会经常遇到这个问题。我把这段引文读给大家听。恩格斯在谈到马克思时说：“他（指马克思）从这些事实中认定，1847年夏季商业危机是二月革命和三月革命的真正起因，而在1848年和1849—1850年出现的高度繁荣则是欧洲反动势力得以巩固的源泉。这是具有决定意义的情况。”1850年秋，马克思在致恩格斯的信中写道：“新的革命只能是新的危机的产物，而新的革命如同新的危机一样不可避免。”

现在，仍有许多同志认为，危机是革命的起源，而繁荣则是革命的掘墓人。经济繁荣到来之时，便是革命完蛋之日。这种观点也存在于执行委员会指派的委员会内部。

同志们！我刚才读的引文确有极其深刻的意义，但文中的思想表达得不十分确切。作为预言来说，它是错误的，就连恩格斯本人也承认，期望落空了，危机并不是革命的起因，1847年危机只能狭义地说是革命的起源。1848年革命之所以遭受资本的冲击而立于不败之地，是因为这次冲击遇到了多阶层社会结构的阻力，使资本转而同这些阻力进行斗争。这次革命将等级特权、农奴制残余几乎一扫而光，为资本的发展开辟新途径。在这种情况下，也只有在这种情况下，1849—1850年的经济繁荣才可以继续被认为是革命发展的阶段。因此，危机只不过是一种由社会条件所决定和资本在封建范围之内的发展所决定的次要刺激因素而已，而经济繁荣则是在革命完成其摧毁特权等极其重要的直接使命以后，推动革命进行到底的次要动力。忽略这一点，就不能对引文作出正确的解释。资本的发展周期历来是，繁荣，然后是紧张，低落，继而是危机，等等。资本发展的过程还不限于这个公式。这个公式不足以从历史上说明它的发展过程，因为资本朝两个方向发展。初期的发展是发展生产力。它曲线上升，上升的过程伴随着波动和突发，这便是危机和繁荣时期。即便50年来资本逐渐在发展，但这个周期是确定无疑的。不过，这个周期不完全符合那些资本主义生活变动迅速的国家的发展情况。发展中的资本虽然也有波动，但曲线呈上升趋势。在日趋没落的资本主义社会中，虽然曲线呈下降趋势，但也不是直线下降，而总是伴随着波动。

《时报》元月号曾发表一份统计表，我摘录下来了。该表显示自北美独立战争至今138年的情况。假如我没有弄错，在此期间，我们经历了16个周期，即16次危机和16个经济繁荣阶段，每个周期大约8年零8个月，即将近9年时间。请问：这是不是蛇形运动过程？但也是一个相对上升的过程。它的起点是每一个英国人平均2英镑，即人均24个金马克。在此期间，人口增长近3倍，对外贸易额增长更多，所以人均达到30．5英镑，1920年，人均达到65英镑（是用货币而不是实际价值来表示的）。生铁生产的发展也是如此。在此期间，这两条线大体上是平行发展的；刚才讲到，1851年是1848年革命以后资本主义发展的狂飙时期，1851年初，对生铁的需求量，人均4．5公斤，1913年则上升为46公斤。此后，便走下坡路。这，是138年来总的发展情况和发展结果。对这条曲线仔细加以分析，就会发现，它由五个部分组成。若将这138年划分为若干时期，就会看到它有五个不同的时期。1781年至1851年，发展速度十分缓慢，几十年间几乎没有进展，只是从1851年起，出现上升趋势。我们看到，在60年间，对外贸易额由人均2英镑增长到5英镑。其后22年间，又由5英镑上升到21英镑，生铁需求量也由人均4．5公斤增至13公斤。此后，自1873年起，是萧条阶段。自1878年起，几乎到1894年止，英国贸易，（即便将英国对海外企业投资的资本利息也计算在内）不景气。在这22年间，人均由21英镑下降为17．4英镑。此后，一直到1913年，又有回升，从17英镑上升为30英镑。在进入战争时期和战后时期，情况也是如此。可见，第一部分呈上升趋势。1913年至1917年，上升幅度很小。同志们！这对于判断当前及未来的形势极为重要。资本主义的发展分第一次运动和第二次运动，而第二次运动历来在第一次运动的基础之上发生，这就是高涨、衰落即萧条。在这里我们看到一种起伏现象，即繁荣与危机相互更替，不过它们丝毫不表示资本主义是在发展还是在崩溃之中。这种起伏可以比作人的心脏跳动。心脏跳动只表示人活着。不消说，资本主义还没有灭亡，只要它活着，它就要呼吸，这也就是起伏。但是，一个生命垂危的人的呼吸同一个发育时期的人的呼吸绝对不同，这也适用于我们所说的情况。抓住恩格斯的引文不放，而忽略这些基本事实，是十分危险的。因为，正是在1850年即马克思和恩格斯进行考察以后，形势突然转变，出现了资本主义发展的狂飙时期，而1848年革命为这一时期的出现廓清了道路。这是关键所在。在资本主义发展的狂飙时期，复苏和繁荣来势凶猛，而危机仅仅是表面现象，且为时不长，但恰恰是这样一个时期促使革命销声匿迹。现在，问题不在于经济形势能否好转，而在于经济形势是否起伏，是呈上升趋势还是呈下降趋势。这才是症结所在。现在，回过头来再谈刚才已经说过的基本事实。刚才说过，欧洲衰落了，欧洲的生产机构比战前缩减许多，经济中心已移到美国，但经济中心移到美国并不是因为美国逐步发展，而是因为美国利用了欧洲的军火市场，并把欧洲排挤出世界市场。这是历史上罕见的情况，即四年半以来，为了战争，欧洲不惜消耗全部有生力量，可到头来，却增强了美国的实力。

我认为，美国正是借此赢得了短暂的高度繁荣时期。但这种情况再也不会发生了，因为，欧洲在倒退以前，已为美国建立了一个纯粹人为的市场，现在，任何一个市场都不可能取而代之。而欧洲在完成此项使命之后，就再也无能为力了。战前，欧洲市场可容纳美国全部工业产品的一半以上，即将近60％；战争期间，美国的出口额较战前增长近两倍，欧洲对美国的作用就更为重要了。可是战后，欧洲这块大陆已几乎人财两空，限于黄金或其它商品等价物，它从美国进口商品已完全不可能。这也恰恰是日本和美国爆发危机的原因。在经过短暂的、持续将近两年的高度繁荣时期之后，一场实实在在的危机终于爆发了，就欧洲而言，这场危机意味着，“你穷，你得量入而出，你休想再从美国进口所需要的商品。”就美国而言，这场危机意味着：“战争打了四、五，六年，欧洲的财富你也掠夺了四、五，六年，你是一个暴发户。可是好景不长。”其它国家完全破产了，它们的生产机构必须重建。各国人民必须重新进行内部分工。法国和德国的经济因在战前和战争期间有所发展而仍在自动地维持着。但是，德国必须后退，以调整和整顿本国经济机构，而且，如不爆发革命，那正如在战争期间国家不得不干预经济以克服战争造成的困难一样，现在也必须继续执行原来的政策。如果事态继续朝着这个方向发展，国家就必须干预经济，首先确定生产资料与消费资料之间的适当比例。换句话说，只要不爆发革命，要想建立必要的、正确的对比关系，就要求助于战争，求助于各种补救措施。法国乃至整个欧洲也不例外，除非经济生活逆转的时期，即受害最深、老本损失最大的资本主义国家彼此拉平的时期不再持续下去。在这个彼此拉平的时期，美国休想继续保持它最大和最重要市场的原有规模。也就是说，就美国而言，上述危机就不是一次暂时的、正常的危机，而是一个漫长的萧条时期的开始。我们再来看看一份说明不同时期的统计表吧！萧条时期持续了长达70年之久，而后，自1851—1873年，又是繁荣时期。在这繁荣昌盛的22年中，有过两次危机和两次复苏，复苏是实实在在的复苏，而危机却是小小的危机。其后，自1873—1890年中期，再次萧条，至少也是发展速度缓慢。继而再次出现空前的繁荣。凡此种种，无不是一种适应的过程即拉平的过程。任何国家的资本主义只要看到自己的某一市场过饱和，就必然要从其它市场寻找出路。在上述不同时期，究竟是停滞、前进或倒退，取决于诸如经济危机、革命等等重大历史事件。这就是资本主义发展的主要特点。

当前，资本主义已进入漫长而严重的萧条时期。其实，想想过去，这也在意料之中。早在1913年，经过20年蓬勃发展，世界市场已不能满足德国，英国和美国资本主义发展的需要。对此，这几个资本主义发达国家早就心中有数。它们认定：为避免这个要持续多年的漫长的萧条时期的出现，就要制造尖锐的战争危机，就要消灭对手，共同占有已经拥挤不堪的世界市场。谁知，战争旷日持久，导致一场不仅尖锐而且漫长的危机，战争彻底破坏了欧洲资本主义的经济机构，而使美国获得蓬勃发展。但是，战争使欧洲民穷财尽，最终也使美国陷入深刻的危机之中。它们本想避开萧条，但事与愿违，欧洲贫困化反而使萧条局面愈演愈烈。

同志们，以上是择其要点对经济形势的特征所作的说明。根本未涉及革命问题。不论今后资本主义能否振兴，但它现在继续存在，继续发展。1919年，战后复苏有了初步迹象以后，一位大概名叫帕什的英国人提议筹措25亿英镑（折合400多亿金马克）的国际借款，以重建遭战争破坏的国家。当时的设想是，筹措和利用这笔国际借款，实现人类空前的大繁荣。不难看出，这是被歪曲了的资本主义形象使这伙人想入非非，他们自以为，他们既然能毁掉众多的城市、铁路，庄园和舰艇，那么，把战争的破坏在写有“400亿、500亿金马克”字样的纸上象征性地画一画，也就能摇身一变而为富豪巨贾。这真是着了资本主义社会的魔，连资本家也晕头转向了。但这是一厢情愿。就说铁路交通，哪怕是恢复到接近战前的水平吧，这是非办不可的事情，可是他们完全忽略了，恢复工作要在社会完全被破坏的情况下进行。

下面就来讲讲社会平衡问题。人们常说，有了新的基础，资本主义就能自动恢复，这种指导思想不仅库诺夫有，而且希法亭也有。这种自动论是机会主义的重要而典型的特征。那么，应当怎样认识资本主义的恢复这个问题呢？当然，假如阶级斗争的社会因素不激烈地与之抗争，资本主义的恢复是可能的。假如欧洲以至全世界的工人阶级容忍资本主义为恢复国内的正常秩序而进行种种试验，那么不出20年或30年，欧洲就要牺牲工人2000万到3000万，因为现在移居美国不是上策。美国现有失业工人500万，今后几年，也许几十年，失业人数还将增加。侨居国外不再是安身立命之道，因为，我已经说过，失业问题在美国不是一朝一夕所能解决的。只有牺牲一代工人，以美国这个世界头号强国为首的新的世界资本主义平衡才能恢复。到那时，欧洲与美国的关系就如同过去西班牙与英国的关系。欧洲文明也将受到这个刚刚复兴的资本主义的束缚而只能苟且偷生。那么，这一切可不可能不发生呢？从理论上讲，不可能。如果我们忽视阶级斗争，那么资本主义社会的自动作用也将导致阶级斗争。德国有一位学识渊博的反动教授奥托・霍特契，他有一句话说得很中肯。他在论述经济形势的文章中说：我们将不得不采取在世界范围内削减工资的办法，但工人绝不会心甘情愿，他们必定要造反。这是必然的发展趋势，不论我们把这种趋势称之为“资本主义自动作用”也罢，或者“资本主义剥削”也罢。但我们不是机会主义者，机会主义者认为，只有资产阶级的意志才是客观的依据，我们绝对不能对资本主义的自动作用熟视无睹。这些老爷根本不把工人阶级的意志放在眼里，所以他们认为，从总体上说，资本主义的发展是一个自动的过程。霍特契教授说：“我们不妨把这种现象称作自动作用或者剥削。如果工人阶级追随改良派，那就是自动过程，如果工人阶级接受充满活力的共产党的领导，那他们就会奋起反抗剥削。”这样一来，恢复资本主义的平衡过程就完全改观了。在此期间，有一个至关重要的情况，那就是欧洲倒退了。德国仍像90年代中期那样贫穷。但德国的社会结构并没有倒退，相反，战前最后20年的发展所引起的尖锐社会矛盾，因战时和战后繁荣时期及危机时期的发展而益趋尖锐化。因此，经济基础脆弱了，国家财富和国民收入减少了，阶级矛盾也就必然加剧了。这恰恰说明，有利害关系的阶级为分沾不断减少的国民收入而越发互不相让。

这就是亨利・库诺夫先生或其它人所幻想的恢复平衡的蓝图所遇到的一大难题。资本主义为恢复平衡而采取的一切步骤，都对社会平衡立刻产生决定性影响，即进一步破坏社会平衡，进一步促使工人阶级奋起斗争。要达到平衡，首先就要整顿生产机构，而这就需要积累。要实现积累，就必须提高劳动生产率。靠什么来提高？靠大幅度增加工人阶级的劳动强度来提高，因为战后三年来劳动生产率下降是有目共睹的事实。要在资本主义基础上恢复世界经济，就必须重新具备世界等价物即金本位。离开它，资本主义经济就混不下去，因为物价大涨大落（在德国，因货币波动，有时在一个月之内，物价竟上涨百分之百）使生产根本无法维持下去。资本家并不热衷于生产，因为投机生意正从远处向他们招手，投机生意远比缓慢发展的生产更有油水可捞，因而也更有诱惑力。恢复金本位意味着什么呢？就法国和德国而言，意味着宣布国家破产。但宣布国家破产，就意味着国内所有制关系发生大变动。在宣布破产的国家里，一场为分沾新的国家财富的争斗又要开始，从而朝阶级斗争又迈进一大步。不仅如此，这一切还意味着失去社会的和政治的平衡，即意味着革命运动。要知道，宣布国家破产，并不等于就能一改现状而立刻恢复平衡。宣布破产之后，将照旧延长工作时间，废除八小时工作制，提高劳动强度。按照霍特契先生的说法，这叫作资本主义剥削，工人阶级当然要反抗。总之，恢复资本主义平衡，从抽象的理论上说，是可能的。但恢复过程不能在社会真空和政治真空中进行，而只能通过阶级来进行。资本家老爷们能维持至今，全靠不稳定的社会平衡，而在恢复经济生活平衡的道路上每迈出一步，即使是很小的一步，都是对不稳定的社会平衡的一次打击。这一点至关重要。

综上所述，不能不得出结论，资本主义的发展，不论其发展速度缓慢或者较快（发展速度问题不必争论，因为在这个问题上，我们已遭到历史无耻的愚弄），都没有在中欧和西欧导致无产阶级专政的胜利。但如果因此而企图像改良派那样断言，在此期间，资本主义世界的经济平衡已不知不觉地恢复了，那是荒谬绝伦，一派胡言。就连有头脑的死心踏地的反动分子如霍特契教授，也不敢下此断语。霍特契在他的年度评述中有两句话，大意是：1920年没有给革命带来胜利，也没有使资本主义世界经济得到恢复。这仅仅是一种不稳定而又十分短暂的平衡。我已经引证过沙维侬先生的话，这位先生也说，“在法国，资本主义经济受国家财政，通货膨胀和公开破产的影响，极有可能进一步崩溃。”这表示什么，我在前面已经说过。以上，我向诸位说明了资本主义所经历过的最深刻的一次危机。三四个星期以前，资本主义的报刊放出一股风，仿佛有了盼头，繁荣时期就在眼前了。不过，现在就可以看出，这股春风刮得未免太早了。财政状况确有好转，即不像以前那样紧张。市场物价下跌，但这决不等于贸易复兴。交易所十分不景气，生产继续下降，美国冶炼业的开工率现在只等于开工能力的1／3。在英国，最后一批高炉已经熄火了。足见生产在继续下降。当然．倒退的过程不会自始至终以同一速度进行下去，这绝对不可能。资本主义这个机体必定会有喘息的时机，它将吸入一点新鲜空气，将会出现转机，但因此而断言繁荣时期就在眼前，为时过早。新时期到来以后，它们就要试图消除虚假财富过剩与基本贫困之间的矛盾，接着，经济机体又要痉挛。我已经说过，凡此种种，都向我们表明，经济正处于深刻的萧条之中。由于经济萧条，资产阶级必将变本加厉地压迫工人阶级。这一点我们现在就可以看到。例如，先是美国，英国这些较为有生气的资本主义国家，继而整个欧洲都已开始削减工资。这将导致一场维护工资的伟大斗争。我们的任务是，把握经济形势，扩大并深化这场斗争。这一点不成为问题。成为问题的是，维护工资的伟大战斗（在这方面，英国矿工罢工为我们提供了典型范例）能不能自动地导致世界革命，最后一次国内战争和夺取政权的斗争。其实，这种提法本身就不符合马克思主义。我们不具备足以保证下一步发展的自动担保机，但如果一场危机带来暂时的复苏，那对我们的发展又将产生什么影响呢？许多同志说，如果在此期间出现复苏，那对我们的革命来说是一个不祥之兆。绝对不是。在工人阶级革命运动和危机之间根本不存在自动的依赖关系。只有辩证的相互关系。这一点必须明白。

让我们看看俄国国内的关系吧。1905年革命失败了，工人遭受了重大牺牲。在1906年和1907年又有过几次、也是最后几次革命风潮。1907年秋便爆发了世界性大危机。危机信号是纽约交易所在一个黑色星期五发出的。1907年，1908年和1909年是俄国经历深刻危机的三年。在此期间，革命运动销声匿迹了，原因是工人饱受斗争之苦，又逢大萧条，难以振奋起革命精神。究竟是危机还是复苏能导致革命，当时俄国围绕这个问题争论不休。

那时，我国有许多人坚持认为，只有经济复苏才能使俄国革命运动再度兴起。果然，经济复苏了。1910年、1911年和1912年是我国经济状况好转的三年，经济复苏使一度丧失勇气，精神沮丧和软弱无力的工人重新聚集起来。他们重新认识到自己在生产中的作用，并且先是在经济领域，继而在政治领域转入了攻势。战争快要爆发的时候，工人阶级凭借经济繁荣，壮大了自己的力量，能够发动直接的冲击了，因此，如果现在即在工人阶级因危机和长期斗争而疲惫不堪的时候，我们不能取得胜利——也很难取得胜利——那么，形势的变化和福利的改善，对革命有百利而无一害。如果形势变化即复苏标志着长期繁荣的开始，那对革命确实有害。这是因为，长期的繁荣意味着市场扩大，而这是根本不可能的。资本主义经济本来就遍及全世界。欧洲的贫困化和美国在庞大军火市场上的崛起，为这样一个结论提供了佐证，即不可能通过在中国这样的国家和西伯利亚这样的地区发展资本主义的途径来恢复繁荣。固然，美国资本主义正在上述国家和地区寻求和开辟销售市场，但其规模无法与欧洲相比。就是说，我们处在萧条时期的前夕，这是毫无疑义的。

既然前景如此，那么危机的缓和不仅不是对革命的致命打击，反而是工人阶级得以喘息的机会，工人阶级可以趁此机会，在更坚实的基础上发动冲击。这是一种可能。另外一种可能是，尖锐危机将转变为持续危机，进—步加剧，并持续多年。这一切都并非不可能。在这种情况下，资本主义大国的工人阶级就只有吸取以往的经验，全力以赴地夺取国家政权，这种可能性显然存在。而认为资本主义平衡能在新的基础上自动恢复，认为资本主义能在今后几年内振兴，那是妄想。在当前经济处于完全停滞的情况下，这根本不可能。

我们还应当注意一个因素，就是国际形势，世界形势，即资本主义国家之间的相互关系。我已经占用你们不少时间，因此，我的讲话要尽可能简明扼要。总之，战后形成的世界关系极其反常。什么是战争？战争就是武装起来的帝国主义动用自己的武器。什么是帝国主义？帝国主义就是资本主义灭绝小国的野心。小国不仅指瑞士，而且指法国、德国这样一些国家。资本主义妄图为资本主义的生产力建立世界帝国主义。这就是帝国主义发展的意义所在。德国最能代表这种倾向。德国宣称：整个欧洲都应当置于它的监督之下。法国从一开始就怀有瓜分德国的野心。欧洲国家的联合都有法国资本主义精神的烙印。欧洲本是众多小国的总合，但现在和战前相比，小国的数量大为增加。如今，在前奥匈帝国的领土上建立了10个关卡。欧洲已经巴尔干化，这种说法已相当普遍。那些曾经助长了军国主义的种种矛盾和磨擦不仅没有消除，反而愈来愈深。1914年战争以前，欧洲（俄国除外）的兵力为515．2万人。据今年上半年的表报，目前现役军人已达701．4万。可见，军国主义有增无减。若把俄国军队发展顶峰时期的兵力计算在内，则这个数字还要大。再看中欧和东南欧，这是欧洲两个受害最严重、日子最难过的地区，尽管如此，但那里的军国主义也有增无减，这是因为那里兴起若干新的小国，它们各有自己的关卡，国境和军队。海军也是如此。这一切都严重地阻碍经济发展。爆发战争的一个主要原因就是欧洲经济无法承受军备的重担。于是来一个宁肯受罪一次，也不常年受煎熬，谁知事与愿违，罪也受了，可日子反而比战前更难熬了。

法英之间的对抗日益加剧。翻一翻法国半官方的报纸，就会一目了然。英美之间的矛盾日益加深，并将继续自动地加深，因而一场流血冲突也在自动地迫近。（这才是名副其实的自动论。）这种矛盾的动因，我们人人都清楚。从经济统计中也不难看出这种动因。英国正被排挤出世界市场，失去主要经济大国的地位。英国工业一蹶不振。美国两个工人的生产顶得上英国五个工人的生产。这是英国一家权威的经济期刊根据美国和英国的统计资料加以证实的。美国两个工人凭借性能优越的机器和更为完善的组织生产出采的产品，顶得上抱残守缺的英国经济机构中五个工人生产出来的产品。英国的煤炭出口额巳不占首位。刚才说过，美国石油开采量占世界石油开采总量的70％，而石油这种产品目前巳成为重要的国际因素之一。美国人指责英国最近收买了所有石油资源，说英国现在占有世界石油开采量的将近90％。其实，这些石油资源目前尚属潜在的资源，或者说是地下资源。而美国正在开采现有全部被开采的石油资源的70％，并将石油产品立即投放到国内和国外市场。英国的石油资源只是经地质勘查而探明的资源，开发这些资源需要资金，而眼下英国缺乏这笔资金。退一步说，英国确实占有世界石油开采量的90％，而美国的石油资源日渐枯竭，这也无非是美国早日决战的又一个论据。美国向墨西哥和美索不达米亚提出了无理要求，提出无理要求的根据是，以美国的汽车制造业而言，再过10—15年，美国要发生石油危机。即便如此，那也不过是多了一条美国不等这种石油危机爆发就发动战争的理由罢了。这是一个再生动不过地、再明显不过地向我们表明自动作用的事实。据美国造船计划资料，到1924年，美国舰队将比英国与日本两国舰队总和还要强大得多。这个造船计划的指导原则是：美国舰队必须超过两个迄今最强大的舰队总和。美国许多民主党人扬言：到1923年，甚至到1922年底，美国就要同英国平起平坐。至少是，英国已经大难临头，若不猛省，则自身难保。战前，我们亲眼见过和平时期军事上对峙的局面，就像是在一条铁轨上对开着两列火车，它们随时都有相撞的可能，只是出事地点还不详，相撞的日期也没有在日历上标明。这一次却不同，白纸黑字，写在世界历史的日历上了。日期在1923年或1924年。英国要么心甘情愿退居二等强国，要么挟大英帝国的余威，豁出老本，豁出老命，孤注一掷，在瞬间的生死较量中决一胜负。各二等强国或者三等强国的一切条件，关系和部署，一概从属于资本主义世界的这个重大问题，并围绕这个轴心运转。这是一个未必能促进资本主义平衡得到恢复的时机。对此，不仅统治阶级看得清清楚楚，而且这两个国家以至全世界的工人阶级也心中有数。可见，这是一个社会发展问题，这种发展一旦失去动力，也就停滞不前了。经济基础脆弱了，要一下子恢复，这在最近的将来根本不可能，即便可能，恢复的程度也极其有限。

在各国及其重要的工业部门中，这个基础必将愈来愈脆弱，社会分工问题必将日益尖锐化，国际关系也是如此，究其原因，就是世界变穷了。资本主义国家的相互关系，以至各阶级的相互关系日趋紧张，也都是因为上述缘故。

谈到阶级，必须指出，已经成立托拉斯的资产阶级，倚仗垄断地位，利用普遍贫困化而发财致富，尚未成立托拉斯的资产阶级，无论绝对地讲或相对地讲，变得愈来愈穷。它在继续破产，它的利润在继续减少，它在国民收入中的百分比也在继续下降。

再谈农民。战争初期，给人的印象是，农民因为有大量钞票，偿还了抵押借款而变得越来越富。资本主义的辩护士便借此说明资本主义经济日趋巩固。但我们的提纲指出，农业的含义并不是偿还抵押借款，而是耕耘土地，就这一点而言，农民因工业不景气而处境十分艰难。我们看到，美国、加拿大、澳大利亚、南非的农场主变穷了。我们看到，在日本的佃农中间，风潮迭起。欧洲广大农民群众的处境不断恶化。保守党和改良派满心以为可以站稳脚跟的所谓新兴中间阶层，越来越不起作用。普遍贫困化，而主要是货币大幅度的贬值，导致农民由一个维护国家的因素变成一个引起骚乱和暴动的因素。

从革命的角度看，所有这一切，总的来说，对工人阶级十分有利，但也造成了错综复杂的局面。因为我们要发动的并不是杂乱无章的、原始的冲击，其初级阶段我们在1918—1919年间在欧洲已经见过。我们认为（从一定的历史意义上讲，也应当这样认为），在资产阶级乱了阵脚的时候，这种冲击应当一浪高过一浪，在冲击的过程中，工人阶级的领导阶层的觉悟也应当提高一步，这样，经过一年或两年，无产阶级就将夺取国家政权。这种历史机会不是没有过，只是错过了。不知是因为资产阶级发了善心，还是因为它心怀恶意，反正资产阶级依靠诡计、经验、组织和对权力的野心，而在历史上赢得了相当长的喘息时机。既没有出现任何奇迹，原来遭毁灭的、遭焚烧的，遭破坏的也没有一样得到恢复，可资产阶级竟然能够在贫困之中不迷失方向，将它的国家机器重新运转，并利用工人阶级的弱点。从革命前景上看，形势变得复杂了，但仍然对我们有利。今天，我们也许更有理由说，从总体上看，形势对革命十分有利。然而，革命并不那么顺从，那么乖巧，以为能用绳子牵着走。革命自有其波动、危机和高潮。这既是由客观情况，也是由工人阶级主观的内部分化所造成的。在战争结束与和约缔结三年后的今天，工人阶级已经焕然一新了。这不是战前那个在数量上有计划地增长的工人阶级，不是那个在战前熟悉的环境中按产业、按行业和部分地按政治观点组织起来的、保留上个时代的种种偏见和优点的工人阶级。今天的工人阶级是从日趋没落的小资产阶级以及农民和无产阶级化的广大家庭主妇和女工中急剧分化出来的业已成长起来的工人阶级。（在法国和日本，无产阶级化的妇女被吸引到生产部门去的现象尤为普遍。）今天，一方面有了这个新兴的工人阶级，另一方面，还保留着由战前旧工会干部、党的官僚、熟练工人和受过职业训练的工人（他们缴纳会费，以为通过工会就能迎来完善的社会制度）组成的阶层，还有在隆隆的炮火声中觉醒的青年工人以及刚刚开始觉醒的妇女这样一个落后阶层。他们无不被这个伟大运动和这些事件卷入和推进政治斗争中去。只是有的阶层取得了经验，而有的则没有，有的碰了钉子，开始审时度势，而有的则偏偏在此关头跃跃欲试，不顾及斗争后果。形势发展得如此复杂，其原因就在于此。当然，假如资产阶级从一开始就屈膝投降，那我们就不必急于去教育工人，待我们掌权以后再着手教育落后阶层也不晚。这全怪资产阶级保住了国家机器。它疯狂地抵抗，工人阶级的各个阶层相继遭到它的反抗，而只得退却。共产党的重要任务之一是，在此基础上将工人阶级的各个阶层从精神上、政治上和组织上联合起来，开展反对资本的斗争。当前在斗争中要着重争取这些群众，进而使他们联合起来。要善于在复杂的阶级相互关系中领导群众进行斗争。

眼下，农民的情况较战前对我们有利得多。到了决战关头，新的中产阶层拜倒在资产阶级脚下，未尝不可能。但是，在斗争日益加剧的时期，我们已有办法使新的中产阶层在政治上保持中立，用我们的行动牵制它，即迫使它不与我们对立。我们看到，资产阶级内部也存在斗争。我们决不像机会主义者那样，充当尚未成立托拉斯的资产阶级的代表人物。我们应当把工人阶级团结在自己的周围，努力在农民中间和中产阶层中间逐步站稳脚跟。这样，我们就能加深已经成立托拉斯和尚未成立托拉斯的资产阶级之间的矛盾，在法国和英国，它们现在正为夺取政权而决一死战。

总之，当前即共产国际第三次代表大会召开的形势，与第一次和第二次代表大会召开时的形势不同了。那时，我们表达了我们的远大志向，提出了我们的基本路线，并下定决心沿道这条道路前进，因为在这面旗帜下我们能把无产阶级联合起来，战胜全世界……总的来说，我们的路线至今仍是正确的。只是未能预见会有偏差和波折，今天，我们觉察到了。我们从失败和失望中，从无数的牺牲和在各国的错误发动中觉察到了。这种情况在我们俄国更是司空见惯。今天，我们才看到，才意识到，我们同终极目标，即在世界范围内夺取政权，实现世界革命，还有相当的距离。那时，在1919年，我们认为，这是只消几个月就能办到的事情；而今，我们要说，这是一个也许要若干年才能解决的问题。确切的时间，现在不敢说，但有一点是肯定的，形势正朝这个方向发展，而且，近几年来，我们在全世界的力量已较过去大力增强了。

我们还没有把全世界工人阶级的多数争取过来，但比起一两年前，现在拥护我们的无产阶级已居多数。待我们对情况作了实际分析（这是代表大会的重要任务）以后，待我们对各国的形势作了研究以后，我们必能得出结论：斗争也许是长期的，进展也不像我们所希望的那样迅速。斗争将是艰苦的，需要作出无数的牺牲。我们积累了经验，得到了磨练。我们有了在斗争中随机应变的本领。我们既能拟定明确的路线，也能预料在贯彻纯粹革命的路线的过程中可能发生的形势变化。即便在资本主义阶级分化，瓦解的情况下，我们也能应付裕如，能随时集中工人的力量进行社会革命。我想，我们的胜利和我们的失败都足以证明，我们同独立社会民主党人的区别不在于我们说过我们也许在1919年就能取得革命成功，而他们回答说，革命要晚许多时候才能发生这么两句话。区别绝不在这里。区别在于，社会民主党和独立社会民主党一贯支持资产阶级反对革命。而我们不同，我们过去和现在都决心把握每一个时机，不论在形式上有什么变化，来发起革命冲击，夺取政权。（长时间地热烈鼓掌。）

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

巴黎公社的教训（0）（1）

由于新近的革命斗争所获得的经验，首先是俄国而且还有德国和匈牙利最近的革命所获得的经验，我们每次研究公社的历史时，总是从一个新的方面去理解它。法德战争是一次鲜血的迸发，是一场巨大的世界屠杀的预兆；巴黎公社闪电般地预示了世界无产阶级的革命。

公社为我们展示劳动群众的英雄气概，展示了他们能结成一个整体的力量。展示了他们能为未来而英勇献身；但是同时，它也告诉我们，群众没有能力选择他们自己的道路，他们领导运动优柔寡断，初获胜利就致命地停止前进。这样，便使敌人得以喘息，重振旗鼓。

公社出现太晚。它完全有可能在9月4日夺取政权，并且让巴黎的无产阶级在反对所有旧势力的斗争中，在既反对梯也尔又反对俾斯麦的斗争中，一举成为全国工人的先锋。但是，政权却落到巴黎议员这些民主空谈家的手中。巴黎无产阶级既没有政党，也没有由过去的斗争使他们与之紧密相联的领袖。自以为是社会主义者并且寻求工人支持的小资产阶级爱国者，实际上对自己没有信心。他们动摇了无产阶级对自己的信心，不断地追随口袋里只装了一些含糊的革命词句的著名律师、记者、国会议员，以便把运动的领导权交给他们。

茹尔・法夫尔、皮卡尔、加尔涅—帕热斯（2）之流9月4日在巴黎夺得政权的原因，同使保罗—彭古尔、亚・瓦廉、勒诺德尔（3）和许多其他人一时成了无产阶级政党的主人的原因，是一样的。

勒诺德尔和彭古尔，甚至还有龙格和普勒马纳这类人，因为他们的共同感受、他们的知识分子特性和他们的品行，对茹尔・法夫尔和茹尔・费里之流总是比对革命的无产阶级更亲近。他们的社会主义术语只不过是一副使他们得以影响群众的历史面具。而且正是因为法夫尔、西蒙、皮卡尔和其他人使用了并且滥用了民主主义—自由主义的术语，他们的子孙们才不得不采用社会主义的术语。但是，这些子孙们毕竟是其父辈的好后代，并且继承了父辈的事业。当需要决定的不是内阁的派系组成问题，而是哪个阶级在法国夺取政权这一题更为重要的问题时，勒诺德尔、瓦廉、龙格和他们的同伙就会来到米勒兰——镇压公社的刽子手加利费的合作者——的阵营里。……当这些在沙龙和议会里高谈阔论革命的人在现实生活中发现自己面对革命的时候，他们就不承认革命了。

工人的政党——真正的工人政党——不是玩弄议会花招的机器，它是无产阶级通过积累经验而组织起来的。党以它过去的全部历史为依据，从理论上预见发展的道路，预见各个发展阶段，并从中引出必要的行动准则。只有靠这样的党的帮助，无产阶级才能摆脱总是重蹈历史覆辙，摆脱它的踌躇、优柔寡断和错误。

巴黎的无产阶级没有这样的一个党。充斥于公社的资产阶级社会主义者，举目遥望太空，等待着奇迹或什么预言的出现而迟疑不决，在此期间，因为一些人犹豫徘徊，另一些人想入非非，使群众到处摸索而不知所措。结果革命很晚才在他们之中爆发，巴黎被包围了。无产阶夺得政权，过了六个月他们才重新记起过去革命的教训、往昔战斗的教训和反复背叛的民主的教训。

这六个月是一个不可弥补的损失。如果1870年9月在法国无产阶级的最前列已经有一个采取革命行动的集中的党，全部法国历史以及包括它在内的全部人类历史就早已改变方向了。

如果说政权在3月18日落到巴黎无产阶级的手中，那并不是因为无产阶级有意去夺取它，而是因为敌人放弃了巴黎。

这些敌人不断失利；工人们鄙视、憎恶他们，小资产阶级不再信任他们，大资产阶级害怕他们不再有捍卫它的能力。士兵们敌视军官。政府逃离巴黎，以便在别处集结力量。这时，无产阶级就成了形势的主宰。

但是，它只是在第二天才明白这个事实，革命意外地降临在它的身上。

这第一个成功成了消极状态的新根源。敌人已经逃往凡尔赛，这不是一个胜利吗？在那时，几乎不用流血就可以打垮政府一伙。在巴黎，以梯也尔为首的所有部长本可以被俘获，没有人会出来保护他们。但是也没有这样做，因为没有一个对形势有全面理解和有实现其决议的专门机构的集中的党组织。

残存的步兵部队不想退却到凡尔赛去，联结军官与士兵的纽带是相当脆弱的。如果在巴黎有一个起指导作用的党的核心，它就能使几百名或者起码几十名热心的工人加入撤退的（因为已经有了撤退的可能性）军队中去，给他们下达下列指示：增强士兵对军官的不满，利用心理上最有利的时机使士兵脱离他们的军官，使他们回到巴黎，与人民联合起来。据梯也尔的支持者们自己承认，这本可以轻而易举地实现。可是没有人想这样做，也没有任何人去想它。在重大事件之中，只有一个渴望革命、准备革命、头脑冷静的革命政党，一个习惯于具有全局观点并且不惧怕采取行动的政党，才能作出这样的决定。

而法国无产阶级正好没有这样一个行动的政党。

国民自卫军中央委员会实际上是武装的工人和小资产阶级的代表的委员会。这样一个委员会由走上了革命道路的群众直接选举产生，它是一个极好的行动机构。但是同时，正因为该委员会与处在被动革命状态的群众之间有直接的、根本的联系，它不仅表现了群众的坚定的一面，也表现了群众的软弱的一面，而且在开始的时候，它所表现的软弱的一面比坚定的一面还多：它暴露了犹豫不决和徘徊观望的情绪，在得到最初的成功之后就不想进取了。

国民自卫军中央委员会需要引导，需要有一个具有无产阶级政治经验的，不仅在中央委员会里，而且在团里、营里，在法国无产阶级最基层的群众里都始终存在的组织。通过代表委员会（在特定情况下它们是国民自卫军的机构），党得以同群众保持不断的联系，了解他们的精神状态；其领导核心得以每天提出口号，通过党的战士，深入群众，统一他们的思想和意志。

政府刚退到凡尔赛，国民自卫军就赶快在这个责任重大的非常时刻推卸其责任。中央委员会已在设想公社的“合法”选举，开始与巴黎的市长们谈判，以便凭借权利用“合法性”来掩饰自己。

如果同时准备一次对凡尔赛的猛烈进攻，与市长们的谈判就会成为一项从军事观点看完全正确、并且与目标相一致的计策。但是实际上，进行这些谈判只是为了靠某种奇迹来转移斗争。小资产阶级激进分子和社会主义空想家尊重“合法性”和只体现部分“合法”状态的人（议员，市长，等等），他们在内心深处希望，一旦革命的巴黎具有了“合法的”公社外表，梯也尔就会恭敬地在它面前止步。

在这种情况下，消极状态和犹豫不决得到了联合自治的神圣原则的支持。你们看，巴黎只是许多其他公社之中的一个公社。巴黎不想把任何东西强加给任何人；它不是为专政而斗争，除非是为了树立“专政的榜样”。

总之，它只不过是一次用小资产阶级的改良——公社自治——来取代正在发展的无产阶级革命的尝试。真正的革命任务是确保无产阶级在全国各地获得政权。巴黎应当作为它的基地，它的支柱，它的大本营。而要达到这个目的，就需要立即击败凡尔赛，并且向全法国派遣鼓动者、组织者和武装力量。必须开始与同情者接触，使犹豫不决的人坚定起来，粉碎敌人的反抗。巴黎的领袖们没有采纳这项唯一能挽救局势的进攻和进取政策，而是企图使自己退到他们的公社自治之中去：他们将不进攻其他人，如果别人也不进攻他们的话；每一个市镇都有神圣的自治权利。这种理想主义者的饶舌——象庸俗的无政府主义一样——实际上掩盖了面临革命行动时的怯懦，而这种革命行动应该持续不断地进行下去，直到达到真正目的，否则它就不应当开始……

对资本主义组织的敌视——小资产阶级地方观念和自治论的传统——无疑是某一部分法国无产阶级的软弱的一面。县自治、区自治、军队自治、市镇自治，是某些革命者真正积极性和个人独立的最重要保证。但是，那是一个使法国无产阶级付出高昂代价的重大错误。

在“反对专制的集中制”和反对“令人窒息的”纪律的形式下，发生了一场保护各种各样的工人阶级团体和小组，保护他们的次要利益，而同他们的区领导人以及当地预言家的斗争。如果以工人阶级为首，在各区、县和团体之上，有一个集中的、用铁的纪律约束的机构，整个工人阶级就能够在保持其文化特征和政治特点的同时，井井有条地、坚定地行动，而不受事件的牵累，而且每次都能给敌人的薄弱部位以致命的打击。允许各地政治上的独立的趋势，无论采取什么形式，都是过去时代的遗迹。法国共产主义——社会主义的共产主义和工团主义的共产主义——从这种遗迹的束缚下解放出来愈早，对无产阶级革命就愈有利。

*　　（0）　　*

党并不任意创造革命；它并不随心所欲地选择夺取政权的时机，但是它积极地干预事变，时刻洞察革命群众的精神状态和估价敌人的反抗能力，从而确定采取决定性行动的最有利的时机。这是它的任务的最困难的方面。党没有适用于所有情况的决议。需要的是正确的理论、与群众的密切联系、对形势的理解、革命的洞察力和超乎寻常的坚定。一个革命的党愈深入地觉察所有领域的无产阶级斗争，愈用目标与纪律的一致性统一起来，就愈能迅速地、出色地完成它的任务。

困难在于使集中的党这个组织用铁的纪律更好地结合起来，与群众运动和群众运动的起伏紧密地联系起来。如果没有劳动群众的强大革命压力，夺取政权的目的就不能达到。但是在这个行动中，准备工作这个要素是完全不可缺少的。党了解事态和时机愈正确，准备反抗的基础愈充分，分配力量和任务愈恰当，取得成功的把握就愈大，牺牲者就愈少。准备周密的行动与群众运动相配合，是夺取政权的政治—战略任务。

从这个观点看，1871年3月18日与1917年10月25日的对比是很有教益的。在巴黎，革命的领导集团完全缺乏行动的主动性。由资产阶级政府武装起来的无产阶级实际上是市镇的主人，掌握着全部物质力量的手段——大炮和步枪，但是它没有意识到这一点。资产阶级企图夺回巨人的武器：它要偷走无产阶级的大炮。可是企图未能实现。政府在惊恐中从巴黎逃往凡尔赛。战场是明确的，但是，直到第二天无产阶级才明白它已成了巴黎的主人。“领袖们”跟在事变的后面，他们在事变完成之后才记录下它们，而且尽可能地削弱革命的锐气。

在彼得格勒，事态的发展就不同了。党坚定果断地奋起夺取政权，在各地都有它的成员，巩固每一块阵地，扩大工人和卫戍部队以及工人和政府的每一个裂痕。

七月的武装示威是党领导的试探群众与敌人的反抗力量短兵相接的程度的一次大规模侦察，侦察变成了一场前哨战。我们碰了壁，但是同时，这次行动建立了党与群众的内心深处的联系，8、9、10这三个月，出现了强有力的革命高潮。这对党有利，大大增加了它在工人阶级和卫戍部队中的支持。后来，秘密的准备工作与群众的行动密切配合几乎自动出现。第二次苏维埃代表大会确定在10月25日召开，我们事前的全部鼓动工作都是准备让代表大会夺权。因此，这次行动便提前改在10月25日。这个事实是众所周知的，敌人也了解。克伦斯基和他的顾问们不能不在决定性的时刻在彼得格勒努力巩固自己，尽管其规模多么微不足道。此外，他们急需把卫戍部队中最革命的部分调离首都。我们方面利用了克伦斯基的这个企图，使它成为新冲突的根源，这具有决定性的重要意义。克伦斯基政府打算调动三分之一彼得格勒卫戍部队，这不是出于军事的考虑，而是为了反革命的联合，我们公开谴责了克伦斯基政府的这个企图（我们的谴责后来在一份官方文件中找到了书面证据）。这次冲突使我们与卫戍部队更紧密地结合起来，并且向后者提出了极为明确的任务，即支持定于10月25日召开的苏维埃代表大会。由于政府坚持——虽然是以十分无力的方式——调出卫戍部队，我们便以核实政府计划的军事理由为借口，在已为我们掌握的彼得格勒苏维埃中成立了一个革命军事委员会。

这样，我们就有了一个居于彼得格勒卫戍部队之首的纯军事机构，它实际上是一个武装起义的合法机构。同时，我们在所有军事单位以及军事仓库等地，指派了（共产党的）委员。秘密的军事组织完成了专门的技术任务，并且向革命军事委员会提供了适合担负重要军事任务的完全可靠的战士。有关准备、实施和武装起义的基本工作都是公开进行的，而且进行得如此井井有条，如此自然，以致克伦斯基领导的资产阶级并不清楚在他们的眼睛下正在发生什么事情。（在巴黎，无产阶级到第二天才明白它已经真正胜利了（而且胜利不是它有意得来的），成了局势的主宰。在彼得格勒，情况则相反。以工人和卫戍部队为基础的我们党，已经夺取了政权，资产阶级度过了一个相当宁静的夜晚，第二天早晨才知道国家的舵柄已经操在它的掘墓人手中了。）

至于战略，我们党内有许多不同的意见。

众所周知，中央委员会的一部分人声明反对夺取政权，认为时机还没有到来，彼得格勒会脱离国家的其余地方，无产阶级会脱离农民，等等。

其他同志则指出，我们没有给予军事密谋的因素以足够的重视。中央委员会的一位成员要求包围正在举行民主党代表会议的亚历山大剧院，并宣布党中央委员会的专政。他说：在我们为第二次代表大会集中进行鼓动工作和军事准备工作的时候，我们正在把我们的计划泄露给对方，使他们能够做好准备，甚至对我们实行先发制人的打击。但是毫无疑问，军事密谋和包围亚历山大剧院的企图，太不符合事态的发展，必将成为一个涣散人心的事件。甚至在彼得格勒苏维埃这个由我们这一派控制的地方，这样一个合乎斗争进程的事件，在当时也会引起极大的混乱，首先是在卫戍部队中引起混乱，那里有一些犹豫不决、不可靠的团，主要是骑兵团。对克伦斯基来说，击败一次不是群众希望的密谋，比进攻以未来的苏维埃代表大会的名义捍卫其不可侵犯性的地位越来越巩固的卫戍部队要容易得多。因此，中央委员会的大多数成员拒绝了包围民主党代表会议的计划，这是正确的。对局势的判断完全正确：几乎不流血的武装起义恰好在预先公开确定的召开第二次苏维埃代表大会的日子里胜利了。

可是，这个战略不可能成为一个普遍规律，它需要特定的条件。人们不再相信与德国作战的价值，少数革命士兵不想离开彼得格勒上前线。而且，即使整个卫戍部队都是由于这唯一的原因而站在工人的一边，它也是在看到克伦斯基的阴谋被揭露以后，才变得更坚定的。但是，彼得格勒卫戍部队的这种情绪，在农民阶级地位和帝国主义战争的发展中有其更深刻的原因。假如卫戍部队发生分裂，假如克伦斯基有可能得到几个团的支持，我们的计划就会失败。纯军事密谋的因素（密谋和极速行动）就会起作用。当然，这就必须另外选择起义的时机。

公社也完全可能把几个农民的团争取过来，因为后者对政权和司令部失去了信心和尊重。然而，它没有为达到这个目的做任何事情。在这里，错误不在于农民与工人阶级的关系，而在于革命战略。

在目前时代欧洲国家在这一点上将面临什么局面呢？在这方面，很难预言。然而，随着事态缓慢地发展和资产阶级政府竭力利用过去的经验，可以预见，无产阶级为了博得士兵的同情，将不得不在一定的时候克服强烈的、组织严密的抵抗。就革命而言，到那时，一次精心组织而又时间选得适当的进攻，将是必要的。党的责任是使自己对这种进攻有所准备。这就是党必须保持并发展它作为集中组织的性质的原因，这样的党公开指导群众的革命运动，同时是一个武装起义的秘密机构。

*　（0）　*

对司令部实行选举的问题是国民自卫军与梯也尔之间冲突的原因之一。巴黎拒绝承认梯也指定的司令部。瓦尔兰随后提出这样一个要求，国民自卫军司令部从上到下都应该由国民自卫军成员自己选举。国民自卫军司令部在这里找到了它的支持者。

这个问题应当从两方面即政治和军事来看，这两方面既有联系，又有区别。政治任务在于清洗国民自卫军的反革命司令部，彻底改选是执行这项任务的唯一手段。国民自卫军的多数是由工人和革命小资产阶级构成的，而且，“对司令部实行选举”的口号也将扩大运用于步兵。这样，梯也尔就要失去他的重要武器——反革命军官。为了实现这个计划，需要一个在所有军事单位都有其成员的党组织。总而言之，在这情况下实行选举，其直接任务不是必须向军队提供好的司令官，而是使全们摆脱忠于资产阶级的司令官。选举成了按照阶级路线把军队分成两部分的楔子。在克伦斯基时期，尤其是在十月革命的前夕，我们就遇到了这样的问题。

但是，军队摆脱旧的指挥机构不可避免地造成组织上的内聚力的削弱和战斗力的降低。一般说来，从技术—军事的观点看，在维护秩序和纪律上，改选的司令部是相当软弱的。因而，在军队摆脱压制它的旧的反革命的司令部之后，便出现了向它提供一个能履行其使命的革命司令部的问题。这个问题靠简单的选举根本无法解决。不等广大士兵群众取得妥善地选拔司令官的经验以前，革命就被敌人挫败了，敌人是以几个世纪的经验作指导来选择其司令部的。不象样的民主方法（简单的选举）必须补充，并在某种程度上代之以由上而下的选拔方法。革命必须创造这样一个机构，它由有经验、可信赖的组织者构成，人们可以绝对地相信它，并且让它有选拔、指派和教育司令官的充分权力。如果说那种允许各政治团体独立的理论和民主自治论对无产阶级革命来说通常是极端危险的，那么它们对军队来说就更危险十倍。我们从公社的悲惨事例中就看到了这一点。

国民自卫军中央委员会从民主选举中获得了权威。当中央委员会需要在进攻中最大限度地发挥主动性的时候，它失去了无产阶级的党的领导，惊慌失措，赶紧把它的权力移交给需要更广泛的民主基础的公社代表。而在当时，玩弄选举是一个重大的错误。但是，一旦进行了选举，产生了公社，就必须马上把所有事情都集中于公社，使它成为一个拥有整顿国民自卫军的实权的机构。但情况并非如此。选举产生了公社以后，中央委员会依然存在；由于后者也带有选举产生的性质，使它具有了政治权威，因而能与公社匹敌。但是同时，这却使中央委员会丧失了在纯军事问题上所必须的活力和果断，而在公社组成后正是军事问题才使它得以存在。选举这种民主方法，在无产阶级及其政党的手中

只是一种手段。决不可把选举当作偶像，当作灵丹妙药。必须使选举的方法与任命的方法相结合。公社的力量来自选举产生的国民自卫军，但是公社一旦建立，就应当以强有力的手段从上到下地改组国民自卫军，给它委派可靠的领导人，建立起一个具有非常严格纪律的政权。公社没有这样做，因为而不能成为一个强大的革命指导中心。它就垮台了。

因此我们可以逐页翻阅公社的全部历史，从中发现一个唯一的教训，就是必须有坚强的党的领导。法国无产阶级为革命付出了比任何其他国家的无产阶级都大的牺牲，但它也受到了比任何其他国家的无产阶级都多的愚弄。资产阶级常常用形形色色的共和主义、激进主义、社会主义迷惑它，以便永远把资本主义的桎梏强加于它。资产阶级通过它的代理人、它的律师和它的记者，提出一大堆民主政治的、议会的和自治的公式，这些公式只不过是妨碍无产阶级前进的绊脚石。

法国无产阶级的性格是革命的熔岩。但是，这种熔岩目前被怀疑主义的灰尘覆盖着，这是多次受欺骗，从幻想中醒来的结果。因此，法国的革命无产者应当更严肃地对待他们的党，更无情地揭露任何的言行不一。法国工人在革命运动的每一个新阶段，都需要有一个钢铁般坚强的组织和受群众监督的领袖。

历史将容许我们有多少时间来作准备？我们不知道。法国资产阶级在巴黎公社社员的尸骨上创造出第三共和国后，已经把持政权五十年了。1871年的战士们并不缺少英雄主义，他们缺少的是对方法的清楚理解和集中的领导机构。这就是他们失败的原因。过了半个世纪，法国无产阶级才能提出为死难的巴黎公社社员复仇的问题。不过这一次，行动将更坚定、更集中。梯也尔的继承者们必将偿还全部历史债务。

兹拉托乌斯特，1921年2月4日

（鲁亦冬译　苍鹏校）

（0）录入者注：录自《马列主义研究资料》1984年第1辑（总第31辑）第144—154页。译者在这篇文章的开头加了一段总得来说异常无聊的按语。但是为了保持原貌，同时也由于这篇按语还包含了一点点有用的信息，故全部录入如下：

本文译自道・詹尼斯编的《列・托洛茨基论巴黎公社》一书。作者在文中强调：“我们可以逐页翻阅公社的全部历史，从中发现唯一的教训，就是必须有坚强的党的领导。”同时，他又断定，公社“完全有可能在9月4日夺取政权”。他的这一判断，不同于马克思关于普法战争的第二篇宣言中对巴黎工人的劝告。1870年9月4日以后，马克思说：“当敌人几乎已经在敲巴黎城门的时候，一切推翻新政府的企图都将是绝望的蠢举。”（《马克思恩格斯全集》第2卷第350页）

（2）加尔涅—帕热斯・路易—安都昂（1803—1878）以及茹尔・法夫尔（1809—1880）、厄内斯特・皮卡尔（1821—1877）：温和的资产阶级共和主义者，梯也尔政府的部长，巴黎公社时期的刽子手。——译者注

（3）勒诺德尔・比埃尔（1871—1935）以及约瑟夫・保罗—彭古尔（1873年生）、亚历山大・瓦廉（1870—1947）：法国社会党领导人，第一次世界大战期间的社会沙文主义者。——译者注

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

托洛茨基在俄共（布）第十次代表大会上关于职工会问题的副报告（1）

（1921年03月01日）

同志们，我们此刻要就职工会问题通过一定的决议。当然，我们知道，我们一切问题都是以阶级与阶级以及党与阶级的相互关系这一基本问题为依据的。与此相对立，季诺维也夫同志在估计我们的争论时，作为一个主要前提指出的是，我们这些“生产者”忽视了关于农民的作用以及农民与工人阶级的相互关系这一问题。在这次代表大会上，我们迫不得已而对小资产阶级私有者的经济生活条件和农民心理作了巨大让步。同时，季诺维也夫说，生产者、即托洛茨基和布哈林政纲的支持者没有考虑到这一点。在这个问题上，季诺维也夫同志的立场的错误和虚伪最明显不过地完全暴露出来了。我必须指出，恰好在一年前，即在第九次党代表大会前夕，在我曾到乌拉尔工作将近一个半月，在那里更接近了苏维埃经济建设的一切实际问题并从地方工作人员那里学习到很多东西之后，在去年2月我曾向中央提出了一份书面建议，这份建议我可以散发给代表大会的每个代表，它与你们现在所要讨论并通过的那份关于以粮食税代替余粮征集制的建议几乎逐字逐句完全相符。我又证明说，因为我们的粮食政策是在小资产阶级经济基础上扩展起来的，从而就必须在这方面创造刺激力量，即极力改善农民的经济，这一点在保持工人阶级专政的条件下通过经济上让步的办法是可能办到的。这个结论我们是过了一年才得出的。当时我并没有灰心，我深信我们是能做到这一点的。事实就是这样摆着的。在这里，预见的正确性完全在我们这一方面。

现在来谈一下关于党与阶级的相互关系。在这个问题上，我们这里所进行的斗争，仿佛是拥护工人民主或反对工人民主的斗争，“工人反对派”崇拜民主原则，提出了一些危险口号。把工人阶级的选举制仿佛置于党之上了。但是，每个时期的专政都是建立在工人民主的形式原则上。当然，工人民主是借以吸引群众参加政治生活的唯一方法。这是常识。我同意，有时会有意或无意忘怀了这个起码的真理，有时需要修改和提醒，有时需要新的宣传方法，等等。但是，所有这一切都要有一个条件，即全党一致认识到：即便在工人阶级情绪暂时动摇的情况下，党仍然捍卫着工人阶级的基本利益。如果这一点是所谓工人反对派没有了解的，那就会因此而造成最严重的后果。我断定说，在我们斗争的初期，特别是在同一直作为十人提纲的最明显的代表季诺维也夫同志作斗争时，季诺维也夫同志把党的作用在工人民主作用的面前化为乌有了。当我证明工人民主必须从工人阶级经济利益为依据的时候，后来站到十人立场上的加米涅夫同志在争论中便宣称：工人民主对托洛茨基来说是“有条件的”原理。当然啰。不是有条件的，而是有所制约的。如果我们这样提出问题：工人民主是某种处在所有其余东西之上的无条件的东西，那末施里亚普尼可夫同志就对了，他在其第一个公式中说：每个工厂可选出自己的管理机关，每个区生产者代表大会可选出领导机关、直到选出全俄生产者代表大会。如果从形式方面来说，那这是最明确的工人民主路线。在这个问题上，曾作了主要的斗争。但是，因为列宁同志参加的是最初的争论，所以他在这个问题上极为谨慎，他只是暗示：不要使季诺维也夫同志误入迷途太深。在这个问题上，不同阵营的同志们都有这种印象。这一点，在今天又被证实了。

我在谈到十人决议草案时，应当提醒同志们，要知道将要表决的不是演说，而正是这个草案。我认为决不能表决这个决议草案，因为这个草案十分——不妨这样说——不完善。在这里，列宁同志仿佛责备我（在这一问题上，他责备布哈林同志为折衷主义），说我好像是把经济和政治对立起来，其实政治是集中的经济。我过去和现在都说，党内的协调、革新、妥协和大力扩大工人民主范围等问题，是具有很大意义的，但是，这一切都应当以经济为标准。在这里，并没有忘却政治和经济的相互关系。面临的危机，我们已经预料到了。从前，危机只是以征兆的形式在苏维埃、党及其他各方面呈现出来的。在职工会里，它表现为工人阶级消费心理的压力，表现为工人群众与生产心理的联系不仅不够，而且近来日益减退。

危机在于：在职工会里，单纯消费观点的压力增加了，而这种观点对下层工会工作者的影响要比对上层工会工作者的影响更大和更直接。但是，如果这一点在下面找不到理论上的表现，那末在上面是可以找到的。季诺维也夫同志说，我们这里的危机并不是职工会的危机，而是一般的危机。但这不过是一般的空谈危机罢了。但我们的出发点是要分析危机的不同方面的表现。我们说，也有这样的职工会危机，这种危机以特殊的方式表现了革命的危机，即我们所要克服、但此刻还存在着的那种危机。由此人们便作出了这样一个意料之外的结论：我们证实危机是不对的；对我们提出不同意见，说我们这里不是危机，而是增长。这就是整个实质所在。季诺维也夫同志毫不在乎地忘却了本人武断的后一半，即我们这里不是危机而是增长这一武断的后一半。目前我们怎能说我们这里不是危机而是增长呢？如果说：“托洛茨基犯了错误，因为他不了解即将到来的是更加深刻的危机，而不只是单独的职工会危机”，那就更合乎逻辑。这种说法虽然从实际方面来讲是不对的，但至少还是合乎逻辑的。可是说现在职工会遭受的危机不是危机，而是增长的征兆，这又像什么话哩！不说职工会危机只是最深刻的危机的反映，反而对我们说：“这是增长的征兆。”同志们，你们不能自圆其说，你们决议中的“不是危机，而是增长”这一章是不正确的，应当完全删去。

其次，谈一谈职工会是共产主义学校的问题。在这一方面，同志们，还是一些老生常谈。决不能这样提出问题，即模棱两可地、马马虎虎地提出问题。这里说：“即使在苏维埃俄国，职工会最重要的作用仍然是它作为共产主义学校的作用。”一开头就这样说：“在苏维埃俄国”。这是什么意思呢？季诺维也夫曾经对我们说：即使在欧洲，职工会这一问题目前也起着很大的作用。但是，在欧洲是资产阶级专政，我们这里是无产阶级专政。要知道，正因为如此，所以这个问题在我们这里是以新的方式提出。我们为什么要把这个问题消融在全欧性的问题里呢？此刻应当以苏维埃国内情况的特点、工人阶级专政（当然是在农民占多数的国家里，这种修正我们大家都注意到了）以及这种专政的特殊条件为出发点。他们不仅要把我们从工人阶级专政这—立足点上向后拖，而且从一般的工人共和国这一立足点上向后拖，并且说：“在苏维埃共和国和在资产阶级国家一样。”这段文章也就是从此开始的。是否谈到沙皇俄国、德国和法国呢？这里，“共产主义学校”是什么意思呢？决议中说，共产主义学校的任务是“改造”半无产阶级分子，使他们“适应”共产主义社会的建设。抱歉得很，但这只是一般的空谈。“改造"、“适应”是表示什么？如何改造、如何适应呢？以什么为基础呢？以后又说到关于逐渐吸收最广大劳动阶层参加经济建设和共产主义建设。如何吸收呢？以什么为基础呢？要知道这一点是到处都说得很坚决的。在提到任何一个机关时，没有一个法令不是指示要“吸收”的。但是，结果如何呢？我们这里有特别的“吸收”机关工农检查院。吸收的方式是什么样的呢？在这方面，职工会有什么特点？有何具体任务呢？没有说。在第7页里说：“对苏维埃俄国职工会来说，‘共产主义学校’的概念同样地包括着‘经济教育’这个因素。”请听一听，“同样地，经济教育这个因素”。所以，最初先作些改造和适应，除此而外，“共产主义学校”原来“还包括经济教育这个因素”哩。我深怕这不是列宁写的，这不是他的手笔。“对苏维埃俄国职工会来说，共产主义学校的概念同样地包括着……因素”。请注意因素，“经济教育因素”，“同样地”这一些词。这里，他们是对生产观点作了让步，告诉我们说：“职工会是共产主义学校，它除了实行改造和适应的作用之外，还包括一个不关重要的因素，即经济教育的因素。”接着就说起与以前所说的完全矛盾的话来：“职工会之所以能实行共产主义学校的作用，就因为它是无产阶级群众在按共产主义原则实际改组经济方面的领导者。”因此，既然只是“因为”，那何必要“同样地”和“因素”这些词哩。我再说一下，这里到处都有矛盾和紊乱。这是写得很草率的、折衷主义的和前后矛盾的。这是不中用的。下一章是“关于职工会国家化的问题”。一点也不见得好。这一章里说，“职工会迅速国家化是一个重大的错误”。“迅速”的意思是什么呢？一小时走多少俄里？这完全是表面的，令人不可了解的，草率的。应当说明：我们是否在向职工会国家化方面发展？如果是，那末应当了解这种发展的速度是取决于什么。显而易见，它要看加入职工会的工人群众在经济建设中所起作用的实际增长情况而定。换句话说，职工会在经济方面所起作用增加了，从而也就意味着职工会逐渐国家化。如果我们在自己面前提出一项要促使职工会生产作用增加的任务，从而也就是要我们促使职工会国家化。但是，“迅速”是什么意思？这一点我不明白。若是“人为地加速国家化的速度”，那就只会妨害了职工会作为共产主义学校的作用。在这里，就不解释“人为地加速速度”的意思是什么了。目前我国有职工会脱离生产和消费心理流行的现象。在这里，为什么要讲到人为地加速速度呢？为什么职工会进一步国家化会损害职工会作为共产主义学校的作用呢？如果创办非国立的共产主义学校更好些，那我们又为什么要按同样原则创办与它并列的国立学校呢？请拿工农检查院向第八次苏维埃代表大会所作的报告来看。在第1页上就说：工农检查院的任务是要成为一个共产主义学校。这是一个国家机关，它在工厂里建立有自己的、类似基层工会的基层组织。为什么在工人国家里实行国家化这个举动本身是共产主义学校的故障呢？如果我们不能把国家机关变为共产主义学校，同志们，那就应当否认某些事物或否认尽量多些。其次，“职工会的说服方法和强制方法”这种说法是不太确切的，但总的说来是正确的。这种说法，我们并不反对。为了避免由此而发牢骚、产生误会和从事恶意宣传，我们已把这一点完全列到我们的提纲中去了。

当我谈到选择职工会领导人员的时候，我谈到我们应该从生产观点上来为职工会选择工作人员的时候，托姆斯基同志便说选择就是委派。我们曾对托姆斯基说：他们在职工会里担任什么职位，我们将采用工会组织的方法来确定，但他们的人选应当在党内选定。托姆斯基不愿承认有任何宽容之处，他说在这里选择就是刷新和委派等等。而现在我们在有托姆斯基签字的决议中看到的却完全是这样的辞句：“领导人员要由党来选择”等等。再次讲的是“职工会和政治处”的问题。这并不是最具有原则性的问题，但也遭受责难，因为极不公平云云。但是，同志们，我仍然要你们回忆一下，铁道总政治部是在什么条件下建立起来的。这在第九次代表大会决议中已经说明：“代表大会同时认为绝对无条件地需要采取一些特殊的和非常的措施（军事条例等），这些措施是根据运输方面骇人听闻的瓦解情况而决定的，其任务是通过一些刻不容缓的办法来防止运输事业全部瘫痪和与此相系的苏维埃共和国的灭亡。”

你们看看：我们处在“运输事业全部瘫换和苏维埃共和国灭亡的前夕。”

整整一年以前，决定采取的特殊措施稍多了一些。铁道总政治部是在第九次代表大会上首先为拯救运输业而建立或扩展起来的。最初有某人企图否认铁道总政治部工作的成绩。我不知道你们是否熟悉运输统计学。不妨了解一下经济生活的一些基本事实。铁道总政治部获得了极为巨大的胜利。由于几千共产党员投入这一极为艰巨的工作而尽了最大的努力，所以获得了巨大的初步成就。我们编制了一年完成10,000台机车中等修理的计划。我们在1920年下半年就完成了6000台机车的中等修理，从而，在1921年内（如果往后工作情况不更坏的话）至少可以完成12,000台机车的中等修理工作。这方面的工作是用一些硬性办法进行的，当然，党监督了这方面的工作，完全了解这方面的工作，在任何时候都可以加以中止。8月28日成立了运输工会中央委员会。运输工会中央委员会的工作人员从第九次党代表大会方面获得了一种推动力，进行了伟大的工作。这种工作基本上取得了巨大的成就并拯救了已处于绝望状态的运输业。这种成就经第八次苏维埃代表大会党团讨论并已承认之后而党代表大会还不承认，那是不对的，是该受责备的；肯定十人草案中的意见，对你们曾经提出的、但现在还未免职的那些工作人员说来，将是一种难于容忍的不公平。

现在谈一下关于一些实际建议的问题。这些建议已经争论得很详尽了，所以我不打算在这些建议上再来耽搁你们。以后要成立一个委员会，对于各个实际建议我们将在这个委员会里更加详细地来谈，如果我们不能商妥，那再提到这里来谈。但是，有一项建议即关于增加职工会在生产中的作用这一问题，是此刻必须要谈的。在十人草案中到处都提到，职工会在生产中的作用太小，应当加以扩大和增大。但是，同志们，这里没有注意到这样一种情况，即职工会现在的环境和工作是同1917年末或1918年初不一样，当时就组织经济来说，职工会面临的是一片荒野或敌占区。现在我们已经有了比较完整的或初步的经济组织体系。他们向职工会说；“你们应当在组织上扩大自己对生产的影响。你们应当比以前更多地掌握直接领导组织经济的工作。”这一点，在这个提纲里提过两三次，但这是什么意思呢？采取什么方式呢？你们知道过去的斗争是反对合并的。但是，在经济方面，职工会遇到了现有的苏维埃国家机关。职工会如何能不经过这个机关、不借助于它或不通过组织上与它合并的办法来增加自己在经济上的领导作用呢？这就是我们处处都要遇到的一个问题。工人反对派有这样解决问题的倾向，即由职工会掌握经济，撇开那些集中了我们三年建设经验的经济机关。这种决定是绝对不正确的。这里，十人草案中说，过去职工会和经济机关是同时并存的，由于当时经济机关的薄弱，这种并存局面证明是必要的。今后将怎样呢？显而易见，职工会今后进行自己的活动仍然是经过经济机关，不反对或不越过经济机关，同时并不把经济机关一脚踢开，也不同经济机关各自为政地搞一套工作，而是达到在组织上的结合，这种结合也就是合并。在这方面，我们已经得到了你们这方面的某些让步。我们曾经力求使全俄职工会代表大会和全俄国民经济委员会在同一时期举行会议，它们有共同的日程，在主要工作上有共同的小组活动，等等。如果有条件实现这一点，那末我们就在组织上的结合和合并方面进了一大步。但是，要做到这一点，就应当抛弃这个绝对不正确的提纲和这种既不能充实我们党、也不能充实共产国际的糊涂说法。同志们，正因为如此，所以我们不能劝你们投票赞成这个决议案。季诺维也夫同志向你们作了报告，好像这个决议案包括了一切，好像我们已根据这个决议案而深信党对工人阶级和农民有两种世界观、两种工作方法和两种态度等等。但这并不是如此。这是骇人听闻的夸大。我们现在是处在最困难时期和需尽最大努力的前夕。如果你们从这个观点上来看职工会问题，那末，你们就会更心平气和地对待意见分歧，并会找到促使党达到最大团结的正确办法。（鼓掌）

（译自1921年3月17日“真理报”）

来源：《苏联托洛茨基布哈林反革命派的言论选集（1917—1924年）》，中国人民大学1958年

列夫•托洛茨基写于1921年03月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

托洛茨基就共产国际代表大会问题致列宁

（1921年07月01日）

相关链接：

・在共产国际三大第十四次会议上对共产国际策略问题的报告的讨论发言（1921年7月2日）

・列宁复托洛茨基（1921年7月3日）

来源：《苏联历史档案选编》第5卷　№01453

副本

电话记录第65号

莫斯科，1921年7月3日

致列宁同志

昨天的争论对弄凊代表大会参加者的观点极为有益。德国代表团成员的发言一个比一个具有进攻性。最后一个发言的汉堡工人台尔曼\neditor{台尔曼，恩・（1886～1944）——1903年加入德国社会民主党。1918年成为德国独立社会民主党左派。1920年底成立德国统一共产党时当选中央委员，属“左派”。在共产国际际上维护“进攻理论”。1923年10月领导汉堡工人武装起义。1925年当选德共中央主席。1933年被捕，1944年在集中营遇害。}竟然作了如下声明：

“不仅你们的提纲，而且经我们修改过的你们的提纲，都使我们处于非常困难的境地，因为我们一回到德国，面对的将完全是另一种情绪，不得不作彻底的转变。”

另一方面，库恩・贝拉\neditor{库恩，贝・（1886～1938）——1902年加入匈牙利社会民主党。1918年1月创建匈牙利共产党，当选中央主席。1919年3月匈牙利苏维埃共和国成立后担任外交人民委员和军事人民委员。1921年起任共产国际执委会主席团委员，不久被派往德国指挥“三月发动”。返回苏俄后继续在共产国际工作。1938年被处决，后平反。}对所有的人（包括我在内）说，他赞成列宁、季诺维也夫、布哈林的观点，但是不同意我的看法。他的这番话是在我发言前说的。各种各样的发言者一再引用布哈林的话，其中包括台尔曼，他认为布哈林的观点是完全可以接受的。勃兰特的话完全是德国人的口气，指责我们是在墙上涂鬼。季诺维也夫的发言平和、慎重，彬彬有礼。不过他发言的政治内容是说，我们的提纲和修改稿之间不存在严重的分歧，我们保证能达到完全统一。我在自己的发言中（希望您在收到记录这个报告时能收到我的发言记录稿）表示赞成季诺维也夫的发言，但是我认为我们的提纲绝不同于修改稿，为了说明我们为什么不能缓和提纲的提法，我引证了台尔曼的话。台尔曼提醒大家注意如下事实是非常正确的，即留在德国各地的各级共产党领导人和半领导人的情绪在建立进攻理论的时代，同库恩・贝拉和塔尔海默的情绪完全符合。

我的发言结束后，季诺维也夫、拉狄克\neditor{拉狄克，卡・伯・（1885～1939）——1904年加入波兰王国和立陶宛社会民主党国外支部，1908年加入德国社会民主党。参加德国共产党的创建工作。1919～1924年任俄共（布）中央委员。1919年起任共产国际执委会委员、书记。1925年起任中山大学校长。1936年被捕，后平反。}在同个别人交谈时把我的发言称之为“炸弹”，甚至还给我送来一个小小的照会，说我破坏了协议，他们对由此产生的后果不负责任。因为我在发言时表示赞同季诺维也夫的观点，所以无论是在公开场合，还是在私下里都没有同他进行辩论，维护了提纲，而实质上我坚决地，但照我的理解又是完全同志式地和心平气和地对修正稿及其中潜在的倾向表示了反对意见，我认为，我非但没有违背协议，而且执行了政治局的决定。我正是以这种精神来回答他们的。他们威胁说以我们的提纲为基础是通不过的。我却丝毫不相信这一点。与会的各个代表团开会对修正稿讨论了10分钟，季诺维也夫同志便提议停止付论。

他不想让库恩・贝拉和其他报名要反驳我的左派分子发言，所以终止了讨论。提纲被一致通过。但是德国人、匈牙利人、波兰人以及意大利人发表了书面声明，对我在发言中对提纲的解释表示反对。意大利人还单独发表声明，反对似乎据说是列宁和托洛茨基把他们党说成是暴乱党的评价。于是，库恩・贝拉在其庇护者的帮助下，企图联合德国代表团、拉狄克、季诺维也夫、列宁就提纲的理解达成共识，把提纲当作基础，以此来“孤立”托洛茨基，因为在本次会议上只有托洛茨基一个人坚持认为我们的提纲与德国的修正稿是不可调和的。

拉狄克在闭幕词中对法国人、德国人和捷克斯洛伐克人进行了略加掩饰的针对我的辩论（诸如若有人说提纲是妥协，是向左作了大量的让步，那么相反，我们要说提纲是向右作了大量的让步；关于三月事件：不能像指挥红军那样指挥工人阶级，尽管可以肯定地说，德共中央的过失恰恰在于它试图以指挥的方式把工人阶级推向斗争，等等，等等）。

希望您至少能看看我的发言稿，因为您在委员会（最好也以某种形式在全体会议上）势必要对我的发言“表态”。

致同志的敬礼！

托洛茨基

因召开工会和政治工作联席会议，提纲委员会今天休会。

列宁复托洛茨基

（1921年07月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第5卷　№01455

副本

第65和66号

列宁同志对托洛茨基同志电话记录的答复

您的电话记录已经收到。目前只有布哈林对我谈过发生的情况，他显得非常焦急。我将采取措施争取今天拿到您发言的速记记录。如果能拿到，我力争今晚通过您的秘书同您联系。如果可能的话，应该约定明晚在城里见面。策略委员会是否确定在星期一开会，确切地说是在几点？或许委员会开会的具体时间尚未确定？

现在又收到了您的第二个电话记录。我考虑今天不回去了。期待您的回复。

（打字稿，无列宁同志的签名）

列夫•托洛茨基写于1921年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

就新经济政策和国家计委问题致中央全会（1）

（1921年08月01日）

中央全会

党的第十次代表大会和全国代表会议提出了经济政策的新路子。但是必须指出，在苏维埃机关的直接经济活动中贯彻这些指示，贯彻相关的各项法令，广大党的工作者、苏维埃工作者掌握经济政策的新原则都需要经历一个非常缓慢的过程，其速度不可能满足日益恶化的国民经济形势的要求。贯彻新政策的速度缓慢，由新政策引发的具体做法上和思想上的混乱，其主要原因之一就是已经制定的这些原则极端缺乏系统性。在经济领域里绝对不容许政策大转折，更何况对这种转折内部意见还没有统一。如果没有一个真正的经济中心，不由它来监督经济活动、进行种种经济活动试验、统计和总结其成果、把各方面的经济活动切实统一起来，从而真正制定出内部达成共识的经济计划，那么，就不仅会造成诸如燃料危机和粮食危机这样的严重的经济动荡，而且也不可能在内部达成共识的基础上，按部就班地制定出经济政策的新原则。由此严重影响下面，影响我们经济基础的推动和反推动机制。

无论是执行新方针，还是执行旧方针，恢复和巩固国有化大工业都是主要的任务。从组织方面来说，这项头等重要的任务只能在建立起真正统一的管理后才能完成。经济机关、工会机关和党的机关经常发生摩擦，特别是在人事任命和人事调动问题上经常发生摩擦，有可能把最健全的工业毁掉。在目前情况下，对全国经济的领导有四分之三是对各级领导干部的选拔和调配的问题。这项任务只有在国有化工业的管理上意志统一的情况下才能得到完成。

因此在近期内要把工业企业划分为以下三类：国有企业、与国家有明确合同关系的企业（生产合作社和根据合同建立的国家管理部门等）和根据私人资本主义原则出租的企业。这些企业与国家机关、部门和国有企业之间的相互关系，特别是与铁路、水路运输部门和工农检査院等的相互关系，必然会成为产生办事拖拉、吹毛求疵和滥用职权行为的新的土壤。因此，必须一方面发挥地方的积极性、让地方负起责任来；另一方面又要使中央经济管理机关的工作能够真正地、不间断地调节经济生活，积极排除官僚主义的干扰，帮助互相依赖的各个机关和企业建立起最简单的相互关系。

要是这样（惟一正确的方式）安排国家计划委员会的任务，就得从人员结构和工作方法上对该委员会作全面改组。经济计划不是从理论上制定出来的，而应是在计划的实施过程中制定出来的。也就是说，只能由实施计划的人来制定经济计划。从这个意义上讲，国家计划委员会目前的状况根本不可能真正有计划地领导经济工作。显而易见的是，劳动国防委员会目前并未对经济工作进行切实的、不间断的领导，将来也不可能这样做。劳动国防委员会的任务是确定经济政策的基本原则，对经济工作进行全面监督，具体解决其他各级经济组织解决不了的棘手问题。

制定经济计划必须围绕国有化大工业这个中心。国家计划委员会的建设也应围绕这个中心。谁实际上在领导工业生活，谁就应该从思想上和组织上领导制定和检查经济计划，随时随刻调节计划的执行情况。国家计划委员会无法形成共识的问题应提交劳动国防委员会处理。但是总的说来，应由国家计划委员会根据国有化大工业这个经济主导因素的情况来负责制定统一的经济计划，并在日常工作中加以保证。

托洛茨基

来源：《苏联历史档案选编》第五卷

列夫•托洛茨基写于1921年08月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

致米・奥里明斯基\neditor{米・斯・奥里明斯基（1863－1928）——1898年加入俄国社会民主工党，布尔什维克。十月革命后主持俄共（布）党史委员会的工作，是《无产阶级革（命）》杂志的编辑，列宁研究院院委员会委员。}

（1921年12月01日）

《托洛茨基读本》编者按：我们已经说过，1917年以前在组织问题上列宁和托洛茨基有过严重的意见分歧。这些分歧表现在会议上的争论、报刊上的论战，也表现在当时的私人通信上。私人通信是不公发表的，语言往往显得更加坦率激烈，用词不加控制。托洛茨基1913年4月1日写给尼・谢・齐赫泽的信等就属此类，其中对列宁颇多不敬之词。1921年主持党史研究工作的奥里明斯基就是否公布托洛茨基给齐赫泽的信征询托洛茨基的意见。托洛茨基明确地予以拒绝，认为“会造成完全多余的政治上的麻烦”，同时还“可能会导致一场论战”。托洛茨基认为，他过去进行论战的文章可以分为两类，一类是分析革命内部的力量和革命的前途的文章，他“可以一字不改地拿出去，因为这些文章从1917年起就完完全全符合我党的立场”，另一类是对俄国社会党各派的估计，这“显然是错误的”。应该说，托洛茨基当时对历史问题所采取的态度是明智的。然而几年之后，在党内争论中不断采取翻历史老账、公布不利于对方的历史文件的办法，以达到打倒对方的目的。1924－1925年间，在反托洛茨基的高潮中，托洛茨基1913年给齐赫泽的信、1915年给乌里茨基的信被公布，收入《列宁主义还是托洛茨基主义》一书。

亲爱的米哈伊尔・斯切潘诺维奇：

请原谅，答复迟了些。这个星期我忙得厉害。您问到可不可以公布我给齐赫泽\neditor{尼・谢・齐赫泽（1864－1926）——俄国孟什维克领袖之一。第三、四届国家杜马代表，第四届国家杜马孟什维克党团领袖。1917年二月革命后是国家杜马临时委员会委员，护国派分子。十月革命后是格鲁吉亚孟什维克政府主席。1921年移居巴黎。}的信件。我不以为这样做是适当的。现在还不是谈往事的时候。那些信都是在一时的印象和需要下草成的，信中的语调就表现了这种情况。今天的读者不会理解这种语调，不会去查考必要的史实，因而只会感到莫名其妙。从国外应该可以得到党内档案和国外马克思主义书刊。那里会有所有参加过“吵架”的人的大量信件。莫非您打算现在公布它们吗？这会造成完全多余的政治上的麻烦，因为党内大概找不到几个老侨民在当时思想斗争的影响下，出于一时的激动等等而未在通信中互相粗暴地辱骂过。

给我的信加一些说明吗？但这等于把我当时同布尔什维克的意见分歧说出来。我在自己的小册子《总结与展望》的序言中简略地谈过这一点。我看不出由于偶然在警察厅的案卷中发现一些信件就有重提旧事的必要。对于这一点应当补充说，现在回顾派别斗争可能会导致一场论战，因为——我对这件事衷心感到后悔——我绝不认为我和布尔什维克的意见分歧全是我不对。在对孟什维克派的估计方面是我不对，而且是根本不对，我把它的革命可能性估计太高了，希望能够孤立并完全消灭它的右翼。但是，这个根本错误之发生，是因为我用不断革命和无产阶级专政的思想的观点来看布尔什维克和孟什维克这两个派别，而在那个时期无论布尔什维克或孟什维克都是坚持资产阶级革命和民主共和国的观点的。当时我认为两派之间的意见分歧在原则上并不怎么厉害，我曾希望（我在信件和报告里屡次表示过这种希望）革命进程本身能把两派引导到不断革命和工人阶级争夺政权的立场上，这一点在1905年已经部分地实现了（如列宁同志为考茨基论俄国革命动力一文写的序言和《开端报》的整个路线）。

我认为我对革命动力的估计是绝对正确的，而我根据这个估计对两个派所做的结论则是绝对不正确的。只有布尔什维克主义由于自己的不调和的路线，才把旧知识界和工人阶级先进阶层中的真正革命分子集中在自己的队伍里。只是由于布尔什维主义建立了这种革命的、紧密团结的组织，才可能那么迅速地从革命民主主义的立场转变为革命社会主义的立场。

现在我可以毫不费力地把我同孟什维克和布尔什维克进行论战的文章分做两大类：一类是关于分析革命的内部力量和关于革命的前途（见罗莎・卢森堡主编的波兰理论性机关刊物，《新时代》杂志）的文章；另一类是关于对俄国社会民主党各派的估计、关于各派别的斗争等等的文章。第一类文章，就是现在我也可以一字不改地拿出去，因为这些文章从1917年起就完完全全符合我们党的立场。第二类文章显然是错误的，不值得再版了。寄来的两封信就属于这第二类文章，发表它们是不合时宜的。10年以后让别的人去做这件事吧，如果那时对此感兴趣的话。

致共产主义的敬礼！

列・托洛茨基

译自《列宁主义还是托洛茨基主义？》，莫斯科1925年俄文版第299－300页。

选自《托洛茨基言论》，中央编译局国际共运史研究室编，三联书店1979年版

列夫•托洛茨基写于1921年12月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

一九二一年十二月托洛茨基给米・奥里明斯基的信

附录： ・一九一三年四月一日托洛茨基于维也纳给圣彼得堡塔夫里达宫国家杜马议员尼古拉・谢明诺维奇・齐赫泽的信 ・一九一三年托洛茨基给莫・索・乌里茨基的信 ——均录自《列宁主义还是托洛茨基主义？》附录，三联书店，1964年 亲爱的米哈伊尔・斯切潘诺维奇！ 请原谅，答复迟了些。这个星期我忙得厉害。您问到可不可以刊登我给齐赫泽的信件。我不以为这样做是适当的。历史时代还没有到来。这些信都是在一时的印象和需要下草成的，信中的语调就表现了这种情况。今天的读者不会理解这种语调的，他不会把必要的史实查清楚，而只会弄得莫名其妙。从国外应该可以得到党内档案和国外马克思主义刊物。那里会有所有参加过“吵架”的人的大量信件。莫非您打算现在刊登它们么？这会造成完全多余的政治上的麻烦，因为党内大概没有两个老侨民，在当时思想斗争的影响下，激于瞬刻的刺激等等，不会在通信中互相厉声辱骂。 给我的信加一些说明么？但这等于把我当时同布尔什维克的意见分歧说出来。我在自己的小册子《总结和展望》的序言中简略地谈过这一点。我看不出由于偶然在警察司的案卷中发现一些信件就有重提旧事的必要。对于这一点应当补充说，现在回顾派别斗争可能会导致一场论战，因为——我对这件事衷心感到后悔——我绝不认为我和布尔什维克的意见分歧完全是我不对，在对孟什维克派的估计方面是我不对，而且是根本不对，我把它的革命可能性估计高了，希望能够孤立并完全消灭它的右翼。但是，这个根本错误之发生，是因为我用不断革命和无产阶级专政的思想的观点来看布尔什维克和孟什维克这两个派别，而在那个时期无论布尔什维克或孟什维克都是坚持资产阶级革命和民主共和国的观点的。当时我认为两派之间的意见分歧在原则上并不怎么厉害，我并且希望（我在信件和报告里曾屡次表示过这种希望）革命进程本身能把两派引导到不断革命和工人阶级夺取政权的立场上，而且这在一九零五年已经部分地实现了（列宁同志为考茨基的论俄国革命动力一文写的序言和《开端报》的整个路线）。 我认为我对革命动力的估计是绝对正确的，而我根据这个估计对两派所作的结论则是绝对不正确的。只有布尔什维主义由于自己不调和的路线，才把旧知识界和工人阶级先进阶层中的真正革命分子集中在自己的队伍里。只有由于布尔什维主义建立了这种革命的、紧密团结的组织，才可能那么迅速地从革命民主主义的立场转变为革命社会主义的立场。 现在我可以毫不费力地把我同孟什维克和布尔什维克进行论战的文章分做两大类：一类是关于分析革命的内部力量和关于革命的前途（见罗莎卢森堡主编的波兰理论性机关刊物，《Nene,Zeit》\neditor{国际。——译者注}）的文章，另一类是关于对俄国社会民主党各派的估计、关于各派别斗争等等的文章。第一类文章，就是现在我也可以一字不改地拿出去，因为这些文章从一九一七年就完完全全符合我们党的立场。第二类文章显然是错误的，不值得再版了。寄来的两封信就属于第二类文章，发表它们是不合时宜的。让十年以后的人去做这件事吧，如果那时对这个感到兴趣的话。 录自《列宁主义还是托洛茨基主义？》附录，三联书店，1964年

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

一九一三年四月一日托洛茨基于维也纳给圣彼得堡塔夫里达宫国家杜马议员尼古拉・谢明诺维奇・齐赫泽的信（0）

亲爱的尼古拉・谢明诺维奇：首先，我要向您致谢，因为您的一些演说，尤其是您关于流氓行为的最后一篇演说不仅使我得到政治上的满足，而且也使我得到美学上的满足。同时无论如何应该说，读读我们的议员的发言、工人致《光线报》编辑部的信件，或者记录记录工人运动的事实，心情总是高兴的。无聊争吵的能手列宁，这个惯于利用俄国工人运动中一切落后性的老行家，他经常掀起无聊的争吵，这是一种毫无意思的煽动勾当。任何一个智力未受损害的欧洲社会主义者都不会相信，列宁在克拉柯夫赝造的那些所谓意见分歧可能造成分裂。 列宁的“成功”本身，无论这是怎样一种障碍，都不会使我感到更多的忧虑。现在不是一九零三年，也不是一九零八年。列宁用从考茨基和蔡特金那里挪扯到得“来历不明的金钱”办了一个机关报，给它挂了一块通俗报纸的招牌，拿出了一面“统一”和“非官方”的旗帜，招徕了许多工人读者，他们一见出版了工人日报，自然就认为是自己的一个巨大的收获。然后，当报纸站住了脚，列宁就把它变成小集团阴谋活动和无原则分裂行为的堡垒。但是，工人对统一的自发倾向是势不可当的，于是列宁不得不经常同读者玩捉迷藏的游戏，一面是高唱自下而上的统一，一面推行自上而下的分裂，用小集团和派别的定义来解释阶级斗争的概念。总而言之，现在列宁主义的整个大厦都建筑在谎言和捏造上面，它本身带有腐蚀自己的毒素。毋庸怀疑，只要另一方措置得当，正是在统一还是分裂这个问题上，最近的将来列宁分子中间就会开始激烈的分化。 但是我重说一遍：这要以另一方措置得当为条件。如果列宁主义本身并不使人担忧，那么应当承认，我丝毫不相信我们的取消派朋友不会帮助列宁重整旗鼓，卷土再来。 现在可以有两个政策，从思想上和组织上破坏各种过时的派别隔阂，而这就意味着破坏列宁主义的基础本身，因为列宁主义同工人的党和政治的组织是势不两立的，然而一浇上派别门阀的粪便，它就会开出灿烂的花朵；或者相反，通过细心考核意见上的策略分歧，对反列宁主义者（孟什维克或取消派）进行一次派别甄选。一部分孟什维克分子——最保守的——正是倾向于第二个政策。依我看来，主要的忧虑也就在这里。 就我所了解的杜马党团的大多数成员的情绪来说，我觉得它对党的发展现在可以挽狂澜于既倒。但是我以为，这些成员对于如何使党认识自己对党内危机的看法的工作却做得太少了。党团的适当的行动（决定双方机关报进行合作等）是很重要的，但毕竟是偶发的。《真理报》在党团的周围制造了一团混乱，在这个局面下，对于（党团的）广大组织来说，真相消失了……党团应当以坚决的、权威的形式宣布，它将一如既往，捍卫着确定的内部的任务（这首先就是统一），而且绝对不会成为小集团进行实验的消极材料。如果党团发表这样的宣言，就会得到广大的工人组织最热烈的响应，并且立刻会使党团成为社会民主党一切进步分子和积极分子的核心。但是具有主要意义的是另一个经常性的任务——即警惕地监督《光线报》。《光线报》在最近两三个月的作风正像波兰人那种小题大做和吹毛求疵的作风，热中于形式上保卫纲领，而不是努力在政治上运用它。用八月代表会议的威信来保护过去的全部取消主义，甚至把《光线报》和大多数杜马党团成员同取消派混为一谈——这种做法大大便利了列宁在破坏党和瓦解党团方面的活动（最近时期以来《光线报》大有改进）。这样一来，就在把党团大多数成员和《光线报》当作旗帜的工人的意识中造成了许多骚乱。这种骚乱不仅弥漫了报纸，而且也弥漫了党团，因为工人不知道编辑部，他们只知道报纸由八个议员负责，这些议员曾经宣布自己同《光线报》的纲领是一致的。只要考察一下上述一切，就一定这样说：在社会民主党建设事业中要取得任何成就，现在最重要的条件就是杜马党团更积极的“内部”政策。所谓积极的意思并非去干预小题大做的卑鄙勾当（上帝饶恕吧），而是：一、坚决提出自己的“旅行指南”——例如用宣言的形式发表在《光线报》上，二、警惕地监督《光线报》，以便彻底清除那个应当成为党团机关报的机关报上的“隔代遗传的”策略方法，——因为对于明后天不会有新的“变卦”接踵而来，我是没有任何信心的。这种变卦对列宁说是救星，而对我们大家则是煞星。 在这方面，党团可以利用德国人在社会民主党的同一问题上的主动性来达到宣传的目的。如果您个人可能在复活节到柏林来，这的确是非常有益的（尤其是对高加索社会民主党）。 祝您一帆风顺，并热烈地握您的手。 列・托洛茨基 通信处：维也纳，25——II，罗得列尔加塞XIX，列・布伦施坦收。

一九一三年托洛茨基给莫・索・乌里茨基的信

……我很想请您就下面的问题给罗兰・霍斯特写封信。一个多月以前，拉狄克向我提出了一个建议，建议我同以罗兰・霍斯特和潘涅库克为首的杂志合作。这个杂志应当包括“中派”和极端主义的左翼的齐美尔瓦尔得代表会议（即正是马尔代夫否定其存在的那两个集团），马尔代夫现在所代表的那个集团不在其内。在原则上我自然接受了建议，并且向罗兰・霍斯特作了必要的查询。我自己是这样的设想的：罗兰・霍斯特是自己在编辑部中的代表，在她的周围团结着一批合作者，他们一般和整个说来都是同志：《我们的言论报》集团、Internazionale\neditor{国际。——译者注}集团中的德国人、某些法国人、拉柯夫斯基等人。他们彼此之间的联系保证着他们在合办的报纸中的地位，极端主义者在这里的代表将是潘涅库克。根据杂志的宪章，两个编辑中间只要一票，文章就可以刊登。 但是，结果杂志却被迁往瑞士出版，而且选定拉狄克为秘书，他在这一年完成了从粉红色国际主义向列宁派的极端主义的演化。在这种情况下，罗兰・霍斯特和潘涅库克这两个编辑就形同虚设，实际上却成了列宁的编辑。但那时杂志就只会是《共产党人》\neditor{《共产党人》——布尔什维克的杂志，一九一五年出版于瑞士，由列宁主编。——译者注}的德文版。因此我们得出了一个结论：同这种杂志合作无异于替它的狭隘的小集团性质打掩护，成为诱骗个别的国际主义者上圈套的诱饵。所以，梅尔黑姆无论如何不会把自己的文章交给清一色的列宁派刊物，但会同意跟合办的机关报合作。罗兰・霍斯特用自己白璧无瑕的名字替列宁作了一扇屏风，不言而喻，她对将在伯尔尼出版的杂志是不会有任何影响的。其次还要指出拉狄克的个性，因为许多德国同志，包括国际主义者在内，都对他采取了极端否定的态度。作为合作者，虽说也是亲密的合作者，但这是一方面。而作为编辑部的秘书……在德国，最靠拢杂志的无疑是博尔夏特，但德国代表团一致拒绝把他算作自己的成员，他在代表会议上炫耀过自以为了不起的愚蠢。参加这样一伙无异于自败名声。罗兰・霍斯特对新杂志预示给她得那些远景没有认识。但是对于这一点，我们俄国人可以告诉她某些情况。 两点必居其一。或者是杂志将在荷兰出版，真正由罗兰・霍斯特和潘涅库克主编，那时我们大家，《我们的言论报》派，都会全力支持刊物。在这种场合下，梅尔黑姆、莫纳特、罗斯梅等人的合作就有保证。或者是杂志仍旧在瑞士出版，那时必须保证它在瑞士有这样一个秘书处或这样一个编辑部，以便它取得完全的信任，并且保证它具有真正联合的性质。您要把这一点告诉罗兰・霍斯特。她最害怕极端主义者的孤立，这些极端主义者强烈地热中于走极端，同时把我们交给机会主义者去任意宰割。在这件事情上荷兰的条件给她的印象太大了。对俄国来说，这些条件也有一份道理。但是如果您用德文出版国际的机关报，那么我们应当注意的首先就是德国，然后是法国和英国。德国的极端主义者微不足道。然而列宁的杂志所依凭的正是他们。在法国和英国，列宁根本没有同志。如果任何让步的代价无论如何不会使罗兰・霍斯特“脱离”列宁分子，那么她这种意图就可能使得她同自己在俄国、德国、英国和其他各国的真正的同志和朋友决裂。如果她在民族的荷兰的条件的影响下采取了特别损害她的国际的政治行为的立场，那就会是一个巨大的错误。费心把这一点写上。您可以引用我这封信的某些部分。 我们至今没有从她那里收到过任何文章。但是如果她对一些迫切的问题有什么东西拿出来，那是无任欢迎的。 紧紧地握您的手，并祝万事如意。 您的　托洛茨基

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

致劳动国防委员会和人民委员会副主席

（1922年08月01日）

副本

致劳动国防委员会副主席

人民委员会副主席

抄送：政治局书记处

据我的大致估计，我们现在采取最重要、最刻不容缓的行政组织的经济措施往往要迟一年半到两年的时间。也许，目前还没有到认真讨论和解决计划机关的问题的时候。然而我并不认为自己有权不对解决这个问题提出初步设想。

随着改行新经济政策，国家财政成了经济计划的最重要的杠杆。国家财政的分配决定着经济计划。目前，不确定发行额，不在各部门之间分配资金，就没有也不可能有任何经济计划。其实据我所知，国家计划委员会同这些基本问题没有任何关系。国家计划委员会的计划是否因此才脱离了今年的经济计划？国家计划委员会在讨论和解决这些问题时是否因此才提不出什么补充意见？不管怎样解释，十分明显，我们现有的组织根本错了。成立三人小组是在小人民委员会和大人民委员会之间设了一道障碍。自然，这种障碍跟制动器一样有好处。但是谁也不能靠制动器行走。需要一个工作机制。需要一个积极的分配机构和调节机构。它在哪里呢？在讨论资金分配和发行额问题时，政治局中怎么会谁都没有想到国家计划委员会呢？这意味着什么？在党的代表大会上，一位熟悉情况的发言者，好像是皮达可夫同志，报告说，在拨给工业部门的全部资金中，有1/4专门拨给泥炭工业。我不知道，这个说法是否准确，如果准确的话，那是由什么引起的。至少十分明显，三人小组在审议日常贷款的过程中决定不了泥炭工业需要给多少，煤炭工业等等需要给多少。

瞿鲁巴同志说，财政人民委员部把玻璃瓶分成两半，并用这种办法来安排经济。换句话说，纯粹从发行出发考虑，不受经济“物质”监督的财政人民委员部正在破坏经济和经济机关。根据瞿鲁巴同志的结论，只要合理安排，不用打碎瓶子，就可以大幅度削减预算。但是合理安排就是按计划行事。显然，瞿鲁巴同志必须监督其他部门也削减预算，但不是通过空泛的指导，而是依靠国家计划委员会的计划——国家经济计划。

通过什么样的机关可以实现这一点呢？没有一个协调我国当前的经济，把它纳入一定的框架内并至少能预见几个月的机关，怎样着手这一工作呢？

如果一个部门一个机关对明天会怎么样都亳无信心的话，怎么能要求它们很好完成任务，按时报告工作呢？没有一个哪怕粗略的、大致的、哪怕是短期的计划，怎么能使工作有一点起码的稳定性呢？没有一个直接监控、联系、调节和指导我国经济的、而不是沉湎于虚无缥缈的学术议论中的计划机关，怎么能制订出一个哪怕粗略的、短期的计划呢？

很可能现在的国家计划委员会在做非常有价值的工作。但这不是国家计划委员会的工作。这是国家计划委员会所属学术委员会的工作。学术委员会应当根据国家计划委员会的任务进行工作。但是现在没有一个国家计划委员会。学术委员会窃取了国家计划委员会的名义，从而把人引入歧途。而我们就每一个问题建立预算委员会、经济工作委员会、三人小组，等等，等等，从而使经济乱了套，遭到破坏并继续衰落。

列・托洛茨基

来源：《苏联历史档案选编》第五卷

列夫•托洛茨基写于1922年08月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接：

托洛茨基就意共问题致季诺维也夫（1）

（1922年11月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第5卷　№01534

副本

绝密

邮政电报第517号

1922年11月24日

致季诺维也夫同志

抄送：列宁、布哈林和拉狄克同志

（1）如果博尔迪加（2）想在代表大会上展开大争论并迫使我们同最高纲领派（3）结成反对他的统一战线，那么其后果将是极端不利的，首先这将使塞拉蒂（4）得到加强。我们是否以我党中央的名义给意大利代表团写一封信，建议它在代表大会上根本改变政策：博尔迪加一旦同我们达成协议，就可能在代表大会上发表声明，说他的代表团提出了代表团认为必须提出的反对合并的一切理由，但是由于问题由委员会事先决定，所以代表团完全支持这个决定，建议代表大会予以通过，要求对执行这个决定表现出良好的愿望，同时对意大利最高纲领派的形形色色中派表现和残余保持高虔的警惕，要求各兄弟党和共产国际执委会同样保持警惕。

不做这种大胆的急剧转折，意大利共产党人的处境就极其困难。其结果是，塞拉蒂在意大利将成为代表大会各项决议的倡导者。无论如何应当避免这种情况的出现。

（2）我那份关于新经济政策等问题的提纲怎么样了。（5）

列・托洛茨基

列夫•托洛茨基写于1922年11月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）博尔迪加，阿・（1889～1970）——意大利社会党人，弃权派领袖。1921年参与创建意大利共产党并为该党领袖。1930年被开除出党。

（3）最高纲领派——第一次世界大战后期在意大利社会党内形成的一个派别。主要领导人为塞拉蒂。主张通过暴力革命推翻资本主义制度，实现以苏维埃社会主义共和国和无产阶级专政为目标的最离纲领，1918年起掌握党的领导权。1922年10月改称最高纲领社会党。1924年塞拉蒂带领部分拥护共产国际原则的党员加入意大利共产党。

（4）塞拉蒂，扎・梅・（1872～1926）——1892年加入意大利社会党。1919年起是意大利社会党领导人，主张加入共产国际。1920年在共产国际第二次代表大会上当选执委会娄吊。1922年4月出席在柏林召开的三个国际代表会议，11月出席共产国际第四次代表大会。1924年率社会党部分党员加入意大利共产党。

（5）托洛茨基的提纲发表在《国际通讯》1922年第238、241期。俄文本收入《托洛茨基全集》第12卷。

就国家计划委员会和劳动国防委员会问题致中央政治局

（1923年01月01日）

绝密

1923年1月15日第27/T号

致中央政治局

（关于斯大林同志谈国家计划委员会和劳动国防委员会的信）

（1）我提交中央的一些书面建议的核心是关于必须保证每天对国家经济进行正常的计划领导的问题——这首先是从恢复和发展国有工业的角度出发的。我一再肯定地说，我们现在还没有一个机关直接负责有计划地领导国有经济，并在其权利、职责和人员方面都能实施这种领导。我断定，正是由此才愈来愈努力叠床架屋地设置一个又一个新的领导机关和统一机关，这些机关归根到底只能相互干扰。除了人民委员会和全俄中央执行委员会主席团，我们现在还有：副主席小组（三人团）、劳动国防委员会、财政委员会、小人民委员会、国家计划委员会。同时，许多问题还往往转交中央（书记处、组织局、政治局）处理。我认为、领导机构如此繁多，它们的相互关系不明确，责任又分散，从上头造成了混乱。

斯大林同志现在建议合并劳动国防委员会、副主席团和财政委员会。这个建议，不管其直接的实际价值如何，至少表明存在独立的副主席团和独立的财政委员会是不适当的。

在我第一次建议把国家计划委员会当作统一的经济机关时，我当然还不能评价斯大林同志的建议，因为他的建议比我的建议晚提出了两年。而且斯大林同志的实际上极端重要的关于改组中央机关的建议，是他在批评我再次提出的建议时顺便提出的。

（2）我认为，最近时期我们经济政策的失误在于孤立地提出财政问题。不稳定的卢布不可能成为经济的调节者，因此财政专政往往变成牺牲国有经济进行冒险的投机。这样的政策暂时可以带来虚假的成功。但它必然孕育着自身的失败。

我过去和现在一直认为，必须把统一的国有工业的利益作为重点——在带有一切必要的附加条件下——向国有工业的利益看齐。这就是为什么我建议让最高国民经济委员会主席成为国家计划委员会主席的原因，这样才能首先从工业利益的角度来研究所有的计划问题。如果在这种情况下远景目标达不到，就可以由劳动国防委员会自上而下地加以纠正。斯大林同志的方案建议从劳动国防委员会中撤销包括最高国民经济委员会在内的所有部门，而只留下财政人民委员部。因此财政和工业间的不正常的关系在斯大林同志的方案中又得到了新的组织上的表现。

（3）其次，斯大林同志把个人的任命问题拉扯到这一组织问题上来。因此我也不得不谈谈这个问题。一点不错，列宁同志在恢复工作几个星期后，曾建议我担任副主席的职务。我对此回答说，如果中央任命，那么，我当然从来都是服从中央决定的，但我认为这个决定非常不合理，同我的所有组织观点和行政经济观点、计划打算完全相背。

我在同列宁同志的谈话中作了进一步解释的原因如下：

（a）我认为，副主席团的存在本身就是有害的，因为副主席团使一些担负十分负责工作的同志脱离明确的行政岗位和行政经济岗位，使他们的地位不明确，在这种情况下，他们大家似乎对一切全负责，又似乎全都不负责。我过去和现在一直认为，人民委员会设—个常务副主席是必要的，而且也足够了，也许再设一个管劳动国防委员会的副主席，在他们之间保持正常的相互关系（劳动国防委员会是人民委员会的一个委员会）。

（b）我向列宁同志指出的第二个原因是中央书记处、组织局和政治局在苏维埃问题上的政策。最近两年来组织局、书记处和政治局实际上越过有关主管部门，甚至背着它们频繁地对一些问题，例如对军事问题，作出决定（频繁裁减军队而不是考虑周到的有计划的裁减，这导致了极度的混乱及物资和粮食供应的开支急剧增加；在预算方面也有这样的现象，类似现象还出现在人员任命上……）。所有这一切完全破坏了进行正常的工作，选拔和培养干部以及稍微有计划的经济的稍微正常的核算和预见的可能。自然，如果是这种情况（这对于军事部门的任何负责人都已不是秘密），我认为自己不可能再去为其他机构承担责任。

列宁同志回答说，他不会违背我的愿望建议任命我为副主席。列宁同志在指出我们的领导机关和工作人员的选拔确实很糟，我们需要特别有权威的党的工作委员会来研究如何更正确地挑选、培养和提拔工作人员及更正常的组织上的相互关系问题之后，建议我等他对这个工作委员会的职能和组成考虑得更明确后加入这个工作委员会。对此我完全同意。但是，列宁同志在他的病复发以前再也没有提出这个工作委员会的问题。

（4）斯大林同志提出任命我为副主席的方案（这个建议从未提交政治局、全会，也从未在那里讨论过）时，建议把最高国民经济委员会交由我“专门关注”。如上所述，这样提问题是根本错误的。专门关注最高国民经济委员会的应是最高国民经济委员会的主席。专门“保护人”的角色只会造成责任的分散，在最需要最应该明确的部门中造成不明确和混乱。我们需要正常地实际地协调各经济主管部门的工作，根本不需要分别对其中的每个部门实行双层领导。

附注：正如第4点所指出，说斯大林同志的建议就是列宁同志的建议，是完全不对的。列宁同志建议我负责监督的首先是教育人民委员部，而恰恰不是经济主管部门。

（5）没有统一的计划和统一的领导，任何经济工作都无法进行。计划不应是学院式的，而应是实际的。把订计划和监督执行情况分开本是办不到的。我们的计划机关是国家计划委员会；最高机关（劳动国防委员会、人民委员会、财政委员会、副主席团、中央委员会）不得不或者依靠国家计划委员会，或者临时设置和建立无数个工作委员会。摆脱这种状况的惟一出路是把国家计划委员会抓在手中，也就是说，派负责人员参加国家计划委员会负责日常工作，并使他们同专家真正结合起来。最高机关应能从国家计划委员会获得经过精心研究、认真检查、协调一致，并且当然是从苏维埃的、共产主义的角度出发的高质量的材料。

有了这样的正常运作的国家计划委员会，提交给上面的只是一些需要作出立法决定或者需要提出崭新方向的重大原则问题。

打个比方，国家计划委员会将起参谋部的作用，而劳动国防委员会将起革命军事委员会的作用。

来源：《苏联历史档案选编》第五卷　№10808

列夫•托洛茨基写于1923年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

致中央委员会全体委员（1）

（1923年01月01日）

绝密

我也认为我与斯大林同志的通信已经结束，可以作如下结论了：

1．改组劳动国防委员会根本不解决我所提出的关于每天都要实际地统一经济的问题，因为分管各委员部的5位副主席绝不是“没有本位主义的”。如果每位副主席认真地管“各自的”部，那他将成为这一部门的领导人，不过是一个联合部门的领导人。

2．目前国家计划委员会没有充分地进行实际的经济协调工作，这是事实。但谁也没有完成这项工作。这项工作是通过出现危机、漏洞、损失以及新的危机等途径自然而然地完成的。只有把国家计划委员会从一个完成个别任务的机构改组成经济司令部，才能为劳动国防委员会、人民委员会、财政委员会等部门的工作创造正常的前提，政治局最近对国家计划委员会人员的任命使我确信，我们正远离这一目标，而不是接近这一目标。

3．当前所提的副主席工作是与我的习惯以及我对组织得当的工作的认识完全相抵触的。任命我担任这样的工作，我认为这意味着除掉我这个苏维埃工作人员。

4．我认为，任命一个“乌克兰人”担任副主席将意味着除掉一个乌克兰人。

5．显然，对政治局在我缺席时作出的有关我的决定我不反对。在这一点上斯大林同志是对的。但是对其他许多问题我也不反对。

6．我举出的“旧文件”对我的意义在于它们阐明了实际任务，说明这个任务一年半前向我们提出时是怎样的，而现在摆在我们面前的基本上还是这个任务。

列・托洛茨基

1923年1月25日

来源：《苏联历史档案选编》第五卷　№02687

列夫•托洛茨基写于1923年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

书记处关于中央全会、政治局、组织局和中央书记处的职能分工的设想

（1923年01月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第五卷　№02688

1．将中央委员会的组成扩大到50人，吸收在党的实际工作中和经济工作中涌现出来的新同志，主要是工厂（厂长、州组织领导人、少数民族共产党中最有威信的党员等等）。之所以需要这样做，不仅是为了保证同地方的牢固联系，而且是为了促进从目前还缺乏经验，但表现相当突出的同志中培养新政治领导干部的事业。

2．章程中第23和第24节关于中央委员会的内容不作修改，要补充一句话谈关于召开紧急全会会议的问题，增加关于在代表大会闭会期间政治上和组织上的基本领导仍由中央委员会掌握的内容。如不增加这些内容中央全会的职能仍然不清楚。

3．章程的第25节应作如下修改：“中央委员会决定由7名中央委员组成政治局领导日常政治工作，责成政治局根据情况把真正重大的政治问题提交例行中央全会或紧急中央全会解决。这一改动缩小了政治局的权力而扩大了中央全会的权力。这样做是必要的，因为不作这样的修改扩大中央委员会组成就失去意义了。

4．中央委员会决定由7名中央委员组成组织局领导一般组织工作。

5．中央委员会决定由3名中央委员组成主管经常工作的书记处，负责日常组织工作和执行工作，为全会、政冶局要讨论的问题准备材料。

6．书记处下设由中央委员会一名书记主持中央各部部长联席会议，其职责是预先审议列入组织局或中央书记处议事日程的问题并将问题送交上述机构之一。

7．由书记处分配工作的党的干部以省级为限。书记处一致通过的决定从会议记录上交时起48小时内如组织局无一委员反对，即视作组织局的决定。

8．由组织局分配工作的的党内干部以区城级为限。中央委员会组织局只有经政治局批准才能变更中央委员会区域局、少数民族共产党中央委员会以及边疆区委员会的组成。

9．政治局根据组织局的推荐分配全共和国一级工作人员的工作。

10．政治局可以否决组织局的决定，组织局可以否决书记处的决定，而且出现以上两种情况，决定都将中止执行。

11．中央全会可否决政治局的决定，但无权中止决定的执行。

列・托洛茨基

1923年1月29日

附： 托洛茨基在文件上所写的札记

1．争论

挑拨离间

拉林

2．视察员由中央委员会领导还是由中央监察委员会领导？“不怕中央委员会”。

3．由于党与国家结合得太紧密，监察［委员会］才接管党的政治职能。

4．今天什么也没有批准。

5．莫洛托夫，鉴定权。

［对第3条］三名委员可以改动［全会会议］日期。

6．中央监察委员会的视察员。中央监察委员会是中央委员会的代表。

7．过去地下工作的问题。

［对第7条］有3人签名［从组织局委员］或政治局委员［交出会议记录后48小时内无人提出异议］即生效。

列夫•托洛茨基写于1923年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

Radioaktivität und Materialismus

放射性和唯物主义

（1923年01月01日）

科学与技术的任务是使与之密不可分的物质，时间和空间服从于人。有某些唯心主义的论述——不是文艺性的，而是哲学的——在这些论述中可以读到，时间和空间是我们心灵的范畴，它们源于我们思维的要求，而实际上与现实不符。但我们很难同意这种观点。如果任何有唯心主义的哲学家迟到两分钟而不是赶上九点钟的火车，他只会看到出发火车的尾端，并亲眼确证时间和空间是不能同物质现实分离的。这一任务是缩小空间，节省时间，延长人类寿命，记录过去，将生活提高到更高水平并使其变得更加丰富。这就是为时间和空间而斗争的原因，而征服物质的斗争以之为基础，这种物质不仅构成了所有实际存在的基础，而且还构成了所有想象活动的基础。我们为科学知识而进行的斗争本身仅是一个非常复杂的反射系统，也就是说，它是在解剖学基础上发展起来的生理秩序现象，这种生理秩序现象是从无机世界，化学物理过程发展而来的。每门科学都是基于物质及其特性经验的知识积累。通过概念的概括，科学教导如何使物质为人类的利益和需要服务。

科学越是了解物质，发现物质出乎意料的性质越多，资产阶级腐朽哲学思想就越依赖这些新的性质或物质的表现形式，以表明物质无关紧要。自然科学在物质掌握方面的进步伴随着与唯物主义的哲学斗争。某些哲学家甚至一些科学家已经利用放射性现象来对抗唯物主义。过去，原子、元素构成了物质和唯物主义思想的基础。但是现在，这个原子已经在我们的手中分解为碎片，分解为电子。电子理论一开始流行，一场有关于电子到底是支持还是反对唯物主义的证据的争论就甚至在我们的党内爆发。对这一问题感兴趣的人将从阅读弗拉基米尔・伊里奇的《唯物主义和经验批判主义》中受益匪浅。可以肯定的是，放射性的“神秘”现象和电磁波无线传输的同样的“神秘”现象都不会对唯物主义造成任何损害。放射性的现象，迫使我们看到原子中存在一个难以想象的复杂粒子系统，只能被可怜的只把物质看成可以用手掌握之物的庸俗唯物主义者用作反对唯物主义的弹药。但这是感性主义，而不是唯物主义。分子，即最后的化学粒子，以及原子，即最后的物理粒子，都避开了我们的视觉和触觉。但是，尽管在我们的感官的帮助下，一切知识得以开始，但它们绝不是知识的最后来源。人的眼睛和耳朵是非常原始的设备，不足以穿透物理和化学现象的基本元素。如果我们在我们对现实的理解中只受到我们感官的引导，就很难想象原子是一个复杂的系统，它具有一个原子核，电子在该原子核周围移动，并且由此产生了放射性现象。我们的想象力通常很难适应新知识。当哥白尼在十五世纪发现不是太阳绕地球旋转时，而是地球绕太阳旋转时，这似乎是奇妙的，即使在今天，想象力的惰性也很难适应这一事实。

我们在文盲人群和每一个新一代的学龄儿童中都看到了这一点。但是尽管我们，那些已经接受了一些教育的“我们”看来也是太阳绕着地球转，但我们并不怀疑现实中与此相反，人脑是物质发展的产物，同时也是关于这些物质的知识的工具。它逐渐适应其功能，试图克服其局限性，总是提出新的科学方法，想到越来越复杂和精确的仪器，一次又一次地考虑阐释其活动，一步步渗透到以前未知的深度，改变我们对于物质的观念，而从不与一切存在的基础相撕裂。

放射性绝不是对唯物主义的威胁，而是辩证法的巨大胜利。一段时间以前，科学家们假设世界上大约有90种元素是无法进一步分析和相互转换的。这些元素构成了可以说是由90种不同质量和颜色的线织成的宇宙的地毯。这个想法与唯物辩证法相矛盾，唯物辩证法说的是物质的统一和元素的可转换性。在他生命的尽头，我们伟大的化学家门捷列夫（Mendeleev）不能接受一个元素可以转换为另一个元素的想法；他坚信这些“个体”的稳定性，尽管他已经熟悉放射性现象。但是如今，没有科学家相信元素的不变性。由于放射性，化学家成功地“处决”了八或九种元素，同时又在唯物主义中处决了最后的形而上学的残留物，因为一种化学元素到另一种化学元素的可转换性已经通过实验证明。因此，放射性现象意味着辩证思维是成功的。

无线电技术基于电磁波的无线传输。无线传输绝不是非物质传输。光不仅来自灯，还来自太阳。它也无需电线就可以传输。我们非常熟悉超远距离的光的无线传输。但是，当我们使用构成光现象基础的相同电磁波在短的多的距离内传输声音时，我们会感到非常惊讶。这些都是物质的现象，物质过程——波和漩涡——在空间和时间中的现象。新发现及其技术应用仅表明，物质比我们以前认为的蕴藏着丰富多样的潜能。但并不是无中生有的。

我们最杰出的科学家说，自然科学，尤其是物理学，最近已达到一个转折点。他们说，不久以前我们从现象学上研究这个问题，也就是说，我们观察了它们的表现；但是现在我们开始更深入地研究物质的最深处，我们开始了解其结构，并将很快能够“从内部”对其进行调节。一个好的物理学家当然可以比我讲的更好。放射性现象使我们面临原子内能量释放的问题。原子包含巨大的隐藏能量，物理学的最大任务是释放能量，将软木塞拔出，这样隐藏的能量就可以爆发出来。那就开辟了用核能替代煤炭和石油的可能性，而核能也成为主要动力。这绝不是绝望的任务。我们打开了怎样的前景！仅此一项，就使我们有权宣布，科学技术思想正在接近一个伟大的转折点，人类社会发展的革命时期，也将是物质知识及其掌握领域的革命时代。无限的技术可能性的大门将在被解放的人类面前敞开。

译自：https://www.marxists.org/deutsch/archiv/trotzki/1926/xx/radioaktiv.htm

列夫•托洛茨基写于1923年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接： 在俄共（布）第十二次代表大会上关于工业报告的结束语 （摘录，1923年4月21日）

关于工业（1）

一、工业在社会主义建设中的一般作用

目前我国工人阶级与农民间的相互关系，归根结底是以工业与农业间的相互关系为依据的。终极说来，工人阶级所以能保持并巩固其领导地位，并不是经过国家机关与军队，而是经过无产阶级本身所再生产着的工业。党、职工会、青年团、以及我国各种学校的任务，就在于教育和培养新的一代工人阶级。但是，如果没有日益增长的工业基础，所有这些工作，都将成为空中楼阁。只有发展工业，才能建立无产阶级专政的巩固基础。

虽然我国农业技术水平仍是很低，但对整个苏俄经济说来，农业还是占着头等地位。

只有随着工业企业之真正发展，作为无产阶级专政之唯一巩固基础的重工业之恢复，以及电气化工作接近于实际完成，农业在国家整个经济中的比重才可能改变，也必然会改变，而重心才可能也必然会由农业转移到工业上来。党应当有系统地、坚定不移地、不惜一切努力与牺牲地，以尽可能迅速恢复工业与重工业的方法，致力于加速这一过程。

农业在我国经济中占据优势地位时期之长短，不仅取决于国内经济成就，因为根据上述一般条件，这类成就只能是逐渐取得的；而且也取决于国外发展进程，即首先是取决于西方革命和东方革命的进程。在任何一个资本主义先进国家内推翻资产阶级，都将会增加社会主义建设的物质、技术后备，而迅速反映于我国经济发展之整个速度上。我党永久是有着这种国际远景的，但它在估计自己的每一步骤时，却不应当有一分钟忘记或忽视农业占据优势的事实。

不用说忽视这种情况，即令是注意不够，都是含有经济的，以及纯粹政治的无限危险性的。因为这样，就会不可避免地破坏或削弱无产阶级与农民的联盟，会破坏或削弱农民对于无产阶级的信任；而这种联盟与信任乃是目前历史过渡期间无产阶级专政底最主要的支柱之一，保持与巩固这种联盟和信任，乃是巩固苏维埃政权的基本条件，因而也是党底基本任务。

必须记住过去历次党代大会的决议，这些决议曾正确地强调指出，只有用实证的方法，即在多年实践中向农民证实集体农庄在经济上是更有利、更合理的等，只有用这种方法，才能使农民赞同社会主义的经营方式。

在财政方面，节约国家资财，正确的税收制度、正确地制定预算等政策，目前是应当而且也定会努力不懈的继续执行的，但要获得决定性的成绩，只有在增殖国家工业利润和大力发展国家工业的条件下才有可能。

在军队已极端精减并逐渐过渡到民警制度的情况下，国防任务基本上是运输和军事工业问题。

因此，我国预算构成，国家信贷政策，关于国家军事安全的各种措施以及国家一切活动，都应把有计划地发展国家工业提到第一位。

在我国总经济构成中，国家工业之恢复，必须与农业发展紧密联系；在工业能够取得决定性的进展前，应当自农业中，由超过农村需要的剩余农产品中取得必需的周转资金。但同样重要的是国家工业不能落后于农业，否则，私人工业就会在此农业基础上建立起来，而最后，私人工业就会吞没或消灭国家工业。

只有其出产多于其纳入者的工业，才能成为胜利者。依靠预算，即依靠农业渡日的工业是不能为无产阶级专政树立长期稳固的支柱的。关于国家工业中创造剩余价值的问题，是苏维埃政权底命运问题，也就是无产阶级底命运问题。

没有国家底剩余价值积累就不可想象的国营工业之扩大再生产，乃是使我国农业向社会主义方向而不是向资本主义方向发展的条件。

由此可知，走向社会主义社会建设之路，是要经过国营工业的。

二、新经济政策初期的优点和缺点

新经济政策对于健全国家经济生活的影响是无可辩驳的。这表现在工业的活跃，许多重要工业部门生产的增加，劳动生产率和产品质量的提高，工人状况之无可怀疑的巨大改善，以及首先是对于基本经济任务和特殊经济任务之态度较为正确等上面，而最后一点则是将来真正解决这些任务的基本前提。虽然如此，工业底实际状况仍旧是非常严重的。在丰收条件下随市场恢复而引起的轻工业活跃，虽远未波及于轻工业底所有企业与所有部门，但它却为其今后正常发展带来了保证。虽然轻工业产品价格极昂，特别是当与农产品价格比较时为然，但它还不能经常保持原本，因此，也就不能保证扩大生产。许多托辣斯生产活动之增强，是依靠过去存下的原料而达到的，恢复这些原料储备，乃是目前国家经济政策中最重要、最紧急的任务之一。另一方面，那些很难与市场发生接触，而实际上是完全依靠国家定货的重工业，为要进行恢复工作，需要国家有正确计算的大量投资。铁路与水路运输的情况也多半如此。

由此可知，对轻工业产品价格尚未作到完善的调整（这是由于全部经济条件的关系，而轻工业产品价格，在它尚未达到保证经常还原的水平时仍然是极高的。）和重工业落后于轻工业，乃是新经济政策初期的主要缺点，这是由新经济政策前整个经济状况所引起的，也是向新经济政策过渡时，经济关系难免失调的结果。依据市场情况求得更符合工业发展需要的物价调整，建立轻工业与为之供给原料的各工业部门及农业间的更为正常的关系，以及拉平轻、重工业的战线等，这就是目前进入新经济政策的第二个时期，国家在工业方面的根本任务。而这些任务，是只有当市场与计划间保有正常关系时才能解决的。

三、计划工作之任务与方法

工业、运输业的主要资财，都属于一个所有者——国家——的苏俄；国家对经济生活的积极干预、必须带有计划性，而且由于作为所有者与主人的国家之统治作用，计划原则一开始也就获得了特殊的意义。

可是，过去全部经验证明，社会主义经济计划是不能主观地，用推理或官僚主义的方法去拟制的。包括一切工业部门，包括工业各部门间相互关系以及整个工业与整个农业间相互关系的、真正的社会主义经济计划，只有在国有化的基础上，在不断努力于实际协调各经济部门之工作并正确估计其结果的基础上，有了长期准备的管理经验之后，才能确定。

因此，最近时期的任务，便只能是带有一般指示性并多半是准备性的。它不可能以一个什么公式来确定，而只能使各个经济领导机关，使其基本任务、工作方法与实践，能够经常锐敏地适应于市场情况与市场关系。只有发展到最后，计划方法才能够也必须使市场服从自己并从而取缔市场。

由此可知，国家在最近时期采取有计划的经营方式时，还是存在着两种危险的：（一）当企图以计划的方法规定经济发展，以行政措施代替市场调节，而我们的活生生的管理经验又还未能为这种行政措施创造出必要的基础时，就不可避免地会产生局部的或全面的特种经济危机，如在军事共产主义时期所发生的一样（如“停滞”、“堆积”等）；（二）当集中性的调整落后于显已成熟的需要时，当采取及时的行政管理措施本可以于较短的时间内，用较少的人力、物力达到同样结果的条件下，我们却要用不经济的市场方法去解决经济问题。

由于我们既已转而采取市场的经营形式，国家就一定要给各个企业以在市场上从事经济活动的必要自由，而不以行政手段代替它。但如果说每个托辣斯为着自己工作的顺利，应当自由决定方向，并对自己的工作负完全责任；那么，国家则应当将这些托辣斯以及其它企业联合看作是为自己服务的机关，而藉助于这些机关去探察整个市场，并可能采取较各个别企业根据市场情况所确定者为优越的许多实际措施。比如中央经济机关可以于某一托辣斯在实际中证明其情况无望之前，即作出关于必须取消这一托辣斯的结论。

可是，轻工业与重工业间的相互关系，无论如何是不能仅仅经由市场途径去解决的，因为事实上这将形成一种威胁，此即于最近数年间将要先破坏了重工业，而后又经过盲目的市场再去恢复它，但已是在私有制基础上去恢复它了。

由此可知，我们的计划原则与资本主义诸国不同，它的范围，并不仅以各托辣斯和辛迪加为限，而是要扩及于整个工业的。此外，国家计划还应当包括工业和农业、财政、运输、国内外贸易之间的相互关系。

换句话说，由于新经济政策时期，国家在大部工业生产力及运输业方面，在信贷手段方面，不但仍旧是所有者，而且仍旧是经营之主体，所以这时期的计划，按其范围来说，与军事共产主义时期差别很少。但其方法已截然不同。即集中管理的行政手段已为机动灵活的经济手段所代替。

在采取行政措施以推行计划时，应当极其慎重地仔细研究其基础。

计划对于在某个时期（如秋收后粮食上市，货币由城市流入乡村时）所必然或最可能发生的经济现象，应有所预见，并给各相当机关以指示，对各个工业部门、各个区域的这类预见之尽可能具体，并针对着这种可能的情况制定关于采取某些必要措施的大概时序的指示。

十分明显的仅靠工业本身，即仅靠领导工业的行政机关——最高国民经济会议的努力，是不能作出工业的基本计划的，而应当有较工业机关为高的特殊计划机关来承担这一任务，而使工业与财政、运输等联结起。这种机关，按其地位来说，那就是国家计划委员会。可是必须赋与国家计划委员会以一定的地位，使其有更坚强的组织，特别必须赋与以更明确的权利与义务。必须规定一条确定不移的原则。即任何一个全国性的经济问题都经由国家计划委员会处理，而不是经由共和国底其它高级机关。不管这类问题是由谁提出，是该委员会本身抑或其它任何部门，计划委员会应当根据其它一切经济工作情况来分析这一新问题、新方案或建议，并从而确定它们的比重与作用。必须坚决肃清中心区或各地方底任何部门或机关匆忙、草率地擅自作出这种或那种决定的企图，因为这类企图乃是缺乏经济预见的表现，乃是最有害的行政上的游击习气残余。

各部门工作作绩如何，在很大程度上取决于它是否能将其计划与提议及时送交国家计划委员会进行全面审查与调整，而国家计划委员会工作成绩如何，则应看其是否能及时发现经济上的问题，正确地预见到未来，以及是否能使各部门及时实际地获得其自己各工作部份间所需要的预计的协调。

必须经由国家计划委员会而与建立各种偶然性的临时委员会如调查、指导、检查、筹备委员会等事作斗争，因为这种委员会乃是我国国家工作中的最大不幸。必须经由正常的永久性机关保证正常工作。只有如此，才能改善这些机关，并使其根据不断增长的经验，全面适应其所负担的任务而发展其必要的灵活性。

在今后是否需要赋与计划的领导机关，即国家经济总参谋部——国家计划委员会以某种行政权力，或何种权力等问题尚未确定前，当计划领导需要使用强制力量时，应经中央政权的适当机关（如经济人民委员会、苏联劳动国防会议、人民委员会议、全俄中央执委会等）之批准。

制定总的经济计划，特别是在苏联的经济、文化落后条件下，只有给各经济部门以必要的自主权力，去解决根据其自然条件与生产条件而产生的经济任务，才能顺利制定这种计划。

要作全苏计划，首先要正确估计与指导各省的计划工作，然后把各省计划与全苏联经济任务统一成苏联底整个计划。

当解决各项基本经济问题时，必须充分估计到各民族共和国底利益与权利。必需经由它们的适当机关去解决它们所担承的总计划任务，并在工作上与它们的相当机关取得经常而密切的协调一致。只有如此，才会使工业分布逐渐达到最恰当的地步，而与自然条件、原料出产地、动力等条件相适应。

四、托辣斯、托辣斯底作用及必要的改组

国家是基本生产手段与运输工具的所有者。各个经济部门及其所属各个组织、机关与企业组合，则管理其所受领的一部份经济事务，其独立活动范围以能适应目前市场条件下之经济需要为限，并由上级，即国家底高级机关确定之。

国家有处理各托辣斯、铁路等方面的一切未用资财的无限权力。国家政权对于各经济机关及后者对其所属各机构和托辣斯现行工作之实际干涉范围与干涉形式，纯以合乎经济目的的观点来确定，并以相应的规程调整之。

大部份国家工业都应组成托辣斯，即组成为享有广泛经济自治权的企业联合，它们则作为经济单位自由出现市场。这些经济联合及该联合内各企业之基本任务，乃是增殖与实现剩余财富之价值，以扩大国家资金积累，因为只有这一积累才能保证提高国家底物质水平和整个社会主义经济建设。

直接为满足国家主要需要而生产的国家企业，如军事工业，同样必须完全服从于提高劳动生产率和降低每件产品成本的要求。

由于由军事共产主义向新经济政策之过渡，多半是以军事共产主义的方法完成的，故各企业之分类，将这些企业合并为各种托辣斯，它们之间的资材分配以及对它们的贷款等，直至现在，多半仍是官僚主义地主观地。从经济计划工作的观点看来，这都是些粗糙恶劣的经验。要纠正和改造它们，已经不是用推理的方法，而只能是也必须是用试验，用使市场经验与行政经验日益结合的方法去进行检查，并在这个基础上改造它们。

周转资金不足的怨声，证明在过渡到新经济政策时，国家经营的工业数量，是超过了经过多年内战和封锁的我国一般经济状况下国家所能经营的力量的。因此逐发生了企业不稳定、生产中断，主要是发生了生产不足现象；而这些现象，反过来又引起了产品成本极昂，市场极端缩小，因而也产生了各种经济困难。

摆脱现状的出路，则是把生产急剧集中于技术装备和地理位置最好的各企业。与此相反的其它各种次要的事情，无论如何重要，都必须推到后面去，而让位于基本经济任务；这就是保证国营工业必需的周转资金，减低成本，扩大市场与增殖利润。

今后定货之分配，应严格符合于正确的生产集中之利益。当从纯粹生产条件与营业条件的角度审查托辣斯底机构及其组成时，必须完全摆脱单按平行原则或单按垂直原则的单一样式来合并企业的官僚主义成见；对这种审查工作的领导，必须不是形式的，而要实际地考虑到各企业的联系与相互关系，它们地理分布上的相互关系及与运输市场的关系（如企业之联合等）。必须打退那些与更有益更获利的组织生产相抵触的各部门或地方底不合理要求，而倾听和考虑各有关托辣斯与有关工厂的意见，因为它们的生动经验已证明了抛弃生产组织上的公式主义之必要。

实行减低成本时，应不以追求转瞬即逝的显现于市场上的成绩，而应以我国经济力量之增长与发展前途为着眼点。

按照昨日的定价计算其原料的成本核算，与减低成本是毫无共同之点的，应按浪费国家资财严格惩处。

直接或间接损害重工业的暂时廉价政策，同样是完全不正确的致命政策。如不恢复重工业，那么轻工业以及整个经济建设，都是没有基础的。煤、石油、五金等业，就是这类工业。只有使它们获得成绩，才能真正保证共和国底经济繁荣与对外安全。只有在最高国民经济会议根据已有的各项指示，将工业底所有基本因素结合起来，预见到并准备使这些因素作必要的联合，保证在全部生产过程中，正确及时地利用生产底所有因素（如燃料、原料、半成品、机器、劳动力等），并对各托辣斯实行坚定的日常领导；只有在这种条件下，才可能获致工业战线的全线胜利而非部份胜利。

五、工业与商业

没有正确的销售组织，生产的成果就将会引起商业杂费的极度增加，部份的商业停滞，亦即在甚至目前即已极端狭小的市场情况下所无法解脱的商业不振之危机。因此，对那些能保证工业与农民市场之真正联系的基层商业机关之研究，应被提在第一位。至于那将日益起重大作用的辛迪加化问题，最近亦应予以应有的注意，并使其完全适应市场情况与托辣斯底物资后备。把辛迪加变为贸易“总局”的办法，除了压制贸易活动与提高商业杂费外，不会有别的结果。要强制实行辛迪加化，必须在经济上有所准备，在营业上亦有利可图。

代表大会认为过去所通过的一切关于合作社的决议都是正确的，认为合作社作为贸易机关，应日益扩大国营工业与农业间的联系。进一步改善这种机关，大量缩减其杂费开支，一切国家机关为合作社机关之进一步发展创造最便利的条件，使其变为国营工业与农业生产间的基本媒介，乃是国家调节国民经济的基本任务之一。

鉴于贸易机关与交易规模极不相称，故应尽其全力地以裁减贸易机关，调整销售过程，取消多余的代理店：特别应以将若干商业职能交付最有生气的各地政府机关与合作社机关的方法，来最大限度地缩减商业开支。

无论是国营贸易机关或合作社，都必须注意研究市场情况，督促轻工业企业更有系统地注意使其生产适应工农消费者的需要。

托辣斯与各企业所享有的业务活动上的较大自主权，辛迪加具有较大伸缩性的活动，以及我国工业底一般状况，都要求使单纯的生产活动与单纯的商业活动之间达到最大限度的协调一致。这无论对于国内或国外贸易都是如此。在未确定此种协调底组织形式之前，应即规定：有系统地研究这方面所积累之经验，研究使工业与商业协调的实际方法，乃是一件重要的任务；这一任务的解决，只有在最高国民经济会议、对外贸易人民委员会、国内贸易人民委员会继续不断的共同努力，与国家计划委员会在劳动国防会议底总领导下积极参加的条件下才有可能。

六、工厂

生产的成功或失败，关键就在于基本的工业单位，亦即工厂。在每个企业中，在生产技术方面，与采购、推销方面正确的布置工作，乃是具有决定意义的重要问题。

托辣斯一方面要掌握对企业的总领导权，并将那些业已准备集中的生产、营业部门及其业务活动集中起来，同时另一方面应全力避免绞杀性的集中化，窒息企业之主动性与对其所属各工厂之工作进行机械的干涉。

必须使每个工厂本身的成本核算与结算不仅能使我们断定该企业获利的大小，增长或缩减的程度，而且能充作实行完全符合该企业特点的奖励制度之一般基础。

七、成本核算，平衡与监督

在目前条件下，对企业、托辣斯、国家间相互关系的正确程度及整个管理工作正确程度之唯一严格、可靠的实验性检查，只有根据营业结算方面所表现出的物质结果才能进行。如果没有包括整个国家经济自上至下各环节的正确的会计制度，如果没有确定国营工业产品之实际成本的科学的成本核算，那就不能保障不逐渐浪费与消耗国有化之财产；而且在这种情况下，托辣斯就将会成为将国家财产转交与私人之手的孔道。

除使目前官僚主义的报告，各种专门的调查统计表，职员登记表等简要化外，制定统一的簿记，规定固定的、一切托辣斯与企业都必须遵行的计算单位，对会计组织方面实行统一领导与统一指导，监督其实际执行，并使其尽量准备确与完善化等工作，应成为经济领导机关，特别是国家计划委员会底最重要任务之一，其目的在于使整个国营工业，然后是整个国家经济达到真正统一的平衡。

对工业成本核算与工商业间的平衡、正确地组织国家检查，乃是劳动国防会议的迫切任务。如果没有这样有权威的周密检查，其它一切经济督导即将成为幻想，并使那种与正确的经营经济不兼容的、不负责态度滋生起来。

八、工资

过去时期内所实行的工资政策，一般地说，已完全证明了第11次党代表大会决议与职工会第5次代表大会决议，而特别是关于职工会与经济组织之间签订集体合同的决议之正确性。

在去年一年内，可以说各业工人的工资都大为增加了，而工资增加的结果，劳动生产率也大大地提高了。

今后总的工资政策应当是：或多或少地拉平一切工业部门内的中等工资，并对中等技术标准进行必要的修正，以便使具有同一或同等技术的工人可以在各种不同的工业部门内得到差不多相同的报酬，并在真正以实际产量规定个人工资的条件下，使其尽可能不受市场波动的影响。相当的国家机关应与职工会协同努力，使各该工业部门内所具备之较好条件，不仅用以利于各该工业部门内的工人，而且用以利于整个工人阶级，提高各落后部门首先是重工业与运输业部门的工资。

为着尽力改善工人阶级底状况，国家机关与职工会必须牢记，要长期全面地改善工人阶级状况，只有在发展工业，亦即使工业获得利润的基础上才有可能。从这种观点看来，支持生产效率很低的企业，或维持那些工人数量与企业实际生产力不符的工厂，这种措施乃是最有害、最不合理的社会保证形式，而且这也是违背工人阶级底将来利益的。

各工业企业内所负担之各种非生产所必需，非法令所规定的行政开支，不管这些行政开支有如何重要的意义，对于经济，对于国家都有极大的危害，因为它会破坏正确进行成本核算的可能，并在半隐蔽的形式下迫使国家担负其在目前财政状况下无力担负的开支。托辣斯所擅自处理的，既非法令所规定，又非国家所调整的“赠送”，应看作是浪费国家资财，而非其它，这种行为应受到法律的制裁。

对于在目前情况下，劳动法实际实施情况，劳动力、工资、各种工作劳动日之长度、社会保险费、文化教育费等一切规定之执行情况，必须进行仔细的检查，其目的，一方面在于最大限度地（目前工业状况所能允许的限度）满足工人需要，另一方面则在于取消或暂时修改在目前经济条件下显然不能实现的各种规定。为进行上述各项修改工作并采取某些行政措施，经济工作者与职工会工作者应当十分客观地共同搜集那些经过严格审查的实际材料。

九、拨款、信贷、税收与关税

振兴与发展工业，特别是重工业的必需的条件，就是切实整顿国家预算，使其符合于国家底实际储备，并进行有计划地开支。

必须像结束最大的不幸事件一样，完全结束那在很大程度上是由客观条件迫使进行的某些事项，因为在进行这些事项的条件下，曾使我国生产计划与用以实现该计划的实有储备间无法达到一致与协调。因为进行这些事项的结果，曾不可避免地破坏了各种工业的与财政的计划，动摇了最重要的经济机关之基础。

将工业产品（燃料、五金、机器等）无代价地或以擅自规定的不符该种产品成本的价格让与国家（主要是运输与军事部门）去使用的办法，也会得到完全相同的结果。

今后当发现实际收入与预算收入不相符合，而必须缩减预算开支时，应当以公开地，而不是秘密地，以改造预算、有计划地缩减运输、工业企业、军队等方法来缩减预算开支。

工业贷款，不仅是财政的银行的任务，而且是组织与领导工业工作中最重要的一部份。因此，对国营工业的拨款事宜，必须尽可能集中在与最高国民经济会议有密切联系的信贷机关。

对直接税及间接税与工业支付力及市场容量两者之间相适应的问题，以及从保护国内一定工业部门的观点出发，对进口货物采用这种或那种税率的作用问题必须作最周密的研究。

同样，必须使铁路运费与市场扩大之需要（特别是向东方的输出）协调一致。

向国外采购与定货（纵使其价格较国内为低廉），除了绝对必需及是项定货可以大大刺激我国是项工业部门之发展者外，必须一概坚决停止。

只有坚决、彻底地执行社会主义的保护关税制度，才能在目前过渡时期内保证处在资本主义包围中的苏维埃国家工业的真正发展。

十、外国资本

过去一年来的经验证明，在新经济政策条件下，国家社会主义建设在某种广大限度内是容许私人资本（其中包括外国资本）在工业方面发挥积极作用的。必须继续采取一系列的措施，用过去业已证明合适的一切形式：即租让、混合公司，出租的形式吸收外国资本投资于工业。仔细研究，究竟那些工业与企业部门，根据何种原则能够租让与外国资本经营，才有利于国家整个经济发展等问题，应当是计划机关与经济总领导机关最重要的任务之一。

十一、管理人员，管理人员底地位与任务，培养新的一代技师与管理人员

第11次党代大会决议中所规定的，其正确性已为去年经验所证实的、职工会与经济机关的相互关系，应根据上述决议的精神继续加以发展与巩固。

必须在自上至下整个工业组织内，实行真正的单一权力制。对工作人员进行选择、配备与调动，乃是经济领导机关对工业实行真正领导与对工业命运负责的必备条件。对职工会机关底介绍与推荐固应予以充分注意，但对工作人员有选择与任用之充分自由的相当经济机关，无论在任何情况下亦不能卸脱自己的责任。

国营工、商业工作中的弱点，就在于呆笨、不灵活与缺乏企业心。究其原因，就在于对经济工作人员没有很好的选择，在于他们的经验不足，他们对于自己工作底成绩不够关心。因此在所有这些方面，必须采取一系列的正确的措施。特别是对企业领导者底报酬，应以收支差额而定，如同工资应以产量而定一样。

既然经济领导工作者（车间工长，工厂厂长，托辣斯管理处的代表等）底任务是减低生产费用、增殖利润，所以他们的工作就会经常遇到极度的困难，以致经常引起纠纷，使他们被撤职或被调换，所以经济工作者常常是面对着两种危险：（一）其对本企业工人的要求提高时，则遭到他们和他们的代表机关或者是地方党与苏维埃机关的反对；（二）在劳动生产率、工资等问题上循着抵抗最小的路线办事时，那就牺牲了企业利润，因而也就葬送了它的未来。当然苏维埃工厂经理，对工人的物质与精神利益，对其思想情绪必须予以最大的注意。但同时，他无论如何也不应当忽略：他对整个工人阶级的最高义务乃是提高劳动生产率，减低产品成本，增加工人国家所支配的物质财富数量。在这方面，党与职工会工作人员一定要给予苏维埃厂长以全力协助。苏维埃经济工作者必备的品质，就是精细、坚毅、善于算计。而其最好的证明，则是企业的盈余。

必须帮助工人群众，使其了解：努力于获取利润的厂长，和力图提高工人生活水平及保护他们健康的职工会工作者一样，都是服务于工人阶级的利益的。

应使胜任的经理不遭受一切意外与偶然事件，非绝对必需时，不得撤换与调动。

党底中央机关与地方机关应用其全部威信的力量，来卫护与支持在工作中表现了良好成绩的经理。

另一方面，必须在全苏坚决实施此项规定，即凡不能完成任务之经理，直到其在低级职位上，以其工作证明他已有足够经验，可以重新委托以大事业以前，是不能使他担任同样或更高的工作的。

应当有系统地、专门地训练新的经济工作者。从前那些速成与草率训练时所采取的只重数量的方法应代以按一定计划并经过一定实习的训练。尚未获得必需知识的初期工作者，必须给予补习那些最重要的课程之机会。

党代大会认为，特别需要全力加强会计人员训练，并已派出大量党员，以便保证最顺利地解决组织正确计算的任务。

但是，各类实践活动之专门化，必须与提高理论、政治水平及党的统一密切结合，否则，专门化就会给党带来损失，如像万事通会有害于经济一样。

党与职工会必须严重注意，要在所有各级工业管理机关内增加工人成份的经济工作干部，特别是共产党员经济工作干部，应以保证各工厂有相当的红色经理作为其首要任务。

对于新的一代青年来说，受技术训练不但是专门化问题，而且是一种革命义务。在工人国家条件下，从前青年工人曾用以进行革命政治斗争的那种热情，现在应当全部用于掌握技术。必须使怠慢功课的学生，受到与资产阶级作斗争时逃兵或工贼所受的同样待遇。对于无产阶级先锋队说来，组织社会主义经济并不是装璜门面，而是树立伟业。

十二、吸收专家参加生产

要把工业提到应有的高度，就需要加强生产部门的技术人材。若等待用新的技师、工程师来弥补技术人材之不足，则其进行必然很慢。因此，就必须最好地利用与重行配备我国现有的技术人材。新经济政策期间，从前那些直接参加生产事业的大量优秀专家，都转到工作较轻闲、条件较好的机关、管理局、办公所或者是转到商业中去了。现在的口号就是：“返回到工厂去，从事生产事业去！”为达此目的，必须在各企业中创造正常的工作条件，使能在精神上、物质上满足被吸收到各企业中的专门家，特别是要实行各种奖励原则，以奖励直接生产过程中所达到的技术与经济成就（如各种节约、新的发明与改良等）。对长期工作自动与表现优异的行政工作人员与技术人员，苏维埃机关与职工会应看作是特别宝贵的工作者，予以表扬，使他们享受到像在红军中工作优异的专家们所享有的同样尊敬。

十三、党的机关与经济机关

党一分钟也不能忘记其经常的革命教育任务，它应当清楚了解，在革命底目前经济建设时期，对于苏维埃建设各基本环节中的经济机关之工作领导，也应当是党工作的基本内容。只有当全党的管理经验，足以随苏维埃政权所面临的经济任务之复杂化与经济任务之增加而增长时，党才能完成其历史使命。

因此，12次党代大会认为，党的责任，不但在于正确地配备工作人员，而基本上是在于领导经济机关本身的工作，尤其是在新经济政策的情况下，因为新经济政策时期，部份经济工作干部有蜕化的危险，无产阶级底经建路线有被曲解的危险。当然，在实践中，无论如何都不应把这种领导变为部份的、单独的撤换、调动经济工作人员，干涉经济机关底日常工作，或者是企图直接从事行政管理。

除开在目前条件下必不可免的要对经济机关发出关于某些具体问题的指示外，党组织必须不断努力，使其对经济机关的领导带有广泛的全面的计划性，以便减少其对日常工作底某些个别问题或部份问题必须采取行政干预的场合。

党底领导保证得愈充分，则国家机关本身在完成党所提出的计划任务方面，也就愈能正确地进行其行政、经济工作。

第12次党代大会认为：第11次党代大会关于党的工作与苏维埃工作，特别是与经济工作必须分开与划明的决议，是正确的，并坚持要中央和各地方完全而系统地贯彻这一决议。第12次党代大会特别指出，根据11次党代大会决定“只有在某些问题真正要求党来作原则决定时，党组织才得自己解决经济问题。”

党底首要任务之一，就是全力支持这种程序，即使权威经济机关，不仅形式上有权力，而且实际上也可能逐渐培养管理人员，并按照他们积累经验之多寡与品质来正确提拔他们。

这只有在按管理经验，办事能力，熟练程度有系统地选拔干部的情况下，也只有在各经济机关内部之各工作部门及其上级工作者都遵守纪律原则和遵从一定的从属制度之条件下才有可能。

而在党的方面，鉴于目前经济工作者所承担的工作责任特别重要，全党一切组织必须全力支助他们，系统地关怀于创造一种环境，使各种经济工作者没有离开党的可能。

十四、印刷业

正确布置印刷工作的问题，不但有经济上的意义，而且有巨大的文化上的意义。

党代大会认为印刷业底现状是不能令人满意的，必须采取断然措施加以改善。

必须提高印刷技术，首先要使它能供大批发行。关于组织印刷工业问题，应于最近解决之，其方针是使大的重要的国家出版社，能够广泛、正确、技术上令人满意地布置其工作。

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

\tdoc{反革命或革命是否能按时完成？} “当然不能。只有火车才能按时发出，但也不总是如此”…… 思维的准确性到处都需要，而在革命战略问题上更是这样。但由于革命不是经常发生的，所以革命的概念和思想也就会蒙上一层油污，轮廓变得模模糊糊，问题勉勉强强地提出，又马马虎虎地解决。 墨索里尼按事先公开规定的期限完成了他的“革命”(即反革命)。他之所以能够做到这一点，是因为社会主义在革命时机到来的时候，没有实现革命。保加利亚法西斯分子完成了自己的“革命”，采取的办法是搞军事阴谋，规定了准确的日期并分配了角色。西班牙的军官们也是这样干的。反革命政变几乎都是按照这个模式进行的。反革命政变往往安排在这样的时刻，即当群众由于对革命或民主产生失望情绪而采取漠然态度，从而给组织-技术上业已作好准备并预先规定日期的军事打击造成了有利的政治形势。很明显，有利于反动政变的政治形势不能人为地制造出来，更不用说规定一定的日期。但是，我们看到，一旦这种形势的各种基本因素都已具备，处于领导地位的党就能事先选择有利的时机，并根据这个时机配置政治、组织和技术力量，实行确有把握的攻击(如果估计无误的话)。 资产阶级不总是进行反革命的，它过去也进行过革命。它是否为革命或反革命规定过日期呢？如果从这个角度去分析一下典型的或非典型的资产阶级革命发展(这是我们年青马克思主义者的课题！)，那是很有意义的，而且在许多方面是颇有教益的。但是，即使不作这样的细致研究，那也可以确定问题的下列基本因素；富有的和受过教育的资产阶级，即获得政权的那部分“人民”并没有进行革命，而是在等待革命的实现。当基层的运动冲破了界限，推翻了旧的社会制度或旧的政治制度时，自由资产阶级几乎总是自动地把政权抓到自己手里。自由派学者宣布这种革命是“天然的”、不可避免的，于是他们就打着历史规律的旗号，制造出一大套毫无意义的废话；革命与反革命(即卡烈也夫过去说的动与反动)都是历史发展的自然产物，因而是不能随意制造的，或任意规定日期的，如此等等：这些规律从来没有妨碍过有充分准备的反革命政变。然而，这种模糊的资产阶级自由主义思维往往钻入革命者的头脑，使之造成极大的空虚，带来实际的危害…… 但是，即使是资产阶级革命，也远不是在它的所有各个阶段都按照自由派教授的“天然的”规律发展的，小资产阶级平民民主派推翻自由派时，是通过密谋和发动预先安排好日期的起义实现的。法国革命的极左翼雅各布宾派就是这样干的。这是完全可以理解的。对于自由资产阶级(1789年的法国资产阶级和1917年2月的我国资产阶级)来说，往往只要等到发生一个强大的自发运动，他们就可以把自己的财富、自己的知识和自己同国家机关的联系在最后时刻施展出来，从而掌握舵盘。小资产阶级民主派在其它条件相同的情况下，不得不采取另外的行动，因为他们既没有财富，也没有社会影响和联系，他们往往只好以考虑周密和精心策划的革命行动计划来代替，而这种计划要求有确定的时间，也就是说，要有规定的期限。 无产阶级革命尤其是这样。共产党不能采取等待的态度，来对待日益发展的无产阶级革命运动。而孟什维克的立场基本上就是这样：当革命向前发展的时候，他们阻挠革命，当革命胜利了一半的时候，他们就享受革命的成果，并竭力阻止革命完成。共产党掌握政权，不能是从旁利用革命运动的结果，而只能是直接地从政治上、组织上和军事技术上领导革命群众的结果，在长期准备时期是如此，在决定性的革命关头也是如此。正因为这样，共产党对所谓革命是自发发生的，而不是进行的，因此不可能规定日期这种自由派的伟大规律完全无可奈何。从旁观者的角度看，这是正确的，而从领导者的观点看，这纯属废话和无稽之谈。 我们设想有一个国家，那里无产阶级革命的政治条件业已成熟，或者显然在日益成熟，在这样的条件下，共产党对起义和确定起义的日期应该采取什么态度呢？ 如果这个国家正经历着最深刻的社会危机，矛盾尖锐到了极点，民情处于鼎沸的状态；如果明显的、无可争辩的多数劳动人民，因而也就是无产阶级中所有积极的、自觉的、奋不顾身的成员都拥护党，那么，共产党的任务就是要确定一个尽可能近的日期，使得在这段时间内有利的革命形势不可能发生不利于我们的急剧转变，并集中最主要的力量来作好出击的准备，使自己的全部日常政治工作和组织工作都服从于军事目的，以便用集中起来的力量进行打击，除此之外，没有也不可能有别的任务。 我们且不去剖析一个抽象的国家，而回过头来看看我国的十月革命。当时俄国无论是在国内，或是在国际上，都处在巨大的危机中。国家机关瘫痪了。劳动人民越来越多地涌到我们党的旗帜下。自从在彼得格勒苏维埃，后来又在莫斯科苏维埃形成了布尔什维克的多数时起，党所直接面临的问题已经不是一般地为夺取政权而斗争，而是准备按照一定的计划、在一定的日期夺取政权了。大家知道，这个日期实际上也就是召开全俄苏维埃代表大会的日子。一部分中央委员事先就认为，实际出击的时间应该安排在召开苏维埃代表大会这一具有政治意义的时刻。另一部分中央委员担心，资产阶级会在这以前作好准备并驱散代表大会，因而要求把出击的时间提前。中央委员会作出的决议规定武装起义的时间不迟于10月15日。这个决议在执行中被有意识地推迟了十天，因为宣传和组织准备过程证明，撇开苏维埃代表大会而举行起义就意味着在工人阶级相当多的阶层中散布疑虑，因为他们认为夺取政权应该是苏维埃，而不是党及其秘密组织。另一方面，已经完全弄清，资产阶级士气十分沮丧，他们不可能在两三个星期内组织有力的反击。 这样，党在起领导作用的苏维埃里取得了大多数，从而保证了夺取政权的基本政治前提之后，军事问题就完全按明确的日程摆在我们面前。在尚未具备这个多数以前，组织技术计划当然不能不带有很大的假设性和灵活性。对我们说来，孟什维克和社会革命党人在革命初期建立的苏维埃，是衡量我们革命影响的标尺。苏维埃既是我们进行地下秘密活动的政治掩蔽所，而后来在实际掌握政权后又是政权机关。 如果当时没有苏维埃，我们的战略应该是怎样的呢？很明显，我们首先必须求助于衡量我们革命影响的其它标尺，如工会、罢工、街头示威游行、各种形式的民主选举等等。虽然苏维埃在革命时代是衡量群众实际积极性较为可靠的标尺，但是，即使在没有苏维埃的情况下，我们也完全有可能看清，工人阶级和劳动人民的实际多数什么时候拥护我们。很明显，到了这个时候，我们应当向群众提出建立苏维埃的口号，但是这样一来，我们也就把整个问题摆到军事冲突的范围里去了，所以当我们提出建立苏维埃的口号时，我们必须有一个十分周密的、规定有日期的武装起义计划。 既然大多数劳动者拥护我们，至少在起决定作用的中心城市和州里是如此，那么根据我们的号召建立苏维埃就有了保证。较落后的城市和州或迟或早也会跟着起先导作用的中心城市建立苏维埃。这样，在我们面前就摆着一项政治任务即确定召开苏维埃代表大会的日期，和一项军事任务即保证政权转到这个代表大会手里。显然，这只不过是同一个任务的两个方面。 现在我们设想一下，在上述形势下，也就是在没有苏维埃的情况下，如果我们的中央委员会在群众已经自发地向我们涌来，但还不能保证取得明显的绝对多数的时候召开决定性的会议，那我们怎样制订下一步行动计划呢？我们是否确定起义的日期呢？ 答案可从上面所说的全部情况中得出。我们可以对自己说，虽然我们今天还没有明显的绝对多数，但是群众中的变动如此巨大，取得我们所必需的、无可争辩的多数也就是最近几周内的事情了。假定说，为了在彼得格勒、莫斯科、顿涅茨矿区争取工人的多数，我们还需要一个月左右的时间；我们就向自己提出这个任务，并在这些中心城市集中必要的力量来解决它。一旦争取到了多数——我们用一个月时间实际检验这一点——，我们就号召劳动者建立苏维埃。在彼得格勒、莫斯科、顿涅茨矿区，要做到这一点绝不会超过一两个星期；可以确信，其它城市和州随后也会在两三星期内按照中心城市的榜样跟上来。这样，建立苏维埃网需要花费将近一个月的时间。当在最重要的一些州里有了我们占多数的苏维埃以后，我们就号召它们参加全俄苏维埃代表大会。筹备代表大会再外加两星期左右时间，这样，在召开代表大会之前，我们就有两个半月的时间：在这段时间里，不仅应该准备好夺取政权，而且应该把它付诸实现。 据此，我们就可以给我们的军事组织作出计划，规定在两个月、最多两个半月时间内，准备在彼得格勒、莫斯科和铁路沿线等地方举行武装起义。我之所以用假定语气说话(即假如这样做，假如这样规定)，是因为虽然我们实际上干得并不坏，但并不是如此有计划地进行的，这倒不是因为“历史规律”妨碍了我们，而是因为我们举行无产阶级起义还是第一次。 但是，运用这种方法会不会失算呢？夺取政权意味着战争，而在战场上就可能有胜有负。但是，我们概括地描绘的那条道路是最正确、最直接通往目标的道路，也就是说它能最大限度地增加胜利的可能性。的确，如果在中央委员会开过上述决定性会议一个月以后，我们还没有得到大多数劳动者的支持，那我们当然就不能提出建立苏维埃的口号，因为这个口号等于悬在空中(我们知道，社会革命党人和孟什维克是反对苏维埃的)。相反，如果过了两个星期以后无可争辩的多数已站在我们方面，这就会缩短我们的计划，使起义的决定性时刻提前到来：计划中的第二和第三阶段，即建立苏维埃和召开苏维埃代表大会的问题也同样如此。如上所述，如果在最重要的中心城市正式建立苏维埃还得不到保证，我们就不能提出苏维埃代表大会的口号。由此可见，我们每个阶段计划实现的可能性是由前一阶段计划的完成情况提供和保证的。军事准备工作是与极严格地按日程规定的任务同时进行的。在这里，党要牢牢掌握住自己的军事机关。当然，在革命过程中，往往会出现许多偶然的、预料不到的、自发的情况，无疑地，我们应该重视和适应所有这些“偶然现象”，但是，我们的策略计划订得越周密，我们处理这些突然事件就越有把握，越有成效。 革命拥有强大的即兴力量，但它永远不会为宿命论者、粗枝大叶和头脑简单的人作出任何好的即兴作品。正确的政治估量、正确的组织工作和进行决定性打击的决心是必定要胜利的。 写于1923年9月。译自《真理报》1923年9月23日。 \info{列夫•托洛茨基写于N/A}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

党的艺术政策

某些马克思主义文学家惯用苛求的态度来对待未来派、谢拉皮翁兄弟派、形象派作家和一切同路人，无论对他们全体或个人都如此。尤其是不知为什么竟把攻击皮利尼亚克当成一种时髦，甚至未来派作家也参与其事。无疑地，皮利尼亚克的某些特点能引起人们的饿愤懑，如：在重大问题上过于轻浮，过分装腔作势，卖弄才华，抒情味太浓……可是，皮利尼亚克卓越地揭示了落后农民的革命的一角，揭示了私贩粮食的车队，——多亏皮利尼亚克，我们对这些事情比以前看得清楚得多、明显得多了。而对弗谢沃洛德.伊凡诺夫又该怎么说呢？他的《游击队员》、《装甲列车》、《蔚蓝色的沙漠》，尽管在结构上有种种缺陷，文体不加修饰，甚至粗糙得很，难道我们读后不是更好地了解和感觉到俄罗斯那辽阔的幅员、五光十色的风土以及她的落后和气魄吗？难道这种形象的描绘可以用未来派的言过其实的说法，或千篇一律的颂歌、报刊上天天以同样三百个单词不同排列的文章来代替吗？要想从我们的日常生活中把皮利尼亚克和弗谢沃洛德.伊凡诺夫抛掉，我们就会贫困得多……对同路人进行攻击（有点不顾前景和分寸的攻击）的组织者又选定了一个攻击目标，竟把<<红色处女地>>的主编、环形出版社的领导人沃隆斯基同志当成一个纵容者，几乎当成一个同谋者。我们认为，沃隆斯基同志根据党的委托进行了大量文学和文化工作，并认为，用一篇文章浮皮了草地颁布共产主义艺术的命令自然要比从事共产主义艺术的细致的准备工作容易得多。

从表面上看，我们那些苛求者是在沿袭过去（1908年）<<崩溃>>文集所推行的路线。但是总应当理解并看清历史情况的差异和迄今发生的力量对比的某些变化吧！当时我们是挨打的、处于地下的党。革命退却了，斯托雷平、无政府神秘主义的反革命在各方面施加压力，知识分子在党内还起着不相称的巨大作用，而且具有各种派别色彩的知识分子团体都串通在一起。在这种条件下，思想上的自卫要求对文学上的醉后朦胧进行有力的回击。

现在情况完全不同了，基本上处于相反的状况。最终决定知识分子创作路线的社会倾向（倾向于统治阶级）现在对我们有利。应当善于使艺术领域中的政策适应这一点。

革命的艺术似乎只有工人才能创造出来，这是不正确的。因为工人革命（不再重复很早就说过的话）所解放的劳动力能作用于艺术的毕竟太少了。在法国革命时期，直接或间接反映这一革命的最伟大作品，不是由法国的艺术家，而是由德国、英国以及其它国家艺术家创造出来的。直接完成变革的本国资产阶级不能分出足够的精力来描述和刻画这一变革，更何况无产阶级了，他虽有政治素养，但艺术素养却很差。知识分子除了表面上有其专业技巧上的优势之外，还具有令人反感的、政治立场消极的特点，他们或多或少地仇视或者同情十月革命。持这种“旁观者”态度的知识分子在用艺术反映革命这方面，过去和现在都能比进行革命的无产阶级提供（尽管有所歪曲）更多的东西，这是不足为奇的。我们十分了解同路人的政治局限性、不稳定性和不可靠性。可是，如果我们抛弃皮利尼亚克和他的<<赤贫年代>>，抛弃有弗谢沃洛德.伊凡诺夫、吉洪诺夫和波隆斯卡娅在内的谢拉皮翁兄弟派作家，抛弃马雅可夫斯基、叶赛宁——那么其结果，除了给未来的无产阶级文学开出空头支票之外，还剩下什么呢？更有甚者，象杰米扬.别德内依这样的人，既不能把他算做同路人，我们相信在革命诗歌方面也还不能抹掉他，连他都不能被吸收到按照<<打铁场>>杂志的宣言的精神所理解的无产阶级文学中来，那究竟还剩下什么呢？

那么是不是说，党在艺术领域中完全违背自己的宗旨，站在纯粹折衷主义的立场上呢？这个结论看上去多么无可指责，实际上却是极其幼稚的。马克思主义的方法使我们有可能来估价新艺术的发展条件，注视它的一切源泉，用评述创作道路的办法来促进其中最进步的东西——如此而已。艺术应当靠自己的双脚走出路子来。马克思主义的方法不是艺术的方法。党领导无产阶级，但不是领导历史的过程。有些领域，党可以直接直接地、绝对地进行领导；有些领域，党可以进行监督和协助；有些领域，党只能进行协助；最后，有些领域，党只能给予指导。艺术领域并不是党发号施令的场所。党可以并且应当进行限制、协助和仅仅是间接的领导。党对各种艺术团体可以并且应该给予有条件的信任，只要它们真诚地努力靠近革命并用艺术的形式来描绘革命。在任何场合下，党现在和将来都站在正与别的文学团体进行争论的或者干脆说进行竞争的某个文学团体的立场上。党所维护的是整个阶级的长远利益。党在有意识地、一步一步地为新文化从而为新艺术创造前提条件，党对待文学同路人的态度，不是把他们当作工人作家的竞争者。而是当作在宏伟建设中的真正的或可能的助手。党了解过渡时期文学团体的暂时性，因此对它们的评价着眼于它们在培育社会主义文化过程中的所起的或可能起的作用，而不是着眼于文学家们的阶级身份。如果今天某一文学团体的地位还不能确定，那么。党作为党，就要善意而关切地……加以等待。个别批评家或读者可能对某个文学团体事先表示好感。捍卫阶级的长远利益的党则应当是客观和明智的。党的慎重不可能不是两方面的，一方面，党不能只是因为写作的人是工人而给《打铁场》杂志打上纲领性的印记，另一方面，党也不能事先屏弃任何一个文学团体，即使是知识分子的文学团体，因为它正在努力接近革命，并努力帮助巩固联结城乡之间、党和非党人士之间、知识分子和工人之间的某一个纽带，尽管这种纽带往往是薄弱环节。

但是，这样的政策是否就意味着，艺术领域是党的一个不设防的侧翼呢？这样说未免太言过其实了，不论现在或将来，党对明显有毒的、有腐蚀作用的艺术倾向都要根据政治标准给予打击。不过，艺术侧翼的防卫比政治阵线的防卫要松一些，这是对的。科学领域的情况不也是这样的吗？宣扬“纯粹无产阶级”科学的形而上学者关于相对论能说些什么呢？相对论同唯物主义是不是可以调和的呢？这个问题解决了吗？是何人、何时、何地解决的呢？我们的生理学家巴甫诺夫是完全根据唯物主义路线进行工作的，这连门外汉也明白。但是，关于弗洛伊德的心理分析理论又该怎么说呢？这种理论是同唯物主义协调的呢，如像拉狄克同志（我也如此）所认为的那样，还是敌对的呢？关于原子结构以及其它新理论也存在着同样的问题。如果有一个学者能在方法论上概括这些新理论，并把它们同辩证唯物主义世界观联系起来，进而对这些新理论作出相互验证，深化辩证法，那是最好不过的了。可是我很担心，这样的著作——不是报章杂志上的文章，而是象《物种起源》和《资本论》那样的哲学科学巨著——不是今天或明天就能产生出来的，退一步说，即使今天能产生出来，那么在无产阶级可能解除武装的日子到来之前，这种巨著也有被封存的危险。

然而，难道文化建设，即掌握无产阶级文化以前的基本常识也要有批评、有选择、有政治标准吗？这还用说！但是这种标准是政治的，而不是抽象文化的。政治同文化标准只是在广义上即革命为新文化准备条件这个意义上说是一致的。但这并不意味着，这种一致性在每一个场合都能得到保证。如果革命一旦需要去破坏桥梁和艺术珍品，那么对任何一个艺术派别，尽管它有一切明显的成绩，只要它可能有分化革命队伍的危险，或可能有使革命内部力量（无产阶级、农民、知识分子）相互敌对的危险，革命就不能对它袖手旁观了。我们的标准很清楚是政治的、带命令性的和毫不含糊的。但是正因为如此，它应当明确规定自己的作用范围。为了表达得更清楚些，我认为，在存在革命警惕性很高的书刊检查机关的情况下，艺术领域中的宽大而灵活的政策，同小团体的恶意苛求是格格不入的。

十分明显，党在艺术领域中一天也不能实行自由主义的原则：Laisserfaire，Laisserpasser（听其自然）。全部问题只是在于，干预从什么基点出发，它的界限在什么地方，在什么场合下——在什么东西和什么东西之间——党必须作出选择。而这个问题决不象文艺左翼战线的理论家们、无产阶级文学的代言人以及……苛求者先生们所想象的那样简单。

工人阶级在经济上的目的、任务和方法比在艺术上要具体得多，明确得多，理论上研究得充分得多。然而，在以集中化方法建设经济的短暂尝试之后，党看到不得不允许甚至是彼此冲突的各种经济类型同时存在：这里有组织成托拉斯的全国性工业，有地方性企业，有出租、租让企业，有私人企业，有合作社和个体农民经济，有手工作坊和手工业集体等等。但是在目前这个总的倾向中，也包含着对农民经济和手工业的全力支持。没有这种支持，建设社会主义大工业就会成为一个毫无生命力的抽象概念。

我们的共和国是共产党领导下的工人、农民和小资产阶级出身的知识分子的联盟。基于这样的社会结构，在提高技术和文化的条件下，需要经历一系列阶段才能发展到共产主义社会。显然，农民和知识分子不是按工人所走的道路走向共产主义的。他们的道路在艺术中是不会没有反映的。那种不把自己的命运同无产阶级不可分割地联系起来的知识分子、非共产主义的知识分子，即绝大多数知识分子，由于失去了资产阶级的支持，更确切地说，由于资产阶级的支持已十分脆弱，就会在农民中去寻找支持。眼下这个过程还纯系探索性的，在更大程度上是象征性的，其表现是（颠倒历史地）把庄稼汉的革命自发势力理想化。这种独特的新民粹派可说是所有同路人的特征。今后，随着农村学校和读者的增加，这种艺术同农民的联系可能成为更有机的联系。同时，农民中也将涌现出自己的从事创作的知识分子。与无产阶级相比，农民的见解——在经济上、政治上、艺术上——较为简单、较有局限性、较为自私。但是这种农民的见解是存在着的，并且将会存在很久，很牢固。如果一位从农民的角度、多半是从农民知识分子的角度观察生活的艺术家，深刻认识到工农联盟的必要性和重要性，那他的创作，在具备其它必要条件的情况下，就会有历史的进步意义。他的创作将会以艺术感染的方式巩固城乡之间必要的历史性合作。农民向社会主义迈进是一种深刻的、丰富的、多样的、鲜明的进步，有一切根据认为，在这种进步直接启示下所产生的艺术创作将会给艺术带来可贵的篇章。相反，把典型的、古老的、没有开发的、“有民族特色的”农村同繁华的城市对立起来的见解，在历史上是反动的。由此产生的艺术是与无产阶级敌对的，是与历史发展不相容的，是注定要衰落的。可以认为，即使从表面上看，这种艺术除了旧调重弹和怀旧之外，不会有什么作为。

在克柳耶夫、形象派作家、谢拉皮翁兄弟派作家、皮利尼亚克身上，甚至在未来派作家赫列勃尼科夫、克鲁乔内赫、卡缅斯基身上豆油一种庄稼汉的气息，在一些人身上表现的自觉一些，在一些人身上表现的不那么自觉；在一些人身上是本能的庄稼汉气息，而在另一些人身上实际上是转化为庄稼汉语言的资产阶级气息。未来派作家、谢拉皮翁兄弟派作家、形象派作家以及皮利尼亚克对待无产阶级的态度是很少口是心非的，他们处处都带着反无产阶级的倾向——至少在不久以前是这样。所有这些团体都以折射的形式反映了余粮收集制时期的农村思潮。在那些年代里，知识分子为了免于挨饿而跑到农村去，并在那里积累了自己的印象。他们在自己的艺术作品中就用这些印象作出相当含糊的总结。但是应当看到，这种总结无非是以喀琅施塔特叛乱告终的那个时期的衬托.现在已经有所表现了。在这些团体中将会产生内扛、分裂，缤纷在社会推动力的影响下重新组合。应当十分细心地和用批判的眼光注视所有这些情况。我们相信，不无某种根据希望取得思想领导权的党，没有权利以廉价的洁癖来回避这个问题。

可是难道范围广阔的纯粹无产阶级艺术就不能够用艺术来阐明并促进农村向社会主义前进的运动吗？当然“能够”，正象国营电站“能够”以自己的电力来照亮或供给农舍、畜棚、磨坊一样。只是需要有这样的电站和通往农村的电线。那时在工业和农业之间就不会再有对抗性危险了。可是还没有这样的电线。也没有这样的电站。没有无产阶级的艺术。带有无产阶级倾向的艺术，包括工人诗人团体和党内未来派作家在内，要在艺术上满足城乡的需要，并不比苏维埃工业解决包罗万象的经济任务来得快一些。

但是，即使把农民撇开不谈（而怎么能把他们撇开不谈呢？）那么对于作为苏维埃社会的根本阶级的无产阶级来说，情况也并不完全象文艺左翼战线的作品中所写那样简单。未来派作家不仅仅是因为旧的个人主义文学在形式上过时了，而且也因为——归罪于我们的理由——它与无产阶级集体主义者的本性有矛盾，所以才提议要抛弃旧的个人主义文学。这也就表明他们还是很不理解个人主义和集体主义之间的矛盾辨证性。抽象的真理是不存在的。个人主义和个人主义也不一样。革命前的知识分子由于个人主义严重，有一部分陷入了神秘主义，另一部分走上了杂乱无章的未来派道路，还有被革命卷入的那一部分——值得称赞地——向无产阶级靠拢了。可是当这些向无产阶级靠拢的人把极度厌烦的个人主义情绪传到无产阶级身上时，说明他们多少犯了一点自我中心论，即极端个人主义的错误。不幸的是，一般的无产者恰好不具备这种品质。无产阶级的个性总的来说，并没有完全形成和分化出来。我们正在掀起的文化高潮，其最有价值的内容恰恰就是要提高对个性的客观评价和主观自我意识。认为资产阶级的艺术作品能够打开阶级团结的缺口，这是幼稚的。工人从莎士比亚、歌德、普希金、陀思妥也夫斯基那里所得到的东西，首先是关于人的个性及其热情和感情等较为复杂的概念；工人会比较深刻和敏锐地领悟个性的心理力量以及无意识的东西在个性中的作用，等等。结果工人就变得更完美了。早期的高尔基浸透着带有浪漫色彩的流浪汉的个人主义。然而在1905年前夕，他充满了无产阶级的蓬勃革命精神，因为他促进了这样一个阶级的觉醒，在这个阶级中觉醒的个性正寻求与其它觉醒的个性的联系。无产阶级需要艺术的营养和哺育，但是不能认为，无产阶级是已故的或家乃的艺术家们可以按自己的形象或模样随意捏塑的泥巴。

在精神上，从而也在艺术上非常敏感的无产阶级，是没有受过美学教育的。未必有合理的根据认为，无产阶级似乎可以简单地从资产阶级知识分子在毁灭前夕所停留的地方开始。一个个体在由胚胎开始发育的过程中往往重复着（生理上和心理上）本种类以至整个动物界的发育过程，同样地，一个新的、多数只是在不久前才摆脱几乎毫无历史地位状态的阶级，在某种程度上也不能不重复艺术文化的全部历史。它在没有把旧文化的要素吸收过来并加以同化之前，是不能着手建立具有新风格的文化的。这绝不是说必须缓慢地、系统地、一步一步地经历过去的全部艺术历史。既然这里说的不是生物个体，而是社会阶级，所以掌握和实现旧艺术文化的过程就具有非常自由和自觉的性质。但是对于新的阶级来说，不去研究过去最重要的里程碑，那就不能前进。

革命以历史上从未有过的坚决性摧毁了旧艺术的社会基础，旧艺术的左翼在为保持艺术文化的连续性的斗争中不得不在无产阶级中寻求支持，或者至少在无产阶级周围所形成的新的社会团体中寻求支持。而无产阶级则利用统治阶级的地位。努力着手搞一般的艺术，并为它准备空前雄厚的基础。在这个意义上说，工厂墙报是未来新文学最必要的前提，这是正确的，尽管距离还很遥远。当然，任何人都不会认为，无产阶级在没有从墙报提高到独立的艺术技巧之前，就可以把其余的一切统统勾销。创作传统的连续性对于无产阶级也是需要的。现在无产阶级主要不是直接地、而是间接地通过资产阶级的从事创作的知识分子来实现这种连续性，这些知识分子或多或少倾向于无产阶级或者希望靠近它。因而无产阶级对其中的一部分要容忍，对另一部分要支持，对第三部分要半收养，对第四部分要完全同化。共产党的艺术政策正取决于这些纷繁复杂的情况。要把这种政策归结为一个极简短的公式是办不到的，而且也是完全没有必要的。

写于1923年9月8日。译自《真理报》1923年9月16日

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

【相关链接】 (1923) （王凡西译本）、 (外国文学出版社1992年）第六章 无产阶级文化和无产阶级艺术（摘录） 每一个统治阶级都创造自己的文化，因而也创造自己的艺术。历史上出现过东方的和古希腊罗马的奴隶制文化、欧洲中世纪的封建文化以及现在统治着世界的资产阶级文化。由此似乎自然而然地可以得出这样的结论：无产阶级也应当创造自己的文化和自己的艺术。 可是，问题远不象初看起来那样简单。奴隶主占统治地位的社会存在过许多许多世纪。封建制度也是这样。资产阶级文化即使只从它崭露头角和蓬勃兴起之时即从文艺复兴时代算起，也存在了五个世纪，而且达到极盛时期并不早于十九世纪，实在说不早于十九世纪下半叶。历史证明，以统治阶级为中心形成一种新的文化，需要很长的时间，并且要在该阶级在政治上走向衰落以前的时代才能最后形成。 无产阶级是否有足够的时间去创造“无产阶级的”文化呢？与奴隶主、封建主、资产者的制度不同，无产阶级认为自己的专政是短暂的过渡时期。当我们揭穿对向社会主义过渡的过分乐观的见解时，我们要提醒说，一场社会革命在世界范围内将要延续的时间不是几个月，而是几年和几十年——几十年，但不是几个世纪，更不是几千年。无产阶级在这个时期里能不能创造新的文化呢？在这方面产生疑问当然是合理的，因为社会革命的年代是残酷的阶级斗争的年代，那时破坏比建设占着更大的位置。无论如何，无产阶级本身的主要精力将用于夺取政权、保持政权、巩固政权以及为了生存和进一步斗争的迫切需要而运用这个政权。正是在这样一个革命时期，在这个使有计划的文化建设的可能性受到很大限制的时期，无产阶级的阶级力量才会处于高度的紧张状态和得到充分的发挥。反过来说，如果新制度在政治上和军事上愈不发生动荡，如果文化创作的条件愈有利，无产阶级就会愈多地溶合到社会主义共同生活中去，从而失掉自己的阶级特征，即不再成为无产阶级了。换句话说，在专政时代是谈不上新文化的创造，即谈不上具有最伟大的历史规模的建设的；而当专政的铁钳已无必要的时候出现的、在历史上无与伦比的文化建设，将不会再有阶级性了。由此应当得出这样一个一般的结论，即无产阶级文化不仅现在没有，而且将来也不会有；惋惜这一点确实是没有根据的，因为无产阶级掌握政权正是为了永远结束阶级文化，为全人类文化开辟道路。我们似乎往往忘记这一点。 关于无产阶级文化的模糊不清的议论，是根据类比即同资产阶级文化的对照而产生的，其根源在于把无产阶级和资产阶级的历史命运毫无批判地加以比拟。形式主义的历史类比这种肤浅的纯粹自由主义的方法是同马克思主义毫无共同之处的。在资产阶级同工人阶级的历史轨道上，根本就不存在物质上的类比。 资产阶级文化的发展，在资产阶级通过一系列革命把国家政权攫取到自己手中以前几百年就开始了。当资产阶级还是一个半无权的第三等级的时候，它就在文化建设的一切领域起着重大的、日益增长的作用。这一点在建筑学上可以特别清楚地看出来。哥特式的教堂并不是在宗教灵感的冲击下一下子建筑起来的。科伦大教堂的结构、它的建筑样式和它的雕塑总结了人类从穴居的陈设开始所积累下来的建筑经验，把这种经验的要素用于表现当代文化，即归根到底表现当代社会结构和技术的新风格。旧行会和同业工会的资产阶级前身是哥特式建筑的实际建设者。有意识地和积极地采用过哥特式建筑的资产阶级，在发展壮大即发财致富以后，就不是为教堂而是为他们自己的宫殿式楼宇来创造自己的建筑风格了。资产阶级依靠哥特式建筑的成就，面向古希腊罗马的风格，主要是古罗马的建筑样式，利用摩尔式的建筑样式，使所有这一切服从于新的城市社会生活的条件和需要，从而开创了文艺复兴时代（意大利——十五世纪头二十五年末期）。专家们可以统计而且也正在统计：文艺复兴时代究竟有哪些要素渊源于古希腊罗马的风格，究竟有哪些要素渊源于哥特式建筑，以及究竟哪一方面占着优势。总之，在一个富有文化的新的社会阶级自觉有足够的力量来摆脱哥特式建筑的羁绊，把它和在它以前产生的东西仅仅看作是一种资料，并且能自由地使过去的技术要素服从于自己的建筑艺术的目的之前，文艺复兴是不会开始的。所有其余的艺术也是如此，而不同之处在于“自由的”艺术因为各自具有很大的伸缩性，即对实用目的和材料的依赖性较小，所以就不会以那么大的说服力显示出各种风格的克服和更替的辩证法。 文艺复兴和宗教改革运动在封建社会中负有为资产阶级在思想上和政治上的存在而创造更为有利的条件的使命，在这两者和使资产阶级取得政权的革命（在法国）之间，资产阶级的物质威力和思想威力的壮大经过了三、四百年的时间。法国大革命时代以及由此而引起的战争时期，使文化的物质水平暂时有所降低。但是在这以后，资本主义制度作为“天然的”、“永恒的”制度而确立起来了…… 由此可见，资产阶级文化要素的积累及其固定为一种风格的基本过程，决定于资产阶级作为一个有产的和剥削的阶级的社会特性：它不仅在物质上是在封建社会的内部发展起来的，同封建社会错综复杂地交织在一起，并逐步把财富集中在自己手中，而且还把知识分子吸引到自己方面来，从而在领导第三等级公开控制国家以前好久就建立了自己的文化基地（中学、大学、研究院、报纸、杂志）。只要回忆一下以下历史事实就够了：德国的资产阶级，虽然在技术上、哲学上、科学上和艺术上具有无与伦比的素养，但是直到1918年为止还让政权掌握在封建官僚等级手中，只是当德国文化的物质支柱开始分崩离析的时候，才决定，更正确地说，才不得不把政权直接掌握在自己手中。 但是可能有不同的意见：奴隶制艺术是经过几千年创造出来的，资产阶级艺术是经过几百年创造出来的，那么无产阶级艺术为什么就不能经过几十年创造出来呢？现实生活的技术基础现在完全不同了，因而速度也应当不同。这个表面看来仿佛很有说服力的见解，实际上却回避了问题的实质。当然，在新社会的发展中，会有这样一个时刻，在这个时刻之后经济、文化建设、艺术都会得到向前推进的极大自由。至于它的速度我们现在只能加以想象。在一个摆脱了为糊口度日而惶惶不安的社会里，公共食堂把食物做得又好又有营养、美味可口，以供大家选择；公共洗衣店很好地为大家洗涤漂亮的衣衫；儿童们吃得饱饱的，健康而又快乐，所有儿童都能吸收科学和艺术的基本营养，就象吸收蛋白质、空气、太阳的温暖一样；电和无线电不是象现在这样以手工业方式工作，而是象一道集中了大量能量的无穷无尽的瀑布那样，听从计划的按钮工作；没有“吃闲饭的人”；人的获得了解放的利己主义——一股雄伟的力量——完全用于认识、改造和改良宇宙方面去，——在这样的社会里，文化发展的活跃程度将是过去任何时候都无法比拟的。但是这种情况只有在长期的和重大的转变之后才能出现，而这种转变总的来说几乎还没有到来。我们要谈的正是这个转变的时代。 难道目前的时代不是很活跃吗？是高度活跃的。但是这种活跃集中表现在政治上。无论战争或革命都是活跃的，但这在很大程度上是靠牺牲技术和文化来达到的。诚然，战争能引起一系列技术发明。但是它所造成的贫困却长期地推迟了这些技术发明的实际应用，而这些技术发明如果得到实际应用，就能够使日常生活革命化。无线电、航空和许多化学上的发现都是如此。革命本身是为新社会创造前提的。但是它在这样做时用的是旧社会的方法：阶级斗争、暴力行动、毁灭和破坏。如果没有无产阶级革命，人类就会在自身的矛盾中奄奄一息。革命拯救了社会和文化，但是所应用的却是最残酷的外科手术的方法。一切积极的力量都集中在政治上，集中在革命斗争上，——其余的都退居次要地位，一切障碍都被无情地扫除。当然，在这个过程中有其个别的高潮和低潮：战时共产主义被新经济政策所代替，而新经济政策本身也要经历各个不同的阶段。但是总的来说，无产阶级专政并不是新社会中管理生产和文化的组织，而是为新社会进行斗争的革命的、战斗的秩序。决不能忘记这一点。可以设想，未来的历史学家会把1914年8月2日当作旧社会的顶点，因为当时资产阶级文化的狂暴势力把帝国主义战争的血和火喷向整个世界。应当说，人类新历史的开端是1917年11月7日。应当认为，人类发展的基本阶段大致划分为：原始人的史前“史”、古代史（它是在奴隶制的基础上发展的）、中世纪（它是建立在农奴劳动的基础上的）、通过雇佣进行剥削的资本主义，最后就是社会主义社会，并且可以期望由此无痛苦地过渡到无政权的公社。总之，无产阶级世界革命要用二十、三十至五十年的时间，这段时间将作为由一种制度到另一种制度的极其困难的转变时期，而绝不是作为无产阶级文化的独立时代而载入史册。 现在，在暂息时期，在我们苏维埃共和国里对这一点可能会发生错觉。文化建设问题已经被我们提到日程上来了。当我们从今天要办的事推想到未来的许多年时，就可以想象到无产阶级文化。但是在实际上，无论我们的文化建设多么重要和迫切需要，它却完全处在欧洲革命和世界革命的标志之下。我们依然是行军中的士兵。现在我们正在休息。应当把衬衣洗洗干净，理理发，梳梳头，而且首先应当把枪擦干净和涂上油。我们现在的一切经济文化工作不外是两次战斗和两次行军之间的某种休整。主要的战斗就在前面——可能已经不是那么遥远了。我们的时代还不是新文化的时代，而只是走向新文化时代的初阶。对于我们来说，即使只是为了给新文化开辟道路，也必须首先在全国范围内掌握旧文化的最重要的要素。 要是照例从国际范围来谈任务，问题就会变得更加明确。无产阶级象过去一样，依然是一个没有财产的阶级。这就决定无产阶级只能在狭隘的范围内吸取那些已永远成为人类财富的资产阶级文化的要素。的确，从某种意义上可以说，无产阶级，至少欧洲的无产阶级曾有过自己的改革运动的时代，这主要是在十九世纪下半叶．虽然当时它还没有企图直接夺取国家政权，但却为自身在资产阶级制度下的发展争得了更为有利的法律地位。但是，第一、历史给予工人阶级的改革运动（议会主义和社会改革）的时代（这个时代主要和第二国际时期相吻合）大约只有几十年，面同时给予资产阶级的则有几百年。第二、无产阶级在这个准备时期根本没有变成比较富有的阶级，没有把物质力量集中在自己手中，相反地，从社会文化的观点来看，它变得越来越贫困了。过去资产阶级是在掌握了当时的全部文化的情况下夺取政权的；而现在无产阶级只是在十分迫切需要掌握文化的情况下夺取政权的。已经取得政权的无产阶级的任务，首先是要把早先不为它服务的文化机关——工业、学校、出版社、报刊、剧院等——接收过来，并通过这一措施为自己开辟通向文化的道路。 在我们俄国，这个任务由于整个文化传统的贫乏和最近十年间在物质上遭受的破坏而加重了。夺取政权之后以及在为保卫和巩固这个政权而斗争的近六年间，我国无产阶级不得不把自己的全部力量用米创造生存和掌握文化常识（真正的、字面意义上的常识）所必需的最基本的物质前提。所以我们提出在苏维埃政权成立十周年纪念日前夕做到人人识字的任务不是没有原因的。 也许有人会反对说我使用的无产阶级文化的概念太广泛了。完备的，发达的无产阶级文化实际上是不会有的，但是工人阶级在溶化于共产主义社会之前仍然能在文化上留下自己的印迹。这种反对意见，首先应当被认为是从无产阶级文化立场的严重退却。无产阶级在专政时期内会在文化上留下自己的印迹，这是不容争辩的。但如果把无产阶级文化理解为创造物质财富和精神财富的各个领域中的一种发达的、内部协调的知识技能体系，那么，这距离无产阶级文化还是很遥远的。千百万人第一次掌握读、写、算的技能，单是这一情况本身就是新文化的一个实例，同时也是一个巨大的实例。要知道，新文化就其本质来说不是享有特权的少数人的贵族文化，而是群众的、普遍的、人民的文化。在这里量变也可以转为质变：随着文化的普及，它的水平将会提高，它的整个面貌将会改变。但是这个过程也只有在一系列历史阶段中才能展开。随着这个过程所取得的成就，无产阶级的阶级联系将会减弱，因而无产阶级文化的基础也就会消失。 可是阶级的上层呢？它的思想上的先锋队呢？能不能说，在这个即使是圈子不大的人们中间，无产阶级文化现在正得到发展呢？难道我们没有社会主义科学院吗？没有红色教授吗？某些人就有这样非常抽象地提问题的缺点。事情被理解成这样，似乎可以用实验室的方法来创造无产阶级文化。而在实际上文化的基本结构是在一个阶级的知识分子与这个阶级本身之间的相互关系和相互作用中形成的。资产阶级文化——技术、政治、哲学、艺术——是在资产阶级同它的发明家、领袖、思想家和诗人的相互作用中形成的。读者创造了作家，而作家又创造了读者。在很大程度上无产阶级也是如此，因为无产阶级的经济、政治和文化只能建立在群众创造积极性的基础上。无产阶级知识分子在最近几年间的首要任务不是在暂时还缺乏基础的情况下对新文化进行抽象的概括，而是从事最具体的文化建设，即帮助其余的群众系统地、有计划地、当然也就是批判地掌握已有的那种文化的最必需的要素。阶级的文化不能背着这个阶级来创造。而为了同阶级一道，在同它的总的历史发展的紧密联系中来建立无产阶级文化，必须——即使是初步地——建成社会主义。在通往这个目标的道路上，社会的阶级特征将不是加强，而相反是逐渐模糊并化为乌有——这同革命的成就是成正比的。无产阶级专政的解放作用就在于，它是为建立无阶级的社会和创造全社会一致的文化扫清道路和奠定基础的暂时的（短期的）工具。 为了更具体地阐明在工人阶级的发展过程中文化建设时期的思想，我们就不拿阶级的，而拿几代人的相互更替的历史过程为例来谈一谈。它们之间的继承性表现在：其中的每一代人——在社会的发展时期，而不是在衰落时期——都把自己的贡献归并到以前的文化积累上。但是新的一代人在这样做以前要经过一个学习期。他们要掌握现有的文化，同时又要按照自己的、多少不同于老一代人的方式实现它。这种掌握还不是创造，即不是新的文化珍品的创造，而只是进行创造的前提。以上所说的在一定范围内可以用来说明奋起进行历史性创造的劳动群众的命运。不过要补充一点，即无产阶级在结束文化学习阶段以前，它就不再是无产阶级了。再提醒一次，第三等级的资产阶级上层是在封建社会里度过自己的文化学习期的；在封建社会内部，资产阶级在夺取政权以前在文化上就已经超过旧的统治阶层，并已成为文化的推动者了。就整个无产阶级，特别是俄国无产阶级来说，情况正好相反：它之所以不得不在掌握资产阶级文化的基本要素以前来夺取政权，它之所以不得不以革命的暴力来推翻资产阶级社会，正是因为资产阶级不允许它去掌握文化。工人阶级力图把自己的国家机器变为满足人民群众文化渴望的强大的抽水机。这是一项具有不可估量的历史意义的重要工作。但是如果不是玩弄字眼的话，那么这还不是创造独特的无产阶级文化。所谓“无产阶级文化”、“无产阶级艺术”等等，在我们这里大概在十分之三的场合下是不加批判地指未来共产主义社会的文化和艺术，在十分之二的场合下是指无产阶级的个别集团掌握无产阶级以前的文化的个别要素的事实，最后，在十分之五的场合下，谈论的概念和文字是如此混乱，以致完全不知所云。 下面就是成百个例子中的一个显然不加批判地、危险地滥用“无产阶级文化”这一术语的最新例子。西佐夫同志写道：“经济基础及与之相适应的上层建筑体系……构成时代的（封建主义的、资产阶级的、无产阶级的）文化的特征。”\neditor{《无产阶级和科学》，载于《熔炉》杂志第8期第99页。——托洛茨基注}这样一来，无产阶级文化时代就被置于和资产阶级文化时代同样的地位了。但是这里所说的无产阶级时代，只是从一种社会文化体系向另一种社会文化体系，即从资本主义向社会主义的短暂的过渡。在资产阶级制度确立以前，同样也有它的过渡时代，但是无产阶级革命与力图（而且是不无成效地）使资产阶级统治永存的资产阶级革命相反，它以消灭无产阶级作为一个阶级而存在为目的，并且尽可能在最短时期内达到这个目的；这个时期的长短直接取决于革命的成就。忘记这一点，而把无产阶级的文化时代同封建主义的和资产阶级的文化时代相提并论，这岂非怪事? 但是如果这样，那么能不能说我们连无产阶级的科学也没有了呢？难道我们不可以说，历史唯物主义理论和马克思的政治经济学批判是无产阶级文化的非常宝贵的科学要素吗? 当然，历史唯物主义和劳动价值论的意义，无论对于无产阶级的阶级武装，还是对于一般科学，都有着无可估量的价值。在一部《共产党宣言》中要比在历史的、历史哲学的教授们编纂、投机、伪造的文库中有着更多的真正科学。但是能不能说，马克思主义是无产阶级文化的产物呢？能不能说，我们已经真正运用马克思主义——不仅用来解决政治斗争的任务，而且．用来解决广泛的科学任务呢? 马克思和恩格斯都出身于小资产阶级民主派，自然是用这个阶级的文化，而不是用无产阶级的文化培养出来的。如果没有工人阶级及其进行的罢工和斗争，没有他们所受的苦难和举行的起义，那么自然也就不会有科学共产主义，因为没有对科学共产主义的历史需要：科学共产主义理论虽然宣称要作最后的殊死斗争，但它却是完全建立在资产阶级的科学和政治文化的基础上的。资产阶级民主的概括思想。在其最大胆、最诚实、最有远见的代表人物身上——在资本主义矛盾的冲击下——上升到了天才地进行自我否定的高度，而进行这种自我否定所需的批判武器的武库，是由资产阶级科学的发展所准备好了的。马克思主义的起源就是这样。 无产阶级并不是立刻就在马克思主义中找到自己的方法的，而且至今也还远没有完全找到。现在，这种方法几乎主要只用于政治的目的。辩证唯物主义在认识论上的广泛应用及其方法论的发展完全是未来的事。只有在社会主义社会里，马克思主义才能从政治斗争的单方面的工具变为科学创造的方法，变为精神文化的最重要的要素和工具。 整个科学都在或多或少的程度上反映着统治阶级的倾向，这是不容争辩的。科学同有效控制自然界的任务接合得愈密切（物理学、化学、一般自然科学），它的超阶级的、全人类的贡献就愈大。科学同社会经营管理机构联系得愈深刻（政治经济学），或者它把全人类的经验概括得愈抽象（不是在实验生理学意义上的心理学，而是在所谓的“哲学”意义上的心理学），它服从于资产阶级的阶级自私观念的程度就愈大，而对人类知识的全部总和所作的贡献就愈小。在实验科学领域里，由于概括的范围不同，科学的诚实性和客观性的程度也不同。一般地说，资产阶级的倾向在方法论哲学即“世界观”的上层领域中最为自由。所以应当自下而上地清扫科学的大厦，或者更正确地说，应当自上而下地清扫，因为应当从上面的几层开始。但是，如果认为无产阶级在为社会主义建设而运用从资产阶级那里继承下来的科学之前，就应当批判地改造整个科学，那就太天真了。这几乎同好说教的空想主义者一样，说什么在建设新社会之前，无产阶级就应当提高到共产主义道德的高度。事实上，无产阶级只有在建成，即使是初步建成新社会之后，才能彻底改造道德和科学。可是我们是否会陷入循环圈呢？如何借助于旧科学和旧道德来建设新社会呢？这里必须运用一点辩证法，这个辩证法在我们这里现在竟被胡乱地塞进抒情诗中，塞进办公室的事务中，甚至塞进菜汤和稀饭中。某些基本论点，某些能把人的思想从资产阶级思想桎梏下解放出来的科学方法，对无产阶级先锋队着手进行工作来说是必要的；无产阶级先锋队正在掌握并已部分地掌握了它们：无产阶级先锋队在不同情况下进行的许多次战斗中检验了自己的基本方法。但这距离无产阶级科学还很遥远。一个革命的阶级不能因为它的党还没有决定是否接受电子和离子的假设、弗罗伊德精神分析的理论、生物学家的发生学、数学上相对性的新发现等等而停止自己的斗争进程。当然，无产阶级在夺取政权以后，掌握科学和重新审查科学的可能性就会大得多。但即使在这里，事情也是说起来容易做起来难。无产阶级是绝对不会把社会主义建设推迟到它的新的学者（他们之中的许多人现在还是小孩子）检验和清理好认识的所有工具和手段后再来进行的。无产阶级在抛弃显然不必要的、不正确的、反动的东西的同时，在自己建设的各个领域中采用当代科学的方法和结论，采用时其中必然会混有一定比例的反动阶级的杂质。实践的结果大体上证明是良好的，因为受到社会主义目的检验的实践，将会逐渐检验和提炼出理论及其方法和结论。与此同时，在新的条件下培养的学者也将成长起来。总之，无产阶级在能够自上而下地对科学进行总的清理之前，必须将自己的社会主义建设推进到相当高的高度，也就是使整个社会真正享有富裕的物质生活和丰富的文化。我绝不想以此来反对目前正在各个部门以小组或讲习班的方式进行或试图进行的马克思主义的批评工作。这种工作是必要的，并且是富有成效的。应当千方百计地把它广泛深入地开展起来。但是我们在估量这类实验和尝试今天在我们整个历史性工作中的比重时，需要保持马克思主义的眼力。 以上所述是否排除革命专政时期从无产阶级队伍中涌现出著名的学者、发明家、剧作家和诗人的可能性呢？一点也不排除。但是，如果把个别工人出身的人所取得的即使是很有价值的成就称为无产阶级文化，那是过于轻率的。不能把文化的概念兑换成个人日常使用的零钱，不能按个别发明家或诗人的无产阶级身份证来确定阶级文化的成就。文化是知识和技能的有机的总和，这种总和表明整个社会的特征，至少表明它的统治阶级的特征。文化本身包括和渗透人类创造活动的一切领域，使这些领域具有统一的体系。个别人的成就正在上升到这个水平之上，同时又在逐渐提高这个水平。 在我们目前的无产阶级诗歌和整个工人阶级的文化创造之间是否存在着这样有机的相互关系呢？显然没有。个别的工人或集团正在接受资产阶级知识分子创造的艺术，而且现在还以相当折衷主义的态度在利用这种艺术的技巧。难道这是为了表达无产阶级自己的内心世界吗？问题就在于远非如此。无产阶级诗人的创作还缺少一种固有的特性，这种特性只有当艺术同整个文化的现状和发展之间具有深刻的相互联系时才能产生。这是有天赋或有天才的无产者的文学作品，然而这并不是无产阶级文学。这或许是无产阶级文学的源泉之一吧? 不言而喻，在目前这一代人的工作中有许多这样的胚胎、萌芽和源流，多少年后细心的后代人将会划清它们开始导致未来文化的线索，就象现在的艺术史家划清宗教神秘剧导致易卜生的剧作，或僧侣绘画导致印象派和立体派的绘画的线索一样。在艺术上，也象在自然界一样，都是很经济的，什么东西都不会白白丢失掉，一切的一切都是联系着的。但在事实上，具体地、切合实际地说，现在无产阶级出身的诗人的创作，还远没有向着为未来的社会主义之文化准备条件即提高群众的过程发展。 杜鲍夫斯科伊同志由于自己的一篇文章伤了一批无产阶级诗人，看来树敌不少。在那篇文章中，虽然有一些我认为并不一定正确的思想，然而毕竟说出了一系列即使味道苦涩但却基本上无可争议的真理。\neditor{《真理报》1923年2月10日。——托洛茨基注}杜鲍夫斯科伊同志的结论是：无产阶级诗歌不在《打铁场》杂志上，而是在工厂墙报的无名作者那里。在这个结论中也有正确的思想。尽管表达得有些离奇。同样可以说，一些无产阶级的莎士比亚和歌德，现在正在某个地方光着脚跑着步上初级小学呢。毫无疑问，工厂的诗歌作者的创作就其同工人群众的生活、习俗和利益的联系来说，要更加有血有肉得多。但这毕竟不是无产阶级文学，而只是无产阶级的文化提高过程的表现。我们在上面已经阐明，这两者不是一回事。工人通讯员、土生土长的诗歌作者、揭发者在为将来的播种进行松土和整地的同时，也在做着伟大的文化工作。不过真正的文化艺术收获好在已经是社会主义的而不是“无产阶级的”了。 写于1923年9月。译自《真理报》1923年9月14日

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

关于改组和改善中央机关工作的草案

（1923年02月01日）

绝密 致中央全会全体与会者

改组和改善党中央机关工作的草案

一、必要的预先的实际说明

1．关于我在改组党中央机关（列宁同志首倡的）问题上所持的立场相当一部分全会与会者事实上已被误导。我没有向全会也没有向政治局提过任何建议。我也没有任何现成的建议。此外，在政治局我们一致决定在这个尖锐的问题上不提任何单独的建议，而力求通过每一次会议交换意见取得一致。这是我们的建议，它得到大家的赞同。我们指望党对列宁同志的信作出自己的反应，在《争论专页》上将会发表文章，而政治局和全会将可能更深人地捕捉党在这个问题上的情绪，并且以更准确的形式完全步调一致地去迎接业已成熟的组织改革。我再重复一遍，我在政治局提的建议就是这些，它得到大家的完全赞同。 2．季诺维也夫同志在全会上提出的草案完全出于我的意料。这个提纲没有在政治局讨论过。这个提纲的提出程序本身就背离了政治局委员们一致达成的协议，即要采取一切措施来避免在这个问题上单独行动。 3．我在开会前几个小时收到季诺维也夫同志的提纲，根本不明白，“两个中心”思想指的是什么，因为我不知道向政冶局或中央全会提过什么“两个中心”的草案。我的便函只不过是我们商定的交换意见中的一个简单插曲，我不认为它是什么草案，而且我这个便函的实质也根本不是“两个中心”。仅仅在全会的讨论中才向我说明了“两个中心”思想大致反映了什么意思，同时我确信，我给政治局委员们的便函仅仅是在政治局内部的初步讨论中的一点意见，但它被全会的某些与会者当成了我的“建议”，说它的实质是“两个中心”，是一条反对列宁同志的建议。全会的某些与会者从某某人那里得到相应的消息和指示，因此他们才在发言中说，列宁同志的草案目的在于维护统一，而我的草案则是在搞分裂。 4．在这里我不去追查这是什么人干的，也不去追査经过相应策划的这些来自小圈子的流言的目的。但是我要声明：只要如实地转述列宁同志的信和我对这封佶以及这封信前面的文件所持的态度，这场不诚实的牌戏必将失去任何影响。情况却相反。当政治局的多数委员认为不能印发列宁同志的信时，相反地，我不仅始终坚持印发这封信（得到加米涅夫同志的赞成，季诺维也夫同志缺席），并且始终捍卫信中的基本思想或（为了说得更准确些）我所认为的信中的基本思想。 我保留自己向全党说明这一事实的权利，如果反击流言需要这样做的活，因为我几乎从未对它们作出过反应，这些流言至今没有受到惩罚。

二、改组党的中央机关的基本任务

5．中央委员会应保持其严密的形式和迅速决断的能力。因此进一步扩大党中央委员会是没有意义的。这样做只能使中央委员会补充一些中央代表（主要是补充一些“总督”），因此很少会加强与群众的联系。而扩大中央委员会的组成和确立政治局和全会之间的新的、更为复杂的关系，将使党中央委员会精确无误的各项工作受到巨大损失。 6．另一方面，对中央委员会来说，同样重要的是要与“下层”和整个苏维埃机关保持经常的而不只是定期的联系，在自己周围有一个一贯生气勃勃和积极的党的“外围”，这一个“外围”—方面可以给中央委员会提供地方和“下层”的新鲜经验，并通过这些新鲜经验的力量来给中央委员会施加必要的压力（在需要的时候施加“联合”压力），另一方面，这一“外围”本身由于与中央委员会工作的密切联系和对这一工作的参与，能站到苏维埃和党的更高的高度上并为中央委员会培养接班人。这一“外围”的主要职能应是从党的角度实施视察、监督、指导、教育和惩罚，因为党渗透到苏维埃机关并把触角伸到城市和农村的下层深处。 7．这里的问题是，这一“外围”对中央委员会直接抓的问题是否应拥有决定权或发言权，在哪些情况下和以什么形式（“两个中心”问题）进行，我认为与上述基本任务相比是次要问题。我在自己的便函中提了一条建议，我认为在某些问题上可以授予这一“外围”以决定权。不过我同意这样的意见：这样做，特别是在初期，总有一定的冒险性，因为还没有积累好必要的协作经验。因此，至少在第一年对“外围”仅授予发言权可能更为合理。

三、我对组织方面的建议

8．中央委员会由政治局、组织局、书记处加上人数也许不多的委员或候补委员组成。因此，中央委员会的上述组成比现在的组成有所缩小，至少不会扩大。根据现有的经验，政治局、组织局和中央书记处之间的相互关系就更加明确了。 9．代表大会从工人和农民中选拔75名中央监察委员会委员，这些工人和农民要有较长的党龄且适合在中央监察委员会主席团的领导下从事党和苏维埃的监察工作。 选入主席团的7至9名成员要有很长党龄，也就是大体相当于中央委员一级的工作人员。 中央监察委员会主席团和75名检查员（或中央监察委员会委员）的基本工作任务是在党内和苏维埃的工作中保证全面落实党的路线。 说明：由于在上述一类监察工作中中央监察委员会与工农检查院相互联系密切，他们的工作必须协调一致。可以通过以下办法达到协调一致：部分中央监察委员会主席团成员参加工农检查院院务委员会和部分工农检査院惩罚委员会成员参加中央监察委员会主席团，也可以实行检查员兼职制。 10．中央委员会有权（根据与中央监察委员会达成的协议）委派中央监察委员会委员去完成检查任务和其他任务。 11．每两个月召开一次有中央委员会、中央监察委员会主席团和检查员参加的中央全体会议。该会议有权要求中央委员会和中央监察委员会主席团就他们各部门的工作作全面汇报。 这个组成广泛的委员会作出的决定本身是咨询性的，只有经中央委员会批准后才具有法律效力。 中央委员会与中央监察委会主席团协商后负责全会联席会议的正常筹备工作。 12．确定经中央监察委员会主席团任命的中央监察委员会委员应正常参加政治局、组织局和书记处的工作并发表意见。 ※　　　　　※　　　　　※ 这些建议仅仅是我在两次会议休会期间仓促拟出的草稿，它们仅涉及列宁同志的文章中提到的问题。季诺维也夫同志提的组织方面的补充问题，我现在还没有考虑。 列・托洛茨基 1923年2月22日 来源：《苏联历史档案选编》第五卷　№02698

列夫•托洛茨基写于1923年02月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接： 关于工业——摘译自俄共党（布）第12次代表大会决议 (1923.4)

关于工业的提纲

（1923年03月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第5卷　№02706

一、工业在社会主义建设中的总的作用

我国工人阶级和农民之间现有相互关系最终依赖于工业和农业之间的相互关系。工人阶级最终可能通过实现无产阶级本身再生产的工业，而不是通过国家机关、通过军队来保持和加强自己的领导地位。党、工会、青年团、我们的学校等的任务是教育和培养新一代工人阶级。但是如果没有兴旺发达的工业基础，整个这项工作就会像建立在沙滩上一样，只有发展工业，才能建立无产阶级专政的牢固基础。

在对于振兴国家具有头等意义的农业方面，苏维埃国家的活动虽然不断扩大和深入，但在一个非常的时期内仍将主要具有辅助的、协助的经营教育性质，因为绝大多数的农产品还将长期由小商品生产者来生产。

在财政方面，目前的政策——节约国家资金、正常的税收制度、正确编制的预算——应该并今后仍将以不懈的努力加以执行，但只有在国有工业获得盈利并得到大力发展的条件下才能取得决定性的成就。

我国的国防在大力缩编、几乎只剩下军队骨干、因而逐步向民兵制过渡时，其任务基本上归结为运输和军事工业问题。

在这个意义上，我国预算的编制、国家信贷政策、整套国家军事安全措施以至整个国家活动都应该把关心国有工业的有计划发展放在首位。

在我国总的经济结构的条件下，国有工业的复兴必然与农业的发展有着十分密切的关系，在工业向前迈出决定性一步之前，农业中作为超出农村消费的农产品余量应形成必要的流动资金。但对于国有工业来说，同样重要的是不应落后于农业，否则在农业的基础上会形成私有工业，而私有工业最终会吞并或蚕食国有工业。

工业只有在产出大于消耗时才能取得的胜利。依靠预算即依靠农业而生存的工业不能为无产阶级专政建立起稳固而长期的支柱。关于国有工业创造剩余价值的问题是事关苏维埃政权即无产阶级生死存亡的问题。

国家不积累剩余价值，国有工业就不能扩大再生产，而国有工业的扩大再生产又是我国农业朝社会主义而不是资本主义方向发展的条件。

因此，通过国有工业才能走向社会主义社会制度。

二、新经济政策第一时期的优缺点

新经济政策对我国经济生活的良好影响是无可争辩的。这一影响表现为工业活动的复苏、许多重要工业部门的增加、劳动生产率和产品质量的提高、工人生活状况不容置疑的大幅度改善，以及首先表现为比较正确地对待基本的和局部的经济任务，这是今后切实完成这些任务的基本前提。但是工业的实际状况仍然极其困难。轻工业的复苏自然是由于收成不错、市场恢复这一事实作成的，但这一复苏并未成为所有的轻工业企业和部门进一步正常发展的保证。轻工业产品的价格尽管极其高昂（尤其是同农产品价格相比）却并非总是具有恢复的性质，因此，并不能保证生产的扩大。一些托拉斯活力的提高是依靠原有的原料储备，而恢复原料储备目前是国家经济政策最重要最紧迫的任务之一。另一方面，重工业刚同市场有所接触，实际上完全依赖国家定货，为了恢复，需要国家投入经过精确计算的大笔资金。铁路和水路运输在很大程度上也同样如此。

因此，由于整个经济的条件，轻工业价格尚未调整得正常（价格极其高昂又往往达不到恢复的水平），重工业落后于轻工业，这都是新经济政策第一时期的主要缺点，新经济政策的第一时斯是由于此前的整个经济状况以及改行新经济政策时经济关系的必然破坏所导致的。在市场基础上达到比较符合工业发展需要的价格调节，确立轻工业部门和向轻工业提供原料的工农业部门之间比较正常的关系；最后，重工业和轻工业战线拉平——这是国家在目前已经到来的新经济政策第二时期中在工业活动方面的根本任务。这些任务只有在正确处理市场和计划的关系时才能完成。

三、计划工作的任务和方法

在苏维埃俄国，工业和运输业的主要资料属于一个所有者——国家，国家对经济生活的积极干预必然具有计划的性质，由于国家作为所有者和主人的统治作用，计划原则在初期就已具有特殊的意义。

但是此前的整个经验表明，社会主义经济的计划不能先验地通过理论途径或官僚主义途径来确立。真正的社会主义经济计划囊括相互关联的一切部门和整个工业与农业的相互关系，只有在国有化的基础上长时期进行准备性的经济试验、不断对各经济部门的工作努力加以实际协调以及正确统计成绩之后才有可能制订出这样的计划。

因此最近这一时期的任务具有一般指令性质和很大程度上的准备性质。这一任务不能用任何一个公式来确定，要求经济领导机关及其基本任务、方法、实际工作始终不断地、百倍警觉地适应市场现象和市场关系。计划方法只有得到彻底发展才能并必然能控制市场并从而取缔市场。

因此十分明显有两个由于近期采用国家的经济计划方法而引起的危险：（1）当试图通过计划干预超越经济发展，用尚未得到生动的经济经验必要验证的行政措施来取代市场的调节时，必然会出现我们在军事共产主义时期见过的那种特殊类型的局部的或全局的经济危机（“阻塞”、“堵塞”等）；（2）当集中调节落后于对调节的迫切需要时，在适时的行政经济干预能在较短的时间里用较少的人力物力取得同样效果的情况下，我们将用市场的非经济方法来解决经济问题。

由于我们转而采取市场的经济形式，国家应向各个企业提供在市场上进行经营活动的必要自由，不试图用行政意图去取代这一自由。但是如果说每一个托拉斯为了取得工作成就应能自由定向并对自己的工作完全负责，那么，另一方面，国家应把托拉斯及其他联合组织看做自己的职能机构，借助它们摸清整个市场，从而使优于单个托拉斯或联合组织的市场定向的一系列实际措施可以实行。例如，中央经济机关能够早在一个托拉斯通过实践确信自己的处境毫无希望之前就得出必须撤销这一托拉斯的结论。

轻重工业的相互关系决不能仅仅通过市场途径来解决，因为这实际上孕育着一种危险，即在最近几年摧毁重工业，然后在市场的自发作用下予以恢复，但已是在私有制的基础之上了。

因此，与资本主义国家不同，计划原则在我国不局限于个别的托拉斯或辛迪加的范围，而扩展到整个工业。不仅如此，国家计划应包括工业与农业、金融业、运输业、内贸及外贸的相互关系。

换句话说，由于国家对于大部分工业和运输业的生产力以及信贷资金来说仍然是所有者和经营主体，因此新经济政策时斯的计划原则就其规模来说与军事共产主义时期的计划原则区别不大。但就其方法而言则区别极大。总管理局式的行政手段被经营的机动所取代。

计划方法在行政实施时应通过仔细地摸清基础的办法慎而又慎地加以扩大。

准备工作应表现为有关经济机关对在某种经济情势（由于新粮上市、资金流向农村，等等）下必然或十分可能发生的这样或那枰的现象作出经济预见或指示，并把这一预见尽可能在工业的各个部门和各个地区具体化，对利用预期的形势采取必要的措施作出大致的逐日指示。

十分明显，工业基本计划的实现不可能靠工业本身内部即仅靠工业的行政领导机关（最高国民经济委员会）的努力，这项工作应成为位于工业组织之上并把工业与金融业、运输业等联系起来的专门计划机构的任务。国家计划委员会按其地位来说应是这样的机构。但是必须赋予国家计划委员会以比较确定的地位、比较固定的组织、比较明确和肯定的权力，尤其是职贲。以下一点应作为不可动摇的原则加以确认：共和国各高级机关不能撇开国家计划委员会来处理任何一个全国性的经济问题。而国家计划委员会，不管是由它自身还是由其他任何主管部门提出的倡议，应结合整个经济工作来分析新问题、方案或建议，从而确定其比重和意义。必须十分坚决地摒弃中央和地方的主管部门和机关匆忙草率、心血来潮、拐弯抹角地作出这样或那样的决定的尝试，把这样的尝试看做是缺乏经济预见的表现和行政游击主义十分有害的残余。

对每个主管部门工作的成功与否的评价在很大程度上应取决于该部门在多大程度上及时向国家计划委员会提出自己的设想和建议以供全面研究和协调。而对国家计划委员会本身工作成功与否的评价则更应从以下角度来考虑：是否及时提出经济问题，是否正确预见未来和促使各主管部门及时在预算上和实践上协调其工作需要协调的各部门和各个方面。

必须通过国家计划委员会来与我们国家工作中最大的祸害建立各种各样的临时性、偶然性的工作委员会（后续性的、指导性的、检查性的、筹备性的等等）的现象作斗争。必须保证通过正常的常设机构来正常进行工作。只有这样才能改进这些机关，发挥其必要的灵活性——办法是使它们在不断积累经验的基础上全面适应其任务。

由于不预先决定今后是否需要赋予国家计划委员会这一计划工作的领导机构、国家经济的总司令部以这样或那样的行政权力以及具体是哪些权力，近期内只需要确定当计划工作的领导人需要强制力时，应由中央有关权力机关（各经济人民委员部、劳动国防委员会、人民委员会、中央执行委员会主席团）予以批准。

四、托拉斯及其作用和必要的改造

国家是生产和运输业固定资产的拥有者。各经济主管部门及其下属机关和联合组织（托拉斯）管理着委托给它们的一部分国家产业，其独立程度视目前市场条件下的经营需要由上面即上级国家机关決定。

国家支配托拉斯、铁路等债务之外的财产的权力仍然是不受限制的。实际上国家政权对经济机关的日常工作的干预和经济机关对各下属全权机构、托拉斯等日常工作的干预，其范围和形式完全根据经济上是否适宜这一点来确定，并由有关条例来调整。

大部分国有工业组成托拉斯，即享有广泛的经济自主权的联合组织，它们在市场上作为交换经济单位自由行动。这些经济联合组织及其所属各企业的基本任务是：获取并实现国家积累所需要的剩余价值。只有国家积累才能保证我国物质水平的提高和整个经济的社会主义改造。

直接满足国家重大需要的国有企业，如军事工业，还应完全服从于提高劳动生产率、降低单位产品成本的要求。

鉴于从军事共产主义向新经济政策的过渡本身在很大程度上是通过军事共产主义的方法来实现的，企业的组合及其划分成托拉斯、各托拉斯之间的资金分配、信贷等在很大程度上至今仍带有先验的、官僚主义的性质。从经济计划工作的角度看，这只是大略的、粗线条的试验。对这些试验可以而且应该根据对经验、对日复一日的市场和行政管理经验因素的配合的检验，而不是通过思辩来加以纠正，加以改变。

对缺乏流动资金的抱怨只说明国家在改行经济政策时管理的工业企业的数量超过我国在由于几年国内战争和封锁造成的总的经济状况下的能力。其后果是企业不稳定，工作时断时续，主要是负荷不足，以致造成产品成本过高，市场萎缩及由此出现的种种经济困难。

出路是坚决把生产集中在技术装备精良、地理位置优越的企业里。反对这样做的各种附带的、次要的考虑，不管其本身如何重要，与用必要的流动资金保证国有企业、降低成本、扩大市场、获取利润等基本经济任务相比，都应退居次要地位。

从纯生产条件和商业条件的角度对托拉斯的结构和构成的重新考虑，应完全摆脱企业只按横向或垂直原则结合这种千篇一律的官僚主义偏见，因为这种重新考虑的指导原则应是关于企业间的联系和相互依存关系，关于各企业间以及它们与交通和市场的地理位置（联合公司等）等的物质考虑，而不应是形式上的考虑。在摒弃部门的或地区的非分要求（因为这些要求与更有利、更能获利的生产组织原则发生冲突）的同时，必须认真听取和考虑到有关的托拉斯和工厂本身的呼声，因为他们的生动经验证明了必须放弃组织上的公式化。

降低生产费用应从复兴和发展我国的经济实力出发，而不是从取得市场上的短期成功的角度出发。

按昨天的虚拟价格考虑原料的成本核算，同降低成本毫无共同之处，应该作为对国家财产的浪费而受到严厉惩处。

通过直接或间接损害重工业来临时降价的政策，同样是完全错误的，致命的。不恢复重工业，轻工业以及整个经济建设就失去了基础。煤炭、石油、金属——这些工业部门的成就才能切实保证共和国的经济繁荣及其外部安全。

只有最高国民经济委员会经常坚定不移地对托拉斯实施领导，按上述指示精神把工业的各基本部分结合起来，预见并酝酿其必要的组合，保证在生产的各个阶段正确而及时地利用生产的各个要素（燃料、原料、半成品、机器、劳动力等），工业战线上才有可能取得全面的而不是局部的成就。

五、工业和商业

如果不能正确组织销售，生产成就今后仍将导致局部的阻塞，即导致即使在目前极为窄小的市场状况下也难加以认可的商业疲软的危机。应把建立能保证工业与农民市场真正的、尽可能多的联系的商业机关基层环节的工作提到第一位。至于辛迪加化，在近期内实施应十分谨惧，应充分符合市场的状况和托拉斯的资源。把辛迪加变成商业“总管理局”只会缩小商业活动和提高附加费用。强行辛迪加化在经济上应作好准备，在商业上应有充分理由。

托拉斯和各个企业较大的业务独立性，各辛迪加较灵活的活动，以至我国工业的整个现状，都要求纯生产活动和纯商业活动更加协调一致。这对国内贸易和对外贸易来说都是如此。在不预先规定这一协调的组织形式的同时，现在就应该确认，对这一领域中积累的经验进行有系统的研究，制定协调工商业活动的实际方法，是一项迫切的任务。这一任务只有在最高国民经济委员会、对外贸人民委员部、国内商业委员会不断强调，国家计划委员会在劳动国防委员会总的领导下积极参与后，才有可能完成。

六、工厂

生产取得成绩或遭致失败的根子在基本的工业单位即每一个工厂。不仅从技术生产的角度，而且从商业的角度正确安排好每一个企业的工作，是一个具有决定性重要意义的问题。

托拉斯在保持对企业的总领导并把为此所需的一切生产和商业部门和业务集中起来的同时，应尽全力避免集中过头，扼杀主动性和强行干预各企业的工作。

每个工厂的独立的成本核算应不仅能使人确定工厂获利多少、其发展或衰落的程度，而且能成为严格与企业特点相符的奖励制度的总的基础。

七、成本核算、平衡表和监督

企业、托拉斯和国家的相互关系是否正确，整个经营活动是否正常、在目前条件下对此惟一重要而可靠的凭经验的检验，只有看其物质成果，看商业平衡表所表现出的这些成果。如果没有自上而下囊括整个国家经济的正常的簿记，没有决定国有工业产品实际成本的科学的成本核算，就无法保证防止国有化财产化整为零或遭到盗窃，而且托拉斯在这种情况下可能成为国有财产流入私人之手的渠道。

制定出统一簿记的方法和监督簿记的实际进行、全力使之更加精确和完善，应是经济领导机关，尤其是国家计划委员会十分重要的任务之一，而且这一工作的目的应是实行整个国有工业（在今后则是整个国有经济）的统一的实际平衡表。

正确组织国家对工业成本核算和工商业平衡表的检查，是劳动国防委员会的紧迫任务。缺少这种内行的熟练的监督会使其他各种经济检查化为乌有，造成与正确安排经济不相容的不负责任感。

八、工资

前一时期的工资实践总的来说证明党的第十一次代表大会的各项决议和工会第十次代表大会的各项决定，尤其是关于工会和经济组织之间订立集体合同的决定是正确的。

可以认定，去年各类工人的工资都有很大提高，因而劳动生产率也大大提高了。

工资的总政策今后的方向应是把各工业部门的平均工资或多或少地拉平，并对平均熟练程度作必要的调整，以使不同工业部门中相同熟练程度工人的工资，尽可能不取决于市场的局部波动，在个人工资确实受实际产量制约的条件下大体相同。有关国家机关应与工会一起致力于使某一工业部门较好的形势不仅给这一工业部门的工人带来好处，而且给整个工人阶级带来好处，提高落后部门，首先是重工业和运输业的工资。

国家机关和工会在大力改善工人阶级生活状况的同时，应该牢牢记住只有在工业不断发展即工业带来利润的基础上才可能持续而全面地得到改善。从这一角度来看，如维持任务不足的企业开工，工厂养活的工人数量与该厂的实际生产率不相适应，这样的措施都是亏损最大最不合理的社会保障形式，因而是不利于工人阶级的明天的。

以各种不是出于生产需要也不是法律规定的附加费用来加重工业企业的负担，不管其用途多么重要，都会给经济和国家带来无穷的危害，因为这样做会破坏正常的成本核算的可能，以半隐蔽的形式把国家目前财力所不及的支出强加于国家。托拉斯的生产“赞助”，即不是法律规定的，也不是由国家调控的“赞助”是对国家财产的浪费，应受到法律的制裁。

必须认真检查在目前形势下劳动法典以及关于劳动力、工资、各种工种工时长短、社会保险提成、文化教育提成等等条例的实施情况，以便一方面在工业现状容许的情况下最大限度地满足工人的利益，另一方面取消或暂时修改目前经济状况下明显难以执行的条例。经济工作者和工会工作者应十分客观地共同挑选经过严格检查过的实际材料，供采取上述立法修正或行政措施之用。

九、拨款、信贷、税收和海关税率

整顿和发展工业，特别是重工业的必要条件，是切实调整国家预算，使之接近于国家的实际资金，接近于这些资金的有计划的支出。必须把以下财政上的做法当作最大的祸害来加以彻底肃清，在收支不符的情况下试图通过卢布贬值来加以抵消，支付货币资金时随意确定折算率，从而从根本上破坏极其重要的经济机关的稳定性。工业（燃料工业、冶金工业、机器制造业）产品无偿或按不能弥补产品成本的随意定价划拨给国家，主要是划拨给运输业和军事部门的做法带来了同样的后果。

今后一旦发现实际收入和预算用途不符并因此必须削减预算的开支部分，这样的削减不应是遮遮掩掩的，而应是公开的，通过修改预算及由此带来的一定后果（有计划地压缩运输业、工业企业、军队等）来进行。

工业信贷体制不仅是财政的任务，银行的任务，而且是组织和领导工业的活动的十分重要的一部分。因此对国有工业拨款必须尽可能集中由一个信贷机构进行，而这个机构则应与最高国民经济委员会保持十分密切的联系。

必须十分仔细地研究关于税收和消费税与工业支付能力和市场容量相符的问题、关于从保护有关国内工业部门的角度来确定某些进口商品的海关税率问题。

从国外采购和定货，如果并非绝对必要，而有关定货在国内的配置会对我国有关国有工业部门的发展起重大推动作用（原文如此，似应为：阻碍作用——译注），即使其价格低于国内价格，也应坚决放弃。

只有实行确定不移的社会主义保护主义制度，才能在目前的过渡时期里保证苏维埃国家工业在资本主义包围下的切实发展。

十、外国资本

过去一年的经验表明，国家的社会主义建设在实行新经济政策的条件下完全能在一定的而且相当广泛范围内与工业部门包括外国资本在内的私人资本的积极作用并存。必须采取进一步的有条不紊的措施来吸收外国资本以目前已发现的合理的形式（租让、合营公司、租赁）投入工业。要仔细研究以下问题：哪些工业部门和企业根据哪些原则向外国资本提供有利于国家总的经济发展。这一研究应成为共和国计划机关以至一切经济领导机关的极为重要的任务之一。

十一、经济工作者及其处境和任务，培养新一代技术工作者和经济工作者

党的第十一次代表大会决定所规定的工会和经济机关的相互关系，其正确性已为最近一年的经验所肯定，今后仍应本着上述决定的精神进一步加以发展和巩固。

切实的一长制应在工业组织中自上而下地全部实行。工作人员的选拔以及调动和撤换，是经济领导机关握有的切实领导工业和对其前途负起责任的必要条件。工会机构的推荐和鉴定应得到十分重视，但决不能推卸有关经济机关的责任，因为现行条例给予这些机关以选拔和任命的充分自由。

国有工业和商业的弱点是它们的组织臃肿，因循守旧，不善经营。造成这种现象的原因是对经济工作者的选拔不力，他们的经验不足，他们的利益与其本身工作的成绩挂钩不够。必须在这些方面采取正确的有条不紊的措施。尤其是对企业领导人的奖励应取决于平衡表，而工资应取决于产量。

由于经济工作领导人（车间工长，工厂厂长、托拉斯管理委员会主席和委员等）的任务是降低生产开支和获取利润，因此他们的工作常会遇到非常大的困难，往往导致冲突、撤换和调动。经济工作者始终面临两个危险：（1）由于要求过高而引起企业工人及其代表机构或地方党和苏维埃机关的反对；（2）在劳动生产率、工资等问题上采取阻力最小的方针，从而牺牲企业的赢利，因而也牺牲了企业的前途。苏维埃工厂的厂长当然应该十分关注工人的物质利益和精神利益，关心他们的感情和情绪。但他同时决不应忽视，他对整个工人阶级的最高职责是提高劳动生产率，降低产品成本，扩大工人国家掌握的物质资料的数量。党和工会的工作人员应对苏维埃厂长在采取这些行动时给予全力支持。认真、坚定和精打细算，是苏维埃经济工作者的必备品质。企业的顺差是对他的最高鉴定。

应当帮助工人群众懂得，力求获取利润的厂长同力求提高工人的生活水平和保护工人的健康的工会工作者一样，是在为工人阶级的利益服务。

对新的经济工作者的培养工作应具有系统性，同时也应具有深刻的专业性。应当用具有一定工龄按一定计划有步骤的学习来取代匆忙草率，不求甚解的大轰大嗡的学习办法。应向第一时期提拔的、还来不及获得必要知识的工作人员提供弥补最重大缺陷的机会。

但是按实际工作类型划分的专业化应与提高政治水平和理论水平加强党内团结紧密结合，否则专业化会给党造成危害，如同自以为无所不知的态度会给经济带来打击一样。

党和工会应十分重视扩大各级经济系统工业管理机构中工人经济工作者骨干，尤其是共产党员。

学习技术对于新一代来说不仅应是专业化问题，而且应是一项革命义务。在工人国家的条件下，以往青年工人用于革命政治斗争的热情应转向掌握科学和技术。对待学习马虎的大学生应像对待反对资产阶级斗争中的逃兵和叛徒一样。组织社会主义经济对于无产阶级先锋队来说，不是追逐名利之途，而是建立功勋的事业。

十二、党的机关和经济机关

第十二次代表大会确认第十一次代表大会关于党的工作和苏维埃工作尤其是经济工作分工的决议，坚持要在中央和地方更全面更有步骤地贯彻这一决议，尤其认为必须确认党毫无疑问有权支配自己的工作人员，但这决不应在实践中变成未经协商就频繁撤换和调动经济工作者，而应在严格和绝对必要时才行使这一权力，而且党组织应全力支持这样的做法：内行的经济机构不仅有形式上的权利，而且有实际可能性来逐步培养经济工作者，并随着他们经验的积累和素质的提高正常地加以提升。

十三、印刷业

正常组织印刷业的问题不仅有经济意义，而且有巨大的文化意义。

代表大会认为印刷业的现状不能令人满意，必须采取坚决措施加以改进。

必领改进出版物，首先是大量发行的出版物的技术。关于组织印刷工业的问题应在短期内解决，以便大型的和重要的国家出版社有可能广泛地、正常地、技术上令人满意地组织工作。

列・托洛茨基（签名）

1923年3月6日

这是关于工业的提纲的定稿本

维特

1923年3月22日

列夫•托洛茨基写于1923年03月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

恳切和礼貌是日常关系中必需的润滑剂

（1923年04月01日）

原文原载于《真理报》第74期 ，1923年4月4日 基谢廖夫同志\neditor{阿列克谢・西蒙诺维奇・基谢廖夫（АлексейСемёновичКиселёв，1879—1937），俄国革命家。1879年生于弗拉基米尔省舒依县的一个工人家庭。1898年加入俄国社会民主工党，随后曾活跃于哈尔科夫、巴库等地。1914年成为俄国社会民主工党（布）中央委员。1917年在第一届全俄苏维埃代表大会上被选为全俄中央执行委员会的成员。苏俄内战期间是全俄中央执行委员会主席团的成员，并兼任突厥斯坦（即后来的俄罗斯联邦突厥斯坦苏维埃社会主义自治共和国）人民委员会委员。1920年担任矿工工会主席，支持过工人反对派。1921—1923年担任小人民委员会主席，并兼任俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国工农检察人民委员。1924—1937年担任苏联中央执行委员会委员。1937年9月被逮捕，被处死。1956年4月被苏联最高法院军事法庭平反。——中译者注}——小人民委员会\neditor{请参见列宁《关于改革人民委员会、劳动国防委员会和小人民委员会的工作问题》（出自《列宁全集》中文第2版第42卷）。——中译者注}主席在国家机器问题上的众多讨论上提出，或者说让我们想起了这个问题中十分重要的一个方面。这里说的是国家机器以何种方式与居民直接联系？它是如何与其“对话”的？它是如何接见上访者，申诉者，或者用上访者过去的叫法——“请愿者”？它是如何看待它们的？如果要与之对话，如何去对话……这些本来也是“生活”中的重要组成部分。 然而，在这个问题上，我们必须分辨出问题中的两个方面——形式和实质。 当然，所有开化民主国家的官僚机构都是为人民“服务”。可这无法防止它凌驾于人民之上，成为一个紧密联合的专业等级。如果它实际上为资本主义寡头“服务”，那么，无论是在法国、瑞士还是在美国，它必然在寡头面前恭敬，而傲慢地对待工人与农民，就像对待管理对象那样。但是在开化的“民主”政体中，这一点被和气和礼貌的形式包装起来，只不过在不同的国家程度不同。必要时（生活中此种场景时有发生），文明的遮羞布会被警察机构毫不费力地撕下——罢工者会在巴黎、纽约以及其他全球性中心被警察重拳出击。然而，一般来说，官僚机构与人民的关系中那“民主的”礼貌，是资产阶级革命的产物与遗产：对人的剥削仍然存在，但是它的形式却不一样了——更不“野蛮”了，而是穿上了平等、礼貌的光鲜亮丽的外衣。 我们苏维埃—官僚的机器是特殊的，复杂的，包含着不同时代的传统和未来关系的萌芽。我们这没有作为普遍规则的礼貌，而那继承自过去的粗鲁我们却是见得够多了。但我们的粗鲁却并非同质。有一种是朴直的，根植于庄稼人的粗鲁，它并不吸引人，但当然也不可贬损。只有当它被年轻的小说家当成一种极其“艺术的”的成就来吹捧时，它才会变得完全难以忍受并在客观上反动。劳动者中的先进分子在生理上对这种（带虚伪气息的）平民化抱以敌意，因为他们在那些粗鲁的语言和日常生活中，看到了古老奴隶地位的印记，并且渴望着以自己内心的纪律来真正掌握文明的语言。但这只是顺便一提…… 除了这种农民的、消极的、不痛不痒的、习惯上的粗鲁外，还有一种特别的粗暴——先进分子身上那“革命的”粗鲁。这种粗鲁源于耐心的缺乏，源于对做得更好的热切渴望，源于我对我们奥勃洛莫夫习气愤怒，源于各种精神紧张状态。当然，这种粗鲁本身并不吸引人，我们也将会摆脱它们。可说到底，它往往被同样的革命—道德泉水滋养。它在这些年里不止一次地展现出了竟可移山的强大力量。 这里应该改变的不是其实质，因为它大部分时候都是健康的、有创造性的、进步的。只不过形式扭曲了…… 但是，在我们这里，仍然有着主要的绊脚石——陈旧的、先生的、老爷的、带有农奴制残余的、卑鄙恶毒的粗鲁。它仍然与我们同在，并且不容易根除。在莫斯科的政府部门，这种老爷做派从表面上上看，并不是对上访人大喊大叫，或对着他们鼻子挥动拳头的侵略性形式上：它更经常地体现在无情的形式主义上。当然，后者并不是"官僚主义与拖拉作风"的唯一源头，但却是本质上的源头：对活人与其活生生的工作完全的漠不关心。倘若我们能对官僚机构每个细胞的接待、答复、解释、命令和签名过程进行复写，哪怕只在莫斯科范围内取材一天，都能够获得极度浓缩的拓本。更何况，在各省，特别是城镇和乡村交汇的边界沿线就更是如此——而这边界线还是最要紧的地带。 “官僚主义”是一个复杂的现象，绝不同质，是来自不同历史渊源的现象和过程的聚集体。维护和滋养“官僚主义”的原则也各不相同。在我们这里首当其次的就是我们的不文明性、落后性和目不识丁。国家机器在不断的再建设过程（这在革命时期是不可避免的）中产生的普遍混乱本身就是造成许多多余摩擦的原因，而这点在制造“官僚主义”方面起着重要的作用。正是苏维埃机器中阶级的异质性和其中老爷派头、资产阶级和五等文官习惯的混合体，产生了这种最令人厌恶的形式。 因此，和“官僚作风”的斗争不可能不具有多样化的特点。归根结底，这是在与不文明、文盲、肮脏和赤贫作斗争。机构在技术上的改进、人员的精简、加强工作的正确性，认真性和准确性之类的措施当然不会完全解决这些历史问题，但有助于削弱“官僚主义”的最恶劣的一面。对新型苏维埃“官僚”新的“专家”进行训练具有重大意义。当然，在这方面，我们也绝不能自欺欺人，忽视在过渡条件下，让继承了过去的遗产的教师本着劳动、朴素、人性来教育数十万新工人多么困难。困难很大，但不是不可战胜，只不过不能被一次克服，而只能逐渐地被苏联青年越来越好的“再版”克服。 所有这些措施，多多少少具有长远目的，但决不排除与官僚主义式的厚颜无耻、办公室式对活人与其活事的蔑视、真正堕落的笔墨上的虚无主义进行直接的、日常的、不可调和的斗争。这种虚无主义之下藏着的，要么是对世间一切事物死人般的冷漠，要么就是死皮赖脸不愿意承认自己无能的懦弱无助；要么是蓄意怠工，要么就是被处分的白骨头对将其处分的阶级生理上的仇恨。这里正是革命杠杆的一个重要支点。 我们需要达到一个点，即让劳动群众中单纯、平凡的人不再怯于向政府机构寻求帮助。越是无助，即越是黑暗，越不识字的人，就越应该受到政府机构的注意。同时，他必须得到帮助，而不是被抛弃。为此目的，除了其他措施外，我们必须始终将这种事情摆在台面上，以吸引苏维埃社会的舆论，尽可能广地使它得到关注，特别是吸引真正的苏维埃人、革命者、共产主义者，最后是国家机器本身的敏感分子。幸运的事，这样的敏感分子还不少：因为国家机器依靠着他们维持，通过他们前进。 新闻界可以在这个领域发挥决定性的作用。 不幸的是，我们的报纸一般只提供与日常生活有关的一些稍稍有启发性的材料。而就算提供，它往往只会提供同一类报告，比如“有一间名为××的工厂是这样的，有一个工厂委员会和主管，工厂委员会这样做，而领导那样做”，等等。与此同时，我们的日常生活却充满了明亮的、富有启发性的情节、矛盾和冲突，特别是在国家机器与广大人民群众接触的边界线上。只要能卷起袖子…… 当然，这种揭示性和教育性的工作应该得到有力的保护和净化，使之不受恶意、阴谋、不分青红皂白的骚扰、空谈和蛊惑。但这项至关重要、正确提出的工作，在我看来，是我们的报社领导必须从各方位思考以为其制定计划的。为此，我们需要将美国记者的聪明才智与诚实的苏维埃的灵魂相结合的记者。有这样的人。索斯诺夫斯基同志将帮助动员他们。而在他们的编辑委任状上（不被库兹马・普鲁特科夫的讽刺性提醒吓倒）应该写道：请从根本上解决问题！ 全俄斗争的“日程安排”可以是这样的：假如在这半年内，我们成功地在整个苏联准确地、公正地利用双重或三重检查的方式确定了有一百名官僚从根本上暴露了对劳动群众颐指气使、盛气凌人的态度；假如我们以准确的理由公布这一百人，也许通过公开审判，把他们赶出国家机器，绝对不把他们送回国家机器，那么这将是一个非常好的开端。当然，人们不能指望一下子就能从中创造奇迹。但在以新代旧的过程中，向前迈出一小步的实际行动比最大的空谈更有价值。 \info{列夫•托洛茨基写于1923年04月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

相关链接： 关于工业——摘译自俄共党（布）第12次代表大会决议 (1923.4)

在俄共（布）第十二次代表大会上关于工业报告的结束语（1）

（1923年04月01日）

来源：“机会主义、修正主义资料选编”《托洛茨基言论》（第373—376页）

说明：1923年4月17日至25日，俄共（布）召开第十二次代表大会。

既然我提出的只是第一个标准，我就来分析一下——手工业在恢复起来吗？这样好吗？这有什么不好。这是需要的、正常的、必然的和进步的。没有它我们就无法前进。这是市场的基础。这是正常的、必然的和进步的，但毕竟是初步的。

下面是第二个问题：手工业意味着什么呢？这里据说有人说过，要么是我被手工业吓倒了，要么是我用它来吓唬别人。不应该这样提问题。手工业本身现在是进步的事物。它的发展是一种必然现象。但是，在国营工业没有同时充分增长和发展的情况下，在它不能充分满足市场需求并处于亏损的情况下，这种手工业就不会处在我们合作社的影响之下，不会处在我们所组织的国家信贷的影响之下，而会处在私人商业资本的统治之下。因此，现在在我国已有相当广泛影响的商业资本同开始逐渐支配其他手工业者的富农手工业者的结合，可能第二次在我国造成真正俄国的土生土长的资本主义。这就是客观的分析。这个危险大吗？怎么讲呢？这是一种不能用统计方法事先估计的危险，它取决于事物的进程，取决于各种力量的斗争，而我们则是这个斗争中的主力。但是看不到这种前景，对它估计不足，就意味着要吃盲目无知的苦头，意味着必然会碰到灾难。我在报告中说过，手工业和手工艺一起提供了四亿一千五百万卢布的产品。

从这里得出什么结论呢？难道还是那个压制手工业或者限制我国农民经济的结论吗？只有疯子才会得出这样的结论。非常清楚，我们不但不准备压制这种手工业，而且恰恰相反，我们越往后就越要从我们这方面尽一切努力寻求通过合作社和国家信贷同它结合的途径，把它逐步纳入国营经济系统。但是这个任务我们只是刚刚着手解决。另一方面，我们将使我们的国库、税务机关日益适应农民经济和手工业经济的特点，即更多地压制富农和富农手工业者。我们将千方百计地帮助农业和手工业的发展，同时尽力把这种发展纳入一定的轨道，把它同我们的国营经济联系起来。但是，如果闭眼不看这一事实，即它可能成为同我们背道而驰的另一种发展的源泉，成为可能发展私人资本主义的营养液，那就是犯罪的和荒谬的行为，我现在说的就是这个问题。我们是否能够——怎么说好呢——用机械的办法把农村和手工业的生产力转入工业，强迫农村和手工业的发展有利于国营经济呢？不，我们不能。这在经济上会造成一场灾祸。而在这场经济灾祸蔓延之前，我们会碰到政治灾祸。

2月间我们在喀琅施塔特察觉到了这种迹象。因此，我们经营管理的艺术应当在外国资本（这一点我们将单独来谈它）流入我国以前，把工业的发展同农业特别是农民经济最紧密地联系起来。这种依赖关系是通过复杂的途径来建立的。首先，我们通过合作社和私人贸易额来摸清市场，另一方面，我们通过国库和税务机关来摸清农民的购买力。这个税务机关对农民的压力很重；我们大家都想把这种压力减轻到必要的最低限度。关于这点将有一个专门的报告。我们的工业企图一方面直接依靠农民市场，这就是轻工业，另一方面依靠预算，而预算也是来源于农民那里的。因此，如果我们在这里不能保持平衡，破坏平衡，如果我们不能满足农民，脱离农民，或者如果我们在这里或那里把赋税负担加得太重，因而破坏平衡，那么工业就会从某一块基石上滑跌下来。这是一个实事求是地正确估计农民的力量、弱点及其经济伸缩性的问题。

但是，如果我们不能为自己提出跳过农民经济或乘汽车超过它的任务，那么另一方面我们也不敢落在它的后面。这是问题的另一个方面，我们的提纲在这方面明确地写道，对国营工业来说同样重要的是，不要落后于农业，否则私人工业就会在农业的基础上产生出来，它最后将吞噬或挤垮国营工业。”这个危险并不亚于第一个危险；在战时共产主义时期我们冒进了，脱离了农民群众。但是现在有工人阶级专政被推翻的危险；有落后于农民经济及其剩余产品积累的危险，有被农民经济剩余产品积累的基础上必然产生的私人资本碰得头破血流的危险。关于这些危险，同志们，我在我昨天报告的主要部分中已经谈过了。

要是赶不上去，那么，随着今明两年的丰收，会有很大的危险。如果接连三年丰收，对我们来说自然是一种天赐的厚礼，但是这种丰收就要在国内外寻找销路。我们能够向国外输出多少，这取决于欧洲的购买力，但是主要取决于我们的运输条件和技术条件。国内将有农村本身不需要的大量剩余农产品。这是优点还是缺点呢？这是极大的优点。但是这个优点既为国营工业打下基础，也为私人资本打下基础。如果国营工业赶不上农村剩余产品的积累，那么在这种积累的基础上会产生私人资本，就是说，这种剩余产品会促进商业资本同手工业者和富农的结合，如此等等。这就是问题的实质，我们正在进入整个经济机体恢复的时期，但面临着一个严重危机，即我国工业原料的危机。而且我们正面临另一个更深刻得多的危机——固定资本的危机，即我们的设备日益损耗，这些设备需要更新，为此掌握工业的国家手中必须拥有这方面的资金。同志们，这就是一幅总的图景，但这不是为了吓唬人，而是为了使自己对此有一个清楚的认识。国家的经济正在恢复；有两三次丰收，恢复就会大踏步地前进。超过农村的发展是不可能的，但也不能落后。决不能落后!

译自《俄共（布）第十二次代表大会公报》1923年莫斯科克里姆林宫俄文版第297—299页。

列夫•托洛茨基写于1923年04月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

The Curve of Capitalist Development

(A Letter to the Editors in Place of the Promised Article)

资本主义发展的曲线

（1923年04月01日）

最初以俄文发表在《VestnikSotsialisticheskoiAkademii》第4册〔俄文〕中。 英语版资料来源：《第四国际》，纽约，第4卷。第四国际，纽约，第二卷第四期，1941年5月，第111-114页。

1941年5月《第四国际报》导言

在马克思主义文献中，以下这封信与恩格斯关于历史唯物主义的著名信件最为接近。在这里，托洛茨基采用了马克思主义创始人所阐述的思想;把它们应用于资本主义发展的一些基本问题;从而为辩证唯物主义方法的推广和使用开辟了新的道路和前景。 这篇文章本身是托洛茨基对1921年后呈现给无产阶级革命运动的具体政治经济问题的关注而产生的。这段时间标志着战后革命动荡之后，苏联内部（新经济政策）以及年轻的工人国家与资本主义环境之间关系的相对稳定时期的开始。在苏联和资本主义世界之间建立不稳定的平衡的同时，这个世界也被一场严重的经济危机所动摇。这两个截然不同的事件的结合，让重新评估资本主义稳定的可能性与无产阶级革命的前景成为必要的工作。 托洛茨基在提交给共产国际第三次代表大会的《世界经济危机与共产国际的任务》的报告中提出了他对这些问题的答案。在这份报告中，托洛茨基抨击了认为资本主义可以自动地在新的基础上重新建立起来的改良主义论断。他写道：“对发展的自动性的信念，是机会主义的最典型的特征”。他也驳斥当时布尔什维克主义的极左翼提出的机械概念，即资本主义必须继续沿着它的下降趋势，不会经历任何间断或逆转而直达崩溃的结局。针对这些片面的申论，托洛茨基提出了辩证的概念，即资本主义的历史性堕落的特点是在关键点上与发展的主要下降曲线发生冲突的剧烈脉动。 在共产国际的讨论内，部分人士认为，群众的进一步贫困化将产生新的革命危机;另有人则认为，需要新的繁荣来振兴无产阶级。托洛茨基断言，这两种提法都是片面的，没有考虑到革命的主要动力。“贫穷和繁荣本身都不能导致革命，但繁荣和贫穷的转变、危机、易变性、缺乏稳定性——这些才是革命的动力因素。”正是历史发展的急转弯产生了社会生活中的革命——转弯越突然，革命的后果就越大。 托洛茨基在给第三次世界大会的报告中，具体提到了1848年、1905年和1920-1921年期间的革命，阐明了这一思想。本文是对这些早期意见的理论扩展和深化。它以概括的形式勾勒出资本主义社会的生产基础与上层建筑中发生的事件之间的动态相互关系。 托洛茨基提出的问题和他指出的解决办法，不仅对阶级斗争中的革命战略具有重大的实际意义，而且对马克思主义思想的发展也包含着最广泛的意义。到1922-1923年，在布哈林的指导下，马克思主义的扭曲者们已经开始把历史唯物主义庸俗化，把它从分析的工具变成新的神旨。他们不断重复旧的公式，而不是调查新的现实，重塑马克思、恩格斯和列宁交给他们的思想工具。这些庸俗化者非但没有推动马克思主义理论的发展，反而为其后来在斯大林主义者教授们的手中被扭曲铺平道路。 除了深刻的理论意义，托洛茨基对革命动机因素的观察，对美国国内目前的情况有最直接的影响。战争的繁荣在美国经济中产生了深刻的混乱，在社会生活的所有决定性领域产生了极端的转变。这种从贫穷到繁荣和反之，从战争到和平和反之的迅速而突然的转变，正是引起革命强度的危机的那种社会运动。谁想掌握当前事件的最深层意义，就应该极其认真地研究托洛茨基在此提出的观点，因为它们适用于美国目前的发展和世界局势。 《第四国际报》编辑部，1941年5月 恩格斯在为马克思的《1848年至1850年的法兰西阶级斗争》撰写的序言中写道： “在判断当前发生的个别事件或一系列事件时，总是不能探索出终极的经济原因。甚至在今天已有相当的专门报刊提供这样丰富的材料的时候，即使在英国都还没有可能这样逐日地考察工业和世界市场贸易的发展进程以及生产方法中发生的变化，以致能够随时对这些十分复杂和不断变化的因素作出一般的总结，况且，其中最重要的那些因素，在还没有突然猛烈暴露出来以前，大部分都是在长时期内处于潜在活动状态的。对于某一个时期的经济史的明确观念，决不能和事件本身同时得到，而只有在事后，即在搜集和鉴别了材料之后才能得到。在这里，统计是必要的辅助手段，而统计总是落在事件后头的。因此，在研究当前的事件时，往往不得不把这个带有决定意义的因素看做是固定的，把有关时期开始时存在的经济状况看做是在整个时期内一成不变的，或者只考虑这个状况中那些从现有的明显事件中产生出来因而同样是十分明显的变化。所以，唯物主义的方法在这里就往往只得局限于把政治冲突归结于由经济发展所造成的现有各社会阶级以及各阶级集团的利益的斗争，而把各个政党看做是这些阶级以及阶级集团的多少确切的政治表现。 不言而喻，这种对经济状况（所研究的一切过程的真正基础）中同时发生的种种变化的不可避免的忽略，一定要成为产生错误的源泉。” 恩格斯在去世前不久提出的这些观点，在他之后没有人进一步发展。据我回忆，它们甚至很少被引用——比它们应该被引用的次数要少得多。它们的含义甚至似乎被许多马克思主义者忽略了。对这一事实的解释又一次出现在恩格斯指出的原因中，这些原因反对对当前历史进行任何形式的成品经济解释。 要确定经济学传递给当今政治的那些地下脉动，是一项非常困难的任务，不可能全面解决;但对政治现象的解释不能推迟，因为斗争不能等待。由此可见，在日常的政治活动中，有必要求助于一些解释，这些解释是如此的笼统，以至于通过长期的使用，它们已经变成了被视为“不证自明”的事实。 只要政治轻视以同样的形式、在同样的渠道内、以同样的速度流动，也就是说，只要经济数量的积累没有变成政治质量的变化，这种澄清的抽像概念（“资产阶级的利益”、“帝国主义”、“法西斯主义”）仍然或多或少地完成了它的解释任务：不是对政治事实的全部具体性进行解释，而是把它归结为一种熟悉的社会范畴，当然，这种范畴在本质上具有不可估量的重要性。 但是，当形势发生严重变化时，尤其是急转直下时，这种一般性的解释就会暴露出其完全的不足，并完全变成空洞的老生常谈。在这种情况下，总是有必要进行更深入的分析，以确定质量方面，并在可能的情况下，从数量上衡量经济对政治的推动力。这些“脉动”代表了“任务”的辩证形式，这些任务源于动态基础，并在上层建筑领域内表现出其解决方式。 经济形势的震荡（繁荣——萧条——危机）本身就意味着周期性的冲动，这些冲动现在产生了量变，现在产生了质变，并在政治领域产生了新的形式。占有阶级的收入、国家预算、工资、失业、外贸比例等等，都与经济形势密切相关，并反过来对政治产生最直接的影响。仅仅这一点就足以让人明白，逐步跟踪政党、国家机构等与资本主义发展周期有关的历史，是多么重要和富有成果的。 我们这样说根本不是说这些周期可以解释一切，因为周期本身不是基本的，而是衍生的经济现象。它们是在生产力通过市场关系的媒介发展的基础上展开的。但周期可以解释很多东西，因为它们通过自动脉动形成了资本主义社会机制中不可或缺的辩证法弹簧。贸易-工业关系的突破点使我们更加接近政治倾向、立法和所有形式的意识形态发展网络中的关键结点。 但是，资本主义的特点并不仅仅是周期性的重复，否则所发生的将是复杂的重复而不是动态的发展。贸易-工业周期在不同时期具有不同的特征。它们之间的主要区别是由每个特定周期内的危机和繁荣期之间的数量关系决定的。如果繁荣期以盈余恢复了前一个危机期间的破坏或紧缩，那么资本主义发展就会向上发展。如果危机——它预示着生产力的破坏或收缩——在其强度上超过了相应的繁荣，那么我们就会得到经济衰退的结果。最后，如果危机和繁荣的强度接近，那么我们就会得到一个暂时的、停滞的经济平衡。这是一个粗略的模式。 我们在历史上观察到，同质的周期被分成一系列。在资本主义发展的整个时代，一些周期的特点是急剧的繁荣和脆弱、短暂的危机。因此，我们有一个急剧上升的资本主义发展基本曲线的运动。也有一些停滞时期，这条曲线虽然经历了部分周期性的振荡，但几十年来一直保持在大致相同的水平。最后，在某些历史时期，基本曲线虽然一如既往地经过周期性振荡，但整体上却向下倾斜，标志着生产力的衰退。 我们已经可以先验地假定，资本主义蓬勃发展的时代必须拥有——在政治、法律、哲学、文学诗歌方面——与停滞或经济衰退的时代截然不同的特征。此外，从这种时代过渡到另一个时代，自然会在阶级之间和国家之间的关系中产生最大的震荡。在共产国际第三次世界大会上，我们不得不强调这一点——在反对目前正在进行的资本主义解体的纯机械主义概念的斗争中。如果周期性的“正常”繁荣被“正常”危机所取代在社会生活的各个领域都有反映，那么从整个繁荣时代过渡到衰退时代，或者反过来，就会产生最大的历史动荡;而且不难看出，在许多情况下，革命和战争跨越了经济发展的两个不同时代的边界线，即资本主义曲线的两个不同部分的交界处。从这个角度来分析所有的现代历史，确实是让辩证唯物主义者最有满足感的任务之一。 在共产国际第三次世界大会之后，康德拉季耶夫（Kondratiev）\neditor{中文版译者注：尼古拉・德米特里耶维奇・康德拉季耶夫（NikolaiKondratiev）：是一名苏联经济学家，于1922年开始提出了资本主义经济除了繁荣和危机的周期外，更具有长波（Longwave）的总体规律。}教授处理了这个问题。他像往常一样，煞费苦心地回避了大会本身通过的问题的表述并试图在涵盖十年的“小周期”之外建立“大周期”的概念，其涵盖大约五十年。根据这种对称的风格化的结构，一个大的经济周期由大约五个小的周期组成，此外，其中一半具有繁荣的特征，另一半具有危机的特征，还有所有必要的过渡阶段。对于康德拉季耶夫编制的主要周期的统计测定，应该对个别国家和整个世界市场进行仔细和不过分的核实。但现在我们已经有可能事先驳斥康德拉季耶夫教授的企图：他标记为主要周期的时代与在次要周期中可以观察到的同样的“严格的规律性节奏”混为一谈，是一个明显错误的来自形式模拟的概括。小周期的周期性重复是由资本主义力量的内部动力决定的，并会在市场经济的任何所到之处表现出来。 至于康德拉季耶夫教授不谨慎地提议把资本主义发展曲线的大段（50年）也称为周期，它们的特点和持续时间不是由资本主义力量的内部相互作用决定的，而是由资本主义发展所通过的那些外部条件决定的。资本主义获得新的国家和大陆，发现新的自然资源，以及在这些之后，诸如战争和革命等“上层建筑”秩序的主要事实，决定了资本主义发展的上升、停滞或下降的时代的特征和替代。那么，调查应该沿着什么路径进行呢？建立资本主义发展的非周期性（基本）和周期性（次要）阶段的曲线，以及我们感兴趣的个别国家和整个世界市场的突破点，这是任务的第一部分。一旦我们有了固定的曲线（当然，刻画固定曲线的方法本身就是一个特殊的问题，而且绝不是一个简单的问题，但它涉及到经济-统计技术领域），我们就可以根据参照横轴上的上升和下降角度，把它分成几个时期（见图）。这样，我们就得到了一个经济发展的图解方案，也就是“所有需要检查的程序的基础的特征”（用恩格斯的话说）。 根据我们调查的具体性和细节，我们可能需要一些这样的图式：一个与农业有关，另一个与重工业有关，等等。有了这个模式作为我们的起点，接下来我们必须使它与政治事件（在最广泛的意义上）同步对照，然后我们不仅可以寻找对应关系——或者更谨慎地说，寻找社会生活中明确划定的时代和资本主义发展曲线中明确表达的部分之间的相互关系——而且还可以寻找那些释放出事件的直接地下冲动。沿着这条道路，自然不难陷入最庸俗的图式化，尤其是忽视意识形态过程的顽强的内部调节和继承——忘记了经济只是在最后才是决定性的这一事实。从马克思主义方法中得出的讽刺性结论不乏其人！但是，如果因此而放弃上述问题的表述（“这有经济主义的味道”），就表明完全不能理解马克思主义的本质，即从经济基础的变化而不是其他地方寻找社会上层建筑变化的原因。 资本主义发展的曲线 我们冒着招致经济主义反对者理论上的愤怒的风险（部分是为了激起他们的愤慨），在这里提出一个示意图，它任意地描绘了沿着上述路线90年的资本主义发展的曲线。基本曲线的一般方向是由它所组成的部分结点曲线的特点决定的。在我们的图表中，三个时期被明确地划分出来：二十年的资本主义逐步发展（A-B段）;四十年的蓬勃发展（B-C段）;以及三十年的长期危机和衰退（C-D段）。如果我们把相应时期最重要的历史事件引入这个图中，那么仅凭重大政治事件与曲线变化的图画并列，就足以为历史唯物主义研究提供宝贵的起点概念。当然，政治事件和经济变化的平行性是非常相对的。一般说来，“上层建筑”只有在相当长的时间内才会记录和反映经济领域的新形式。但这一规律必须通过对那些复杂的相互关系的具体调查来揭示，我们在这里对这些关系作一个图标性的提示。 在提交给第三次世界大会的报告中，我们用1848年革命时代、第一次俄国革命时代（1905年）和我们现在所处的时期（1920-1年）的某些历史实例来说明我们的想法。我们请读者参考这些例子（见《新路向》）。它们没有提供任何完成的结论，但它们足以说明我们提出的方法的非凡重要性，尤其是对于理解历史上最关键的跳跃：战争和革命。如果在这封信中，我们使用了一个纯粹任意的图像方案，而不试图以历史上的任何实际时期为基础，那么我们这样做的原因很简单，那就是任何这种尝试，都太像对那些尚未进行的复杂而艰苦的调查所产生的结果的不谨慎预期。 目前，当然还不可能准确地预见历史领域的哪些部分会被照亮，以及从对资本主义曲线以及资本主义曲线与社会生活所有方面的相互关系的更具体研究中得出的唯物主义调查会带来多少光亮。在这条道路上可能取得的成果只能作为这种调查本身的结果来确定，这种调查必须比迄今为止进行的那些历史唯物主义考察更系统、更有序。在任何情况下，这种对现代史的研究方法都有可能丰富历史唯物主义的理论，使其获得比极其可疑的对唯物主义方法的概念和术语的投机性玩弄更宝贵的成果，这种玩弄在我们一些马克思主义者的笔下，把形式主义的方法移植到唯物主义辩证法的领域，并导致把任务简化为使定义和分类更加精确，把空洞的抽像概念分割成四个同样空洞的部分。简而言之，它通过康德式的附庸风雅方式掺杂了马克思主义。当我们的任务是运用工具在原材料上工作时，无休止地研磨和重磨一个工具来削去马克思主义的钢铁，确实是一件愚蠢的事情！ 我们认为，这个主题可以为我们关于历史唯物主义的马克思主义研讨会提供最富有成效的工作主题。在这一领域进行的独立调查无疑会给孤立的历史事件和整个时代带来新的启示，或至少带来更多的启示。最后，以上述类别进行思考的习惯将极大地促进当前时代的政治导向，这个时代比以往任何时候都更公开地揭示了已经达到饱和顶峰的资本主义经济与已经完全失控的资本主义政治之间的联系。 我很久以前就答应过要为《社会主义学院报》（VestnikSotsialisticheskoiAkademii）在这个主题做点发挥。到目前为止，我因情况所限，无法履行这一承诺。我不确定我是否能在不久的将来实现它。因此，在那之前我只能提供这封信来代之。

列夫•托洛茨基写于1923年04月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

论民族问题（1）

（1923年05月01日）

编者按：托洛茨基的“论民族问题”一文于一九二三年五月一日的“真理报”上发表，题目是“年青人的教育与民族问题──关于联共党第十二次代表大会决议的对话式的注释”。这篇文章于一九二七年编入莫斯科出版俄文的“托洛茨基全集”的第廿一卷之内。现从英文“国际社会主义评论”的英译本译成中文。

在这篇文章中，托氏以马克思主义的方法分析一种特殊的观念和一般的观念之间的关系，以及他们与活的社会和政治力量之间的关系。民族问题与阶级斗争间的矛盾只是表面的。正如托氏所指出的一样，除非正确认识民族问题，否则阶级斗争的观念是空洞的和抽象的。细读本文，对于解决目前现实的民族问题将有巨大的帮助。

×　　　　　×　　　　　×

甲是共产主义青年团团员。他是一名有能力的和忠诚的青年革命者，并且曾以志愿军的身份参加红军的战斗。然而，他的马克思主义教育和政治经验在某种程度上仍然是不足的。乙是一个有较好理论基础的同志。

甲：当然，没有人能反对党第十二次代表大会关于民族问题的决议。（2）然而，这问题毕竟是人工地被提出来的。对于我们共产主义者来说，民族问题并不是一个顶重要的问题。

乙：你怎么能这样说？你不是刚好说过你同意大会的决议吗？可是，决议的主要思想是，民族问题并不是为了共产主义者的利益而存在，而共产主义却要去解决民族问题，把它作为组织人类生活这个一般的问题的一个组成部分。如果在你的自我教育的学习小组中，你能藉着马克思主义的方法摆脱各种各样的民族偏见，当然，这是你个人发展中的一件好事，一个很大的进步。但是，在这方面统治党所面临的任务却是一个更为重大的任务：我们必须使那些属于各个不同民族的千百万的人民，能够通过国家和在党领导下的其它机关底媒介，在实际生活上满足他们民族的利益和需要，因而使他们摆脱一切民族的敌忾和偏见──这一切并不是在马克思主义学习小组底平面之上，而是在全民族的历史经验底平面之上。因此，你形式上承认决议，与你之宣称民族问题对于我们共产主义者并不很重要，这两者之间存在着不可调和的矛盾。这样就证明了你并不同意这个决议，否则就是，坦白说──纯粹根据同志的精神来说，而并不想冒犯你──你并没有把握到这决议的政治意义。

甲：你误解了我。

乙：唔……唔……。

甲：我所要说的意思不过是，阶级问题对于我们共产主义者说来是无可比拟地比民族问题更为重要的。因此，我俩必须分清问题的轻重。我恐怕，最近我们太夸张了民族问题因而损害了阶级问题。

乙：也许我再次误解了你。在你刚发表的见解中，我觉得你又犯上了一个更为重大的原则上的错误。我们的整个政策──在经济的领域内，在国家的建设上，在民族问题上和在外交的领域之内──是阶级的政策。这一政策是由无产阶级底历史利益来决定的，而这一阶级现时正在为人类从各种形式的压迫中得到完全解放而斗争。我们对民族问题的态度，以及我俩所采取解决这问题的措施，形成我们的阶级立场底一个构成部分，而不是一种附加的或与之相对立的东西。你说，阶级标准对我们说来是至高无上的。那是完全正确的。但这必须真正是阶级标准，那就是说，它包含对历史发展底一切基本问题的答案，包括民族问题在内。一种减去了民族问题的阶级标准并不是阶级标准，而仅仅是这种标准的光杆，因而不可避免地和狭窄的行会或工会观点相近似。

甲：那末，根据你的说法，关于解决民族问题的事情，即，关于各民族集团和少数民族共存形式的事情，对于我们是和保持工人阶级政权或共产党专政的事情同等重要了！像这样的立场很容易于不知不觉中陷入完全机会主义的泥坑里去，那就是说，把革命的任务附属于各民族协调的利益之下。

乙：我觉得，我有这样一种预感，我今天行将发觉自己居于“偏差者”之列……然而，年青的朋友，我将极力为我的观点辩护。我们今天所面临的整个问题，如果在政治上明确地提出来，对我们具有这样的意义──那就是说，藉助于怎样的行动底措施和方法，经过什么道路，我们才能在多民族共居的国土内保持并巩固工人阶级的政权（位居中央的大俄罗斯核心民族，它以前在各族之中是扮演大国底角色的，只占全联邦人口不到一半）？正是在发展无产阶级专政底进程中，在整个国家建设的活动以及我们为保持和巩固工人政权的日常斗争底进程中，我们目前比向来更为紧急地在面临着民族问题，面临它的活的现实，它在国家、经济、文化和日常生活中每日的具体表现。

正是现在，整个党正在开始以这一方法提出这个问题──而不能以别一种方式提出它──你（不幸地不仅是你一个人）却以一种天真的空想主义来宣称，无产阶级专政的问题比民族问题更为重耍。然而，正是为了无产阶级专政的缘故，我们才在实践上更深入（在将来还要更深入）研究民族问题。你所作的比较有什么意义呢？只有那些不了解“国家和党中的民族因素”（3）底意义的人，才会以这种方式提出问题。无论如何，所有对民族问题采取虚无主义或轻蔑态度的人，将会热心地抓着如你那样的问题提法。掉头不顾从前被压迫的民族底要求和利益，特别是那些落后的和主要地由农民构成的少数民族底要求和利益，是一件非常简单和容易办到的事情；尤其是如果这种懒惰的和漠不关心的态度能被隐藏在关于国际主义和共产党专政比任何民族问题更重要的一般词句之下……

甲：你喜欢怎么说就怎么说吧；但我觉得，以这一方法提出问题，是向后转迁就边陲地区的落后农民到达了不能容许的地步，因而会招致损害我们党和苏维埃政权所赖以生存的无产阶级中心底危险。要就是我不明白你所说过的是什么，或是你真正地走向落后的和主要由农民构成的少数民族底偏差方面去了。

乙：问题就在这里，我们终于到达了这里──我的农民偏差；我预料的正是这样，因为世界上每一件事情，包括政治上的错误在内，都有它自己的逻辑……“一种赞成落后的农民群众的偏差”──但你知道第十二次代表大会关于这方面要说的是什么吗？

甲：关于什么？

乙：关于无产阶级和农民的相互关系──关于“连系”（4）

甲：“连系”？那和我们谈的有什么关系？我完全同意十二次大会的决议。无产阶级和农民的连系是一切的基础。连系的问题是我们革命底命运的问题。谁要是反对这连系，谁就是……

乙：对的，对的。但你不认为无产阶级和我们党的专政对我们说来是比农民问题、因而比连系问题更为重要的吗？

甲：怎么？

乙：这很简单。我们，共产党，无产阶级的先锋队，不能把我们的社会革命的目的附属于农民底偏见之下，甚至不能附属于农民的利益之下，农民在其整个倾向上是一个小资产阶级。不是这样吗，我的左翼的朋友？

甲：但是，请见谅，那是诡辩法──那是完全不同的两回事，和所谈的问题没有关系。连系是我们的基础，我们的根据。列宁说，没有和农民的连系，我们就不会达到社会主义；不但如此，没有经济连系所产生的成就，苏维埃政权就不可避免要被推翻。

乙：一点也不错。因此──我以为，你会同意──提出与农民的连系来和无产阶级专政相对抗，那是荒诞无稽的，是在政治上的无知。当然，无产阶级专政是我们的纲领底基本思想，是我们国家和经济建设工作底基本标准。但整个问题的要点在于：没有一种确定的和农民的互相关系，无产阶级专政是不可想象的。如果你把农民连系和无产阶级专政的问题割裂开来，就既定的历史时代而论，留下给你的只是一种空洞的形式和毫无意义的观念。

甲：我并非不同意你的说法，但是这对于我俩的题目有什么关系呢？

乙：这是有着非常直接和密切的关系的。在我们的苏维埃联邦之内，和农民的连系自然被认为不仅仅是与大俄罗斯农民的连系。我们有大量非大俄罗斯族的农民，他们分布在很多的民族集团之内。对于这些民族集团，每一个民族的、政治的和经济的问题，都通过他们的民族语言，他们的民族经济的和人民的特点，他们由过去产生的民族猜疑──通过这个折光镜而屈折映现出来。语言是连系人与人，因而也是连系阶级与阶级的最基本的，包罗万象的和最能渗透的工具。在我们的情况中，正如你所承认的一样，无产阶级革命底问题首先是无产阶级和农民的关系问题，而后一问题50%以上等于是那较先进的和较有影响力的大俄罗斯无产阶级和其它民族的农民群众之间的连系底问题，其它民族的农民群众在从前曾受到残酷的压迫，他们对于遭受过的痛苦现在仍记忆犹新。朋友，你错误的地方在于，所有你的自命为急进而实质上是半生不熟的虚无主义的论调，不仅是攻击民族问题，而且是攻击工人和农民的连系这个基本问题。

甲：但是，请注意，曾经有过这样的时候，我们的军队没有首先征得乔治亚人民的同意就进入乔治亚驱逐帝国主义的代理人孟什维克，这是意味着对民族自决原则底显明的违反。也曾有过这样的时候，我们的军队向华沙进军。

乙：对的，当然有过这样的时候，我还清楚记得这些，而我丝毫也不否认它们。而不仅是在某几个时候，且在整个的时期中，我们以武力的手段，毫不畏惧地采取极端的方法，从农民中没收了他们所有的剩余产品，有时甚至没收了他们自己所需要的。

甲：你这样说的意思是什么？

乙：我所说的是，革命不仅以武力夺去了农民的剩余产品，而且把军事制度在工厂和作坊中建立起来。如果我们在某种非常尖锐和严重的时期中没有这样做，我们就会灭亡了。但是，如果我们想在并非冷酷无情的必要情况下去实施这种措施，那么我们更加一定要灭亡。

这当然同样适用于我们对民族问题的政策。革命的自卫要求我们在某些时间内给提弗里司（乔治亚的首都）以打击和进军华沙。如果我们因民族“原则”底空洞的拜物教而畏缩不前，我们就成为革命（这包括农民问题和民族问题）底可怜的懦夫和叛徒了，因为问题很明显，在孟什维克（统治）之下，乔治亚就没有真正的民族自决：英法帝国主义在那儿无限制地统治着，正在逐渐征服整个高加索，并从南方威胁着我们。在民族问题上，正如在所有其它的问题上一样，对我们有重大关系的不是法理的抽象观念，而是实际的利益和关系。我们进军高加索可以（而且事实上已经）在劳动人民眼中证明为正当的，只要这行动是给帝国主义以打击，从而为高加索各民族创造了真正的、实际的自决底条件。

如果由于我们的错误，外高加索的人民群众把我们的军事干涉认为是一种征服的行动，那么这一干涉就会变质为一种巨大的罪恶──不是触犯抽象的民族“原则”，而是触犯革命底利益。这里，我们有一种和我们的农民政策底完全的类比。没收农民的剩余产品是一件非常严酷的事情。但农民承认它是正当的，在事后还承认，因为他们确信，一经情况容许，苏维埃政权就会转而履行它的基本任务──普遍解决劳动人民（包括农民）底生活困难。

甲：但是，你仍然不能否认，阶级原则对我们说来是比民族自决原则居于较高的地位的。无论如何，这是一种显浅的道理。

乙：我的亲爱的朋友，抽象“原则”的领域总是那些在这地球上迷途的人底最后的避难所。我已经告诉你，阶级原则，如果你不是以唯心主义的方法而是以马克思主义的方法去了解它的话，并不排除，而相反地是包括民族自决在内的。对于后者，我们不能了解为某些超历史的原则（好像康德的无上命令（5）那样），而应该了解为生活底实在的物质条件之聚合体，这使被压迫民族的群众能够挺直腰，前进、学习、发展和得以接近世界文化。对于我们，对于一切马克思主义者说来，这是无庸争辩的：只有把阶级“原则”首尾一贯地亦即按革命精神去运用，才能保证民族自决“原则”最高度的实现。

甲：你自己在解释我们对外高加索的干涉时不是说过，革命的防卫对于我们说来是优先于民族原则的吗？

乙：我可能说过，甚至大概说过。但在怎样的情况下和具有怎样的意义呢？我们向帝国主义者和孟什维克作斗争，他们把民族自决变为一个形而上学的绝对观念，恰好因为他们用这来反对革命──当然，他们自己就践踏了民族自决。我们向第二国际底可悲的英雄们回答，革命防卫底利益比法理上的拜物教对于我们说来是有着更重大的关系；被压迫的弱小民族底实际利益比之任何其它东西对于我们说来是更为宝贵。

甲：但关于红军驻扎在外高加索、土耳其斯坦、乌克兰又怎么样呢？……这不是违反民族自决吗？不是一种矛盾吗？不是证明了革命对于我们是比之民族问题更为重要的事实吗？

乙：当那些国家的人民明白（而且当我们尽我们的一切能力去帮助他们明白），这些军队驻在他们领土内仅仅是反对帝国主义，保证他们的安全的时候，这儿就没有矛盾。当这些军队没有肆意侮辱本地的群众底民族感情，相反地，对他们纯粹表现出兄弟般的关心时，这儿就没有矛盾。最后，当大俄罗斯的无产阶级尽一切可能帮助在联邦内较落后的民族成员在建设红军的事业上扮演一种自觉的和独立的角色，因而使他们可以首先靠自己的武力来防卫自己的时候，则在我们的民族纲领和我们的实际行为之间就连矛盾的影子也要消失了。当然，所有这些问题之解决，不仅要依靠我们的善意，而且必须我们表现出以无产阶级的方法使这些问题得到真正解决底最大的善意。……我记起两年前我读过了一个为苏维埃政权服务的前沙皇将军的一些报告，在这些报告里说，乔治亚人是一些多么利害的沙文主义者，对莫斯科的国际主义多么不了解，需要大量的红军去抵消乔治亚的、亚塞尔拜然的和外高加索的各种各样的民族主义。显而易见，在这一将军的例子中，一种旧时代的强烈的大国态度并没有充分掩饰在新的术语之下。

我们没有理由去隐藏罪过：这将军并不是一个例外。在苏维埃的行政机关中，包括军事机关，这一类倾向已到达了极端强有力的程度──不仅是前沙皇的将军而已。如果这倾向占上风，则在我们的纲领和我们的实际政策间的矛盾，将不可避免的导向悲剧的结果。正因为如此，我们才尖锐地提出了民族问题，以便集中全党的努力去消除这一危险。

甲：好吧。但是你怎样解释这一事实：同样是那些同志，他们能充分地掌握和农民联系底意义，却同时像我一样，在有关民族问题的地方采取一种远为保留的立场，认为这问题是被夸张了，并充满了袒护落后边区底曲解的危险？

乙：我怎样去解释这样的一个矛盾？在逻辑上，这可以由下述的事实得到解释：并非每一个人都能把事情好好地想明白。但仅仅是逻辑上的解释对我们的目的是不够的。政治上的解释是：我们党内的主要角色是──而在目前时期不能不是──由大俄罗斯的核心扮演的，这个核心经过了过去五年的经验，已经非常关心和澈底地想明白了大俄罗斯无产阶级和大俄罗斯农民之间底关系的问题。只用简单的类比，我们就把这种关系扩展到我们的整个苏维埃联邦之内，但忘记了，或者没有充分考虑到，在俄国的周围居住着其它的民族集团，他们有不同的历史，不同的发展水平，而且，更重要的是，他们带有许多过去遭受的创伤。

党的大俄罗斯的核心大体上还没有充分注意到连系问题底民族方面，更未充分注意到整个的民族问题。由此，就产生了像你所说的矛盾──有时是愚昧的，有的是带着罪恶昭彰的性质的。正因为如此，第十二次党代表大会在民族问题上的决定并没有夸张。相反，这些决定符合我们生活上深刻的需要，而我们不仅应该接受它们，还要进一步发挥它们。

甲：当大俄罗斯中心的共产党员在大俄罗斯中执行一个正确的政策的时候，在我们底联邦的其它部分不是确实有共产党员在不同的民族情况之下执行着同样的工作吗？这仅仅是一种自然的和不可避免的分工。大俄罗斯的共产党员必须而且将会对大国沙文主义展开斗争，而其它民族的共产党员对于他们自己的地方民族主义展开斗争，这种地方民族主义主要地是反对外国人的。

乙：你所说的只是包含真理的一半，而半个真理有时会导致我们得出完全错误的结论。我们的党完全不是一个根据各自民族特点实行分工的各民族主义者集团底联盟。要是党是这样组织起来的话，那是非常危险的。

甲：我并没有提出像这样的事情……

乙：当然，你没有。但是你的思想可能发展到这样的结论。你主张大俄罗斯的共产党员必须反对大国民族主义而乌克兰的共产党员反对乌克兰民族主义。

这点使人记起了在大战开始时斯巴达卡斯主义者（6）的公式──“主要的敌人是在你自己的国内”。但在那里问题是无产阶级先锋队反对他们自己的帝国主义资产阶级，他们自己的军国主义国家底斗争。在那儿，这一口号有深刻的革命内容。当然，德国革命者的任务是对霍亨索伦王朝（7）的帝国主义作斗争，而不是暴露法国的军国主义等等。

然而，把这一原则移用于苏维埃联邦国家底构成部分，那就是把各部分问题的比例完全搅错了，因为我们有单一的军队，统一的外交，而最重要的，我们有一个集中的党。最适合于向乔治亚的民族主义作战的是乔治亚的共产党员，这是非常正确的。但这是一个策略的而不是原则的问题。根本的问题无疑是必须明瞭大俄罗斯大国的侵略的民族主义和少数民族防卫的民族主义底历史根源。必须认识这些历史因素之间的真正的比例，而这一认识在大俄罗斯人，乔治亚人和乌克兰人的心中必须是一致的，因为这些同样的比例并不依靠于主观的认识途径──地方的和民族的──而只符合于（并且必须符合于）各种历史势力底实际对比。在巴库或回教乡村工作的亚塞尔拜然共产党员，和在伊凡诺夫服兹聂克斯克（8）工作的大俄罗斯共产党员，关于民族问题必须有同一的观念。

这同一的观念必须寓于对大俄罗斯的和对回教的民族主义非同一的态度之内。对于前者，无情的斗争，坚决的排斥，特别是在行政方面和政府方面有如此表现的时候；对于后者──耐心的，关怀的，不辞劳苦的和教育的工作。

如果一个在现场的共产党员对全面的民族问题闭上眼睛，而着手以速决的和过分简化了的方法，以不宽容的否定态度，以迫害和谴责等等手段去反对民族主义（或者常常是反对他认为似乎是的民族主义），那么，他也许能把一些主观上忠于国际主义的、积极的，革命的“左”的青年人团聚在他的周围，但他永远不会把和本地农民群众的持久可靠的连系提供给我们。

甲：但在边区的共和国中，正正是这些“左的分子”要求对土地问题有更革命的和更激烈的解决。而且，无论如何，难道这不是我们接近农民的主要桥梁吗？

乙：毫无疑问，土地问题，尤其是在取消一切封建关系底残余的意义上，必须在每一个地方都加以解决。现在我们已经巩固地建立了一个联邦国家，我们就能够以必需的坚决态度使土地问题得以解决；当然，土地问题的解决是革命底一个最重要的任务……但取消地主制度是一击即就的事业，而我们所谓的民族问题则是一个非常长期的进程。在土地革命完成之后，民族问题不会消失。相反，那时它才成为最显著的。凡是与当地群众有关的一切缺陷和缺点，一切不公平和缺乏关怀或粗暴底事情，在他们的心目中都将归咎于莫斯科──而这并非没有理由的。因此莫斯科，我们联邦的中心，必须成为一种积极政策的坚定的首倡者和促进者，这种政策从头到尾充满了对组成苏联的一切民族的兄弟般的关怀。在这方面谈到什么夸张，实在表示出完全缺乏了解。

甲：你所说的含有很多真理，但……

乙：你知道是什么吗？现在我们作过了这次谈话，你再重新读一下第十二次代表大会的决议吧，然后，也许有一天，我们还会再次讨论这些问题。

译者注：

列夫•托洛茨基写于1923年05月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）决议的全文，参考斯大林著的“马克思主义与民族、殖民地问题”人民出版社一九五三年版一九八至二○八页。

（3）这里所讨论的是十二次党代表大会决议的题目。

（4）指工人阶级和农民的联盟。

（5）康德哲学底无上命令是指良心的绝对无条件的道德律。

（6）斯巴达卡斯团是第一次大战时德国共产主义者李卜克内西化名斯巴达卡斯所发起的国际主义革命团体。

（7）霍亨索伦皇朝（Hohenzollnr）约建立于十一世纪，自一七○一年起至一八七一年的普鲁士王及一八七一年起至一九一八年的德帝都出自此皇室。

（8）巴库是亚塞尔拜然共和国的首都，位于里海；伊凡诺夫服兹聂克斯是俄国中部的城市。

The Struggle for Cultured Speech

为提升谈吐水平的斗争

（1923年05月01日）

译者按：本文是托洛茨基在1923年5月15日于《真理报》上发表的文章。译者根据英语马克思主义文库上的英语译本翻译。英语版亦收录于托洛茨基《论日常生活问题》。 近来我在我们的报纸上读到一则关于莫斯科“巴黎公社”制鞋厂工人在召开的工人大会里，决议要杜绝对人的辱骂、对不雅字眼的使用进行罚款……等等之类的。 跟现在的紧张情势相比，这当然是一个“小问题”，但却是一个“值得讨论的小问题”。然而它的重要性是取决于制鞋厂工人的倡议，是否能在整个工人阶级里收到反响。 不雅字眼与辱骂，是奴隶制、羞辱、对身为人的尊严不尊重的遗产(不论是对自身的还是他人的)。这种问题在俄国尤其常见。我想听听我国的语言学家、外语学家，以及民俗学者专家，他们是否听过在其他语言中，有比俄语中更让人失落、更尖酸刻薄、更低级的用语。至少就我所知，国外没有（或者几乎没有）比俄语更糟的了。俄国“社会底层”人们使用的辱骂，是源自于绝望与愤怒的产物，以及奴隶们的不抱任何希望、无法逃离奴隶主的痛苦。另一方面，来自“上流阶级”的辱骂，来自那些绅士与权贵者们的金口的辱骂，是阶级统治、奴隶主的傲慢、不可动摇的权力的产物。谚语应该饱含了大众的智慧，俄国的谚语却显露了群众的愚昧、迷信心理与盲从。有一句俄国古谚是这样说的：“辱骂脏不了谁的衣领”\neditor{译者注：此谚语的俄文原文应是“Браньнаво́ротеневи́снет”。以中文的常用语来说，其意思可以理解为“被骂又不会少一块肉。”}，这不仅是接受了奴隶制度，还要屈服于它。在俄国的辱骂中有两种主流，一种是属于主人们、官员们、警察们，那些富得流油之辈的。另一种是属于饥荒的、绝望的、受折磨群众的。整个俄国生活都被如此下流的用语给沾染了。这些就是十月革命从俄国的过去所接收的遗产之一。 革命首先是在唤醒群众人格的过程，而（统治阶级则认为）在那些群众中本应该是没有人格的。尽管在其方式上偶有残酷与血腥无情，革命它首先是人类的觉醒，它的向前迈进，从而让人们越来越尊重每个人的人格尊严，对弱者的关注也越来越多。一场革命，无论多么壮大、动员了多少资源，如果不包含帮助女性脱离过去所受到二、三个层面的奴役，并将女性们带到个人和社会进步的道路上的话，那它就不配被称为革命。如果一场革命，不对儿童这些未来的主人翁们给予最大的照顾（革命就是为了保障未来世代的利益而发动的），那它就不配称之为革命。我们怎么可能在一个充斥着以前主人和奴隶们所操弄的伤害所有人的尖酸脏话氛围内，一砖一瓦的建立一个互相关怀、自我尊重、真正将女性平等视为工人同志，并足够照顾孩童们的新生活呢？对于“出口成脏”恶习的斗争是达到知识文化的一个条件，如同对抗污秽与害虫之于达到物质文化。 要彻底摆脱羞辱性发言并不是容易的事，因为它的心理根源来自于低劣文化环境的后果。因此我们欢迎制鞋厂工人的倡议，也期待这一新运动的发起者可以持续不懈。世世代代充斥着整个社会的心理陋习将会是很难除掉的。另一方面，我们在俄国也时常只顾眼前而往前冲，造成疲惫，从而让许多事又回到了过去的状态。 我们希望工人阶级的女性们（首先是其中的共产党员们的）能支持“巴黎公社”制鞋厂的倡议。通常（当然也是有例外的）男性会用这些脏字羞辱女性，并对孩童们毫不关心。这些不止出现在文化水平低落的群众内，也同样出现在先进的、甚至是我们现在社会秩序内负重责的份子上。我们不能否认旧有的、革命前形式的字眼现在仍然在被使用。而十月革命已经过去六年，这样的风气仍存在于社会“上层”。而当我们离开城市，特别是离开莫斯科，我们的官人们认为他们有必要使用强烈的话语。显然他们认为这些话语能让他们能更与农民亲近。 在俄国，我们的生活是由经济活动中以及生活任何事物中的剧烈对比所组成的。在我国的中心，接近莫斯科的地方，有大片的沼泽以及未开通的道路，但同时你可能突然会惊讶的发现，在这附近居然有间工厂内部装配着连欧美工程师都会赞叹的设备。我们国家的生活里充满了类似的对比。那些旧时代的贪婪食利者，在经过革命与国家征收后，又死灰复燃，把持着他们充满乡野气息的粗鄙和贪婪，带上假面继续他们的欺骗行为，来赚取合法的暴利。但是同时，而我们看到工人阶级中最好的共产主义者们，日复一日为世界无产阶级的利益而努力，并且已经准备好在任何时候为任何国家的革命进程做斗争，即便那是一个他们还没能学会如何在地图上指出来的国家。 除了这些愚钝的兽性与崇高的革命情怀在社会上的对比以外，我们也经常看到在同样心境里的心理对比。一位男性身为共产主义者而致力于革命事业，但对他来说一名女性只是“雌性”，而不把对方当一回事看。或者原本是一位可靠的共产主义者，在论及民族问题时，却口出无可救药的反动言论。为此我们必须记得，人类意识中的不同部份并不会共同且平行的改变与发展。在这过程中是有一定的经济性原理。人类的心理本质上是非常保守的，而经过生活需求和挤压所造成的心智改变，也仅能首先影响跟这些物质改变有直接关系的心理层面上。 在俄国，过去几十年的社会和政治发展以一种不寻常的方式进行着惊人的飞跃，这解释了我们目前的缺乏组织与混乱，并且不仅限于经济和政治。同样的缺陷也发生在许多人的心理层面，由于心态、生活习惯所产生的最先进与最平庸政治观点的诡异结合，这些想法某种程度上是来自久远法条的直接遗产。总的来说，特别是对我们的党来说，正确的政治教育以及自我教育的公式，必须要从党的领导开始，用马克思主义的方式整顿好意识方面的问题。但不论怎么说以下这个问题仍是极度复杂的，也不是仅仅用课堂讲演和书本就可以解决的：矛盾的根源与心理层面的不协调都是源自于人们生活上的缺乏组织与混乱。心理层面的问题，不管怎么说都还是取决于现实生活。但这种属性并不是单纯地机械性且自动化的，而是表现为可动性并且是交互作用的。最终这些问题必然要以多种不同方式来解决，“巴黎公社”制鞋厂工人们的行动就是其中之一。我们祝贺他们的提案能一切顺利。 对肮脏话语的斗争，同时也是为争取俄文语言中的纯真、洁净与美丽的斗争的一部份。 那些革命所没有清除掉的反动庸人，认为革命是要进行对俄语的糟蹋。实际上，现在有大量偶然中产生的字眼中，有许多都是完全没必要的、狭隘的表达，并有悖于我们语言的精神。然而这些反动庸人对于俄语的未来乃至于其他所有事物的未来展望也是错得离谱。我们的语言在经过革命动荡洗礼后，将会被赋予弹性与灵巧，变得更强大、更有活力。我们那些革命前的、明显僵化的官方以及自由派媒体的语言，已经大大地由于新的描述方式、新的更准确且活灵活现的表达方式而丰富起来。但在过去动荡的几年间，我们的语言显然变得非常受阻。我们在推进文化发展的一部分表现，将会是从日常措辞中舍去那些无用的，或是违背我们语言精神的字眼和表达方式，并且同时保留了革命时期中毫无疑问、宝贵的语言进步成果。 语言是所有思想的载体。谈吐中的准确性与正确性是达到正确与准确的思考的条件。在我国，工人阶级在历史上首次获取了政权。工人们拥有丰富的工作和生活经验，并且掌握着以此为基础的语言。但我们的无产阶级在基本的读写上都没有足够的学习，更不用谈到文学上的教育了。这就是为什么现在执政的工人阶级，尽管其本身与其社会性质正是在未来俄语中的智慧与伟大，最强大的保卫者，但现在还没有必要的力气，去对抗那些无用的、腐烂的，时不时令人感到厌恶的新的字眼与表达方式的骚扰。现在人们常说“一双周、一双月”（而不是几周、几个月），当然是愚笨且丑陋地。不正确的字眼与表达方式会变成外语错误发音的陋习。在无产者之间，甚至有些已经懂得正确发音的人，在说某些字如：“应该”时会说成“因该”，或者把“在”写成“再”\neditor{译者注：这段译者就原意翻译成中文网路世界常见的措辞错误。英文原文如下：say,for instance,“incindent” insteadof“incident”ortheysay“instice” insteadof“instinct”or“legularly” insteadof“regularly”.}，这些过去、革命前常见的拼写错误，现在却仿佛是一种公民权证了。 由于虚伪的傲慢，没有人在矫正这种粗陋的表达方式。这是错误的。为教育与文化所做的斗争，将为工人阶级中的先进份子提供来自俄语中极其丰富、细致且优雅的养分。要保存语言中的高尚，就要将日常听说读写中所有错误的字眼与表达方式给清除掉。谈吐对话也是需要健康检查的。而工人阶级比其他阶级更加需要一个健康的语言。工人阶级有史以来首次开始去独立思考自然、生活以及它们的基础，而去思考这一切都需要干净清晰的语言为载体。 1923年5月15日 \info{列夫•托洛茨基写于1923年05月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。} 杨进　提供译文

要量力而为（1）

（1923年05月01日）

托洛茨基致基辅同志们的一封信。俄文原文刊登于1923年5月31日《真理报》。后载于俄文被《托洛茨基全集》第二卷，并由MarilynVogt翻译至英语并收录于托洛茨基《论日常生活问题》。中文译自英语版。

亲爱的同志们：

你们抱怨说你们心有余而力不足，在你们感兴趣的书籍中连十分之一都读不完。你们并问我如何有效地分配学习时间。这是一个非常棘手的问题，因为从长远来看，每个人都必须根据自己的特殊需要和兴趣来做决定。但也应该说，一个人能够跟上最新读物的能力，无论是在科学，政治还是其它方面，不仅取决于个人时间的明智分配，还取决于你们先前受过的训练。

你们具体地提到了“党内青年”们对此的心声，我只能建议他们不要着急，要量力而为，别在多个课题之间走马看花。将第一本书好好读完，沉思，会后，才开始读下一本书。记得过去年轻时，我也总觉得时间不够。即使在监狱里，就算我除了阅读之外什么也没做，但还是觉得没办法完成每天该完成的进度。在政治理论方面，就像在经济理论方面的知识一样，原始积累的阶段是最困难和最麻烦的。只有一个人在自己知识的某些基本要素，特别是理论技能（方法）的要素得到精确掌握，并且已经成为他的自然思考习惯之后，他才有办法熟练地跟上各界的文献。不仅在自己熟悉的领域，而且在相似，或甚至较陌生的知识领域都可以，因为归根结底，思考手法是可以普遍应用在所有事物上的。

按部就班地把一本书好好读完，读透；一次吸收少量的知识，但彻底地理解它。只有这样，你的理解能力才能自然地成长。你的思考力将逐渐获得自信，并提高生产力。考虑到这点后，如何有效地分配学习时间就不再是个难题；改变自己追求学习的方法也会带给你一定程度上的愉悦。

致以同志的敬礼，

列夫・托洛茨基

1923年5月29日

列夫•托洛茨基写于1923年05月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

托洛茨基就政治局分工问题致俄共（布）中央、中央监察委员会

（1923年06月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第5卷　№02734

关于政治局管辖分工的问题我当时就已发表过意见，而且是完全否定的意见。问题早在党代表大会之前就第一次提出了，那时政治局否决了这一建议。现在建议通过了。我认为这个决定是错误的。我认为问题之所以重要，是因为它首先反映了错误的解决经济问题的方法。我认为有必要以具体的形式表达我对这一决定的评价，因为我毫不怀疑，我们迟早将不得不重新审议这个问题。

为了更明确起见，我举对外贸易为例，正如租让总委员会那样把对外贸易从其他经济问题中突出出来。苏维埃第十次代表大会就作过决定，指出对外贸易不可能也不容许有一条独立的路线，对外贸易只应是总的经济计划的手段之一。可以输出什么，需要输出什么，这些问题的解决只直接取决于经济的基本因素。

既然决定谈到就对外贸易人民委员部“准备材料”，那当然不是指从技术方面，而是指从原则上和实践上阐明上面涉及到的每一个问题。但是对外贸易问题是在对外贸易之外来阐明的，确切些说，是通过工业、农业、运输业和国内贸易来阐明的。应该从这4个部门来准备材料，才有助于政治局解决对外贸易的问题。但由此可见，对外贸易问题不能不由那些主管基本经济问题的同志来阐明。李可夫同志和加米涅夫同志掌握着对总的经济工作的领导权，他们是政治局在这一领域的天然的情况通报者，对此自然不需要作什么专门的决定，正如斯大林同志自然是民族问题上的主要情况通报者一样。

很不明白，把外交人民委员部的问题正式交给季诺维也夫同志负责在政治上会造成什么后果，大概只会引起关于共产国际和外交人民委员部合并的传闻，而这对这两个机构未必有利。

责成我准备关于同孟什维克和社会革命党作斗争的材料的决定同样在实际上不适宜，而且基本上实现不了。只有掌握材料来源，时刻注意这些材料的人才能在这方面进行认真而一贯的观察，这就是中央书记处。我认为，即使不作任何专门决定，中央书记处的成员就这一问题准备材料也会比我干得好得多。我不去谈其他具体的分工了，因为这种分工无非是确认理所当然的事情（加里宁同志通报农民的情况，托姆斯基同志通报工人的情况），或者未必会带来什么实际结果。

我认为最重要的是上面已经指出的人为地把经济问题分割开的做法，从我的观点来看，这是纯粹形式地对待计划工作的任务和方法的结果。不久前中央委员和中央监察委员会委员都收到了列宁同志关于国家计划委员会问题的信。这封信的中心是什么呢？由于承认有计划的即协调一致的经济工作具有十分重要意义，因此根据列宁同志的建议，国家计划委员会的决定在十分广泛的一定范围内甚至应具有必须执行的效力。关于国家计划委员会主席是否应同时担任最高国民经济委员会主席的问题虽然很重要，但毕竟只具有次要的组织技术上的意义。我的这一建议的目的是要在整个经济模式中保证国有工业利益具有足够的影响。现在中央委员会在这方面采取了坚决得多的步骤，把劳动国防委员会副主席的职务和最高国民经济委员会的职务合而为一。很明显，用不同的组织手段和套路可以达到同样一个目的，而这些手段和套路还有待于经验的检验。但问题的实质在于要保证对一切经济问题的处理采取统一的态度和统一的方法。

我在给列宁同志的一封信中谈到对外贸易问题时简单地阐明了对对外贸易人民委员部必须有一个总的经济的有计划的处理方法的观点。列宁同志在他的回信中同意我阐明的意见。我认为有必要在这封信后附上上面提到的两个文件，即我给列宁同志的信和他的复信，因为这两封信与上面所谈的种种看法直接有关。

列・托洛茨基

1923年6月15日

列夫•托洛茨基写于1923年06月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

ЧТОБЫ ПЕРЕСТРОИТЬ БЫТ, НАДО ПОЗНАТЬ ЕГО

要重建生活，首先要认识生活（1）

（1923年07月01日）

俄语原文链接：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotl913.html

日常生活的问题最清楚地表明，个人在多大程度上是环境的产物，而不是环境的创造者。日常生活，即环境和生活方式，甚至比经济还更容易，（用马克思的话说）“在人们的背后进化”。在人类历史上，生活领域有意识的创造是可以忽略不计的。日常生活是在人的自发经验中积累起来的；在技术进步或革命斗争的偶然刺激下，它同样以自发的方式发生转变。从主要方面看，它更多地反映了人类社会的过去，而不是现在。

我们的无产阶级并不古老，也不是世袭的。在过去数十年里，它主要产生自农民，只有一部分产生自小市民。我国无产阶级的日常生活生动地反映了其社会起源。只要回忆一下格莱布・乌斯宾斯基（2）的《拉斯特里亚耶夫街的道德》（3）就够了。拉斯特里亚耶夫人，即这上世纪后四分之一图拉工人的特点是什么？他们都是那些失去了成为独立业主的希望的小市民或农民，是未受过教育的小资产阶级和赤贫者的结合体。自此之后，无产阶级经历了一场汹涌澎湃的运动，在政治方面有很大的飞跃，但在生活和风俗上并非如此。生活保守得可怕。当然，旧的、原始形式的拉斯特里亚耶夫街已经不复存在了。对学徒的虐待，对主人的屈服，恶性酗酒和街头流氓都已经消失了。但是在丈夫与妻子、父母与孩子的关系方面，在家庭生活方面，旧有的思想还是根深蒂固，似乎与外面的世界隔着一道围栏。我们需要多年的经济与文化的发展来把旧思想从其最后的避难所——个人与家庭生活领域驱逐出来，以集体主义精神自上而下地重建它。

家庭生活问题是在前面提到的莫斯科群众鼓动者会议上一个讨论特别激烈的议题。每一个人在这个方面都有委屈要说。有很多印象、观察和问题，主要还是问题，但不仅没有答案，而且问题本身也被保持沉默，没有出现在印刷品或会议上。广大工人的日常生活，共产党人的日常生活，以及共产党人与广大工人群众之间的日常对接线——这是一个多么广阔的观察、结论和积极影响的领域啊！

我们文学作品应对不了这些问题。艺术，就其本质而言是保守的，落后于生活，没有什么适应性，无法在现象的形成过程中即时捕捉到它们。利别津斯基的《星期》（4）激发了我们一些同志的热情，可我不得不承认，这对年轻作家来说是无节制的也是危险的。从形式上来说，《星期》尽管有天赋的迹象，却充满学生的特性，而只有在远超自我的伟大、不屈不挠和细致复杂的工作下，利别津斯基才能成为一名艺术家。我希望会是如此。然而，这并不是现在我们感兴趣的方面。《星期》给人留下崭新而深刻的印象并不是因为它的艺术成就，而是其捕捉到的“共产主义”的生活领域。但在这个方面捕捉得并不深刻。“省委”向我们在这方面展示的太过于实验性质，也没有深刻根源，更是非本质性的。因此，整个《星期》就带上了一丝偶然的味道，像一部从革命生活中走出来的小说。描述“省委”的生活固然是有趣和有益的，但是当共产主义组织的生活进入人民的日常生活时，困难和意义就来了。我们需要牢牢抓住这一点。当前共产党是每一个有意识前进运动的主要杠杆。因此，它与人民群众的团结成为历史行动、反应和抵抗的根源。

共产主义理论超前了我们现实的日常生活数十年——在某些方面甚至超前了数个世纪。如果不是这样，共产党在历史上就不会成为强大的革命力量。共产主义理论以其现实性和辩证的灵活性，找到了在任何情况下确保其影响力的政治措施。但政治思想是一回事，生活是另一回事。政治是灵活的，而生活则停滞且顽固。工人内部的许多生活冲突就是从此而来，它们发生在意识与传统的相交线上。更何况这些冲突是沉重的，因为它们无声地保留在公众意识中。文学作品，甚至是政论都没法表达它们。我们的报刊在此问题上默不做声。而对急于跟上革命的步伐的新的文学倾向来说，生活是完全不存在的。我不知道你们看没看见，他们打算创造生活，而不是描述它！但是，新的生活不可能凭空产生。它们必须用已经存在且能够发展的要素来建造。因此，在建立生活之前要先知道我们拥有的要素是什么。这不仅适用于影响生活，也适用于各种形式的有意识的人类活动。需要知道有什么要素，也要知道这些要素正向什么方向改变。请向我们展示，首先向你们自己，展示在工厂、工人之间、合作社、俱乐部、学校、街头和酒馆中发生的事，你们必须明白那里在发生什么，也就是说，要给过去的残余和未来的萌芽找出必要的前景。这一呼吁对小说家、政论家、工人通讯员和记者同样适用。请向我们展示那来源于革命火炉的生活吧！

然而，不难推测，光喊口号并不能吸引我们的作家的注意力。我们需要正确地组织这件事，并进行正确的领导。首先，必须把研究和启迪工人生活作为记者的首要任务——无论如何，至少是他们之中会听会看的人的首要任务；我们必须有条理地把他们引导到这项工作上，指导、纠正、领导和教育他们，使之成为革命的日常生活的书写者。同时，要拓宽工人通讯员的视野。从本质上讲，他们中的几乎任何一个人都可以写出比我们现在的还更有趣味和内容的通信稿。但是为此我们必须深思熟虑地提出问题，正确地设定任务，激发讨论，并协助维持它。

为了提升文化水平，工人阶级——首先是其先锋队——必须有意识地思考自己的生活。要做到这一点，它必须先认识自己的生活。资产阶级在上台前就主要通过通过知识分子在很大程度上完成了这项任务——当资产阶级仍然是一个反对派的阶级时，就已经有诗人、画家和政论家在为它服务，帮他思考或为他思考。

在法国，被命名为启蒙时代的十八世纪，正是资产阶级哲学家思考社会和个人生活，努力让生活服从于理性规则的时期（5）。他们致力于解决政治问题、教会问题、男女关系和教育等问题。毫无疑问，仅仅讨论这些问题的事实就大大提高了个人的文化，当然，也是资产阶级和主要是知识分子的。但是，十八世纪哲学家为协调社会和私人关系于理性规则之下所做的一切努力都因一个事实而遭到破坏——生产资料掌握在私人手中，而这正是理性的社会基础。私人所有制意味着市场，而市场会盲目发挥经济力量，且经济力量绝不是由理性控制的。市场的经济关系之上，是市场的生活。只要市场仍占据统治地位，那么人民群众的生活就不可能理性化。尽管十八世纪哲学家的结论是精明且大胆的，但从此我们却可以看出它的局限性。

在德国，启蒙运动在上个世纪上半叶（译注：指19世纪，下同）拉开序幕。“青年德意志”，在海涅和伯恩的领导下（6），是这场运动的主要参与者。我们在这里看到资产阶级左翼完成的批评工作，他们向奴性、卑躬屈膝、市侩习气、小市民的愚笨以及偏见宣战，并带着比法国前辈多得多的对理性的怀疑，去建立一个属于理性的王国。这场运动后来与1848年小资产阶级革命合并在一起。这场革命远没有改变全人类的生活，甚至无法扫除许多德意志的小邦国。（7）

在我们落后的俄罗斯，启蒙运动在十九世纪下半叶才达到重要阶段。从别林斯基学派中走出来的车尔尼雪夫斯基、皮萨列夫和杜勃罗留波夫（8），他们批评的不仅在一定程度上针对经济关系，也在相当程度上针对胡言乱语、反动性和生活的落后，他们与传统类型的启蒙主义者相对抗，即那些想用理性建立自己的生活并成为“有批判精神的人”的现实主义者和功利主义者。这个运动与民粹派结合，是一场姗姗来迟的俄国启蒙运动。但是，如果说法国十八世纪的启蒙者只能在很小的程度上改变生活和道德——它们是由市场而非哲学形成的；如果说德国启蒙运动的直接文化和历史作用更加有限，那么，俄罗斯知识分子教育对人民的生活和道德的直接影响则更加微不足道。最后，包括民粹派在内的俄国启蒙运动为革命无产阶级政党的出现准备了条件。而这一事实则决定了俄国启蒙运动的历史作用。

工人阶级只有夺得权力，才能直至最深基础为真正改造日常生活创造条件。如果要合理化生活，即把生活改造得符合理性的要求，就不能不去促进生产的合理化，因为生活的根基在经济中。只有社会主义自己把目标设定为吸收理智并使其服从于人类的全部经济活动。但是最进步的资产阶级思想家一方面拘泥于技术理性化的思想（通过应用自然科学、技术、化学、发明、机器），另一方面拘泥于政治领域（议会政治），却并没有追求经济的理性化——经济一直是盲目竞争的舞台。因此，在资产阶级社会的日常生活中，无意识和盲目继续占据主导地位。当工人阶级掌握权力时，它给自己设定的任务是使人与人关系的经济基础服从于有意识的控制和领导。只有通过这种方式，才有可能有意识地重建生活。

但是，这同样意味着我们在这方面取得的成功与我们在经济领域的成功密切相关。然而，毫无疑问，即使在我们目前的经济水平下，我们也可以在我们的生活中引入更多的批判、主动和理性的元素。这是我们这个时代的任务之一。但是很明显，日常生活的彻底重建——把女性从家庭奴役中解放出来，对儿童进行社会教育，把婚姻从经济胁迫的因素中解放出来等等——只能在社会积累和社会主义经济形式对资本主义的上述事物越来越占优势的情况下才能实现。有千年保守传统的日常生活只有得到批判，才能追赶上被现有的或即将出现的经济资源激活的进步。另一方面，即使是日常生活领域中最微小的成功，在性质上相当于提高男女工人的文化水平，也会立刻有可能促进工业合理化发展，从而加速社会主义的积累，而这后者又会推动日常生活的公共化。这里的依赖是辩证的：主要的历史因素是经济；但我们共产党，我们工人的国家，只能通过工人阶级，通过不断提高其构成要素的技术和文化素质来影响它。工人国家的文化主义是为社会主义服务的，而社会主义意味着文化的盛大绽放，一种真正的、超越阶级的、属于人的和有人性的文化。

列夫•托洛茨基写于1923年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）格莱布・伊万诺维奇・乌斯别斯基（ГлебИва́новичУспе́нский，1843年10月25日—1902年4月6日），俄国作家，曾积极投身于民粹派运动。

（3）格・伊・乌斯别斯基的《拉斯特里亚耶夫街的道德》于1866年发表在《现代人》上。这些文章标志着乌斯别斯基的文学生涯的开始。关于后者的描述，见第四卷，注1。——原注

（4）尤里・利别津斯基（生于1898年）作家，1920年起成为俄共（布）的成员，从1922年开始发表作品。他虽然没写多少文学作品数量，但他已经成功迈入年轻无产阶级作家的前列。他最著名的小说是《星期》和《明天》以及小说《政委》。利别津斯基的作品主要致力于描写共产主义生活。因此，《星期》中的人物是省委会成员、契卡高级官员等，《政委》的主人公是各单位的前军事政委。同时，利别津斯基总是在社会、内战和革命建设的环境中向我们展示他作品的主人公们（镇压起义，契卡的工作，省委的会议，星期六义务劳动）。——原注

（5）法国的启蒙时代发生在十八世纪下半叶，是法国大革命的思想准备。

在这一时期，法国广大人民群众的政治意识刚刚开始觉醒。在社会和政治生活的这个阶段，这些群众的利益与资产阶级的利益总体上是一致的；后者在反对封建主义和专制主义的斗争中是先进的先锋队，充当了“人民”的代表。这就解释了这样一个事实：在法国，当时的资产阶级知识分子，以其资产阶级最大代表的身份，在革命化地宣扬无神论、良心自由等方面走得比较远。法国启蒙者与腐朽的社会政治秩序作斗争的主要思想武器是“自然权利”的思想，它是社会存在的某种永恒的准则，据说是来自人类思想的本质。如果说具有惰性生产方式的封建主义与中世纪的生活体系相当共存，那么新诞生的新生产关系则要求将人格从约束它的中世纪秩序中解放出来。在这种情况下，法国启蒙者自然要想到，必须摧毁少数人的不公正特权，赋予所有人按照自己的意愿生活和工作的“自然权利”，然后理性的王国连同公正与普遍的满足才会到来。十八世纪的启蒙者，从“理性”或“自然法”的角度出发，对所有的哲学、政治和日常生活问题进行了修正。法国启蒙运动的主要代表是伏尔泰、孟德斯鸠（所谓的“老一代”）、卢梭、狄德罗、霍尔巴赫、爱尔维修（“年轻一代”）。伏尔泰和卢梭虽然敌视教会教条，但仍然为他们对上帝存在的信仰进行辩护，但其他启蒙者，特别是霍尔巴赫和爱尔维修，已经坚决地成为无神论者。法国启蒙者世界观的一个杰出的纪念碑是巨大的百科全书式的字典，由狄德罗和著名数学家达朗贝尔以《科学、艺术和工艺大百科全书》为题出版（因此被称为“百科全书派”，法国18世纪的唯物主义者和无神论者有时被称为百科全书派）。在哲学领域，百科全书派宣扬最强烈的理性主义，为唯物主义观点辩护，反对教会迷信。在经济学领域，他们是生理学家所理解的"自然"秩序的倡导者。他们的政治观点远没有这么激进：在这里，他们的诉求并没有超出建立君主立宪制的范围，以保证受教育的自由和有美德的资产阶级的自由。

德国和俄国的启蒙运动虽然是在不同的社会历史条件下产生和发展，但仍受到了法国启蒙运动的巨大影响，——原注

（6）“青年德意志”。海涅和伯恩。上世纪30年代在各方面都是西欧国家历史的转折点（30年代的巴黎七月革命，1832年英国的选举改革，等等）。此时的德国还没有进入经济发展的快速阶段。德国相对落后的工业生活还没有像法国那样有力地冲出其旧框架。此外，在拿破仑战争期间，旧秩序中最明显的混乱已经被消除了。尽管有激烈的政治反应，但民间改革甚至在后来的德国继续进行。然而，在德国的经济生活中出现了具有重大革命意义的事件：工业有所发展（部分是由于大陆封锁的结果），第一批铁路建成，德意志各邦之间形成了一个关税联盟。在工业繁荣的同时，经济矛盾也在上升。工业的发展需要扩大市场，而由于封建主义的残余，农民的持续贫困化阻碍了市场的发展。工业家们要求征收保护性关税，这与那些站在权力面前、需要廉价农业部门的容克贵族的利益相抵触。这些纯粹的经济矛盾与缺乏对公共财政的控制、陈旧的立法等一起出现。所有这些情况都把资产阶级推到了旧政府的对立面，但鉴于资产阶级的软弱性，它的反对是胆怯的和不坚定的。此外，与十八世纪末的法国不同，在所述期间，德国并不是所有底层阶级都表达了不满情绪，而这种不满情绪可能会支持资产阶级革命行动。

在这种情况下，德国的主要知识分子被灌输了这样一种思想，即他们有责任发起一场改造社会秩序的斗争。它在这场斗争中的武器只能是意识形态的批评。当时的德国文学成为解放思想的布道者。几位有才华的作家（古茨科、劳贝等人）联合组成了一个“青年德意志”文学团体，其思想领袖是伯恩和海涅。“青年德意志”的口号是在知识和艺术生活的各个领域从常规中解放出来，与既定的传统进行斗争，反对政治和社会反动。

伯尔尼、海涅和其他青年德国的代表的诗歌和新闻作品充满了讽刺和愤怒，很快就被邦联议会禁止，之后这个文学团体逐渐解体。

为了说明伯恩和海涅的社会和文学活动的特点，这里摘录了弗・梅林的《中世纪末以来的德国史》。（本条注释以下的引文较长，故略去。请读者自行阅读第四章《两次革命之间》——中译者注）——原注

（7）关于德国1848年的革命，见卷一。1，注165。——原注

（8）俄罗斯的启蒙时代主要属于上世纪60年代和70年代，这是俄罗斯在经济形式和社会运动方面的一个转折点。改革后的俄罗斯在经济上进入了工业资本主义的发展时期，出现了新的社会阶层。这些年在意识形态领域出现了“平民”和“忏悔的贵族”文学。这一文学运动的主要代表（车尔尼雪夫斯基、杜勃罗留波夫、皮萨列夫）从理性的角度批判了现有的社会关系，重新审视了道德、生活等问题。在艺术批评领域，他们与右翼黑格尔主义附庸的形而上学美学进行斗争。车尔尼雪夫斯基本人仍然重视过有美感的时刻，而杜勃罗留波夫则直接宣称，艺术价值的唯一标准是它的实用性。俄国启蒙者与旧的唯心主义形而上学，特别是费尔巴哈的感性唯物主义，以及毕希纳和莫莱斯霍特的自然科学唯物主义进行了斗争，后者将哲学简化为神经系统的生理学。伴随着极端激进主义，出现了破坏传统道德的斗争。利他主义的虚伪宣讲遭到了俄罗斯启蒙者的反对，后者认为个人利益是人类行为的唯一动力。这种新的、所谓的功利主义道德在车尔尼雪夫斯基的小说《怎么办？》（1863年）中得到了最生动的表达，并且该书迅速成为六十年代的一本参考书。

俄罗斯启蒙运动的特点，以及法国（十八世纪）和德国（十九世纪初）历史上的类似现象，都基于特定的社会政治形势。在60年代和70年代，俄罗斯正经历着经济关系的彻底崩溃。俄罗斯的启蒙运动，像法国和德国一样，带有阶级模糊性的印记，而这种印记是当时国家社会状况的特点。作为一个实质上的革命运动，它没有明确的可以使其领导人依靠的社会基础，无论是社会主义民族主义派（车尔尼雪夫斯基）还是民主个人主义派（皮萨列夫）。因此，他们不得不大谈人民，把希望寄托在“理性”及其载体——知识分子身上。1861年改革的经验向车尔尼雪夫斯基和其他俄国启蒙者表明，把希望寄托在政府身上是毫无意义的；他们也不能指望群众运动，因为没有成熟的革命阶级作为先锋队。唯一活跃的力量是激进知识分子。因此，这场运动会宣扬“有思想的现实主义者”和“批判性人格”的教育。把解决社会经济问题放在首位的车尔尼雪夫斯基和主要对个人道德问题感兴趣的皮萨列夫都宣扬了这种教育。60年代俄国的情况与18世纪末在法国形成的情况相比，更接近30年代德国的生活条件。在俄国和德国，启蒙时代恰好是这些国家发展的时期。那时，它们的经济生活和社会关系正经历着剧烈的变化，但还没有出现那种直接导致革命形势的社会矛盾的严重性，就像十八世纪末法国发生的那样。因此，在俄国，就像在当时的德国一样，革命知识分子能够为改造社会和政治关系而斗争的唯一舞台是文学。19世纪70年代，早期的民粹派（拉夫罗夫和米哈伊洛夫斯基）是启蒙者的继承人。——原注

从旧式家庭迈向新式家庭

（1923年07月01日）

〔说明〕本文原刊载在1923年7月13日《真理报》。译自英版《妇女与家庭》，美国寻路人出版社1970年版

家庭的内在关系和家庭里发生的事情，按其固有性质来说，是最难调查、统计数字最少的。所以不容易说得准，家庭破裂在现时是否比过去〔是指实在生活方面，而不是纸上文章〕来得轻易和频密，我们很大程度上要依赖亲身目击。再者革命前的时代和现在的分别，是前者在工人阶级家庭中发生的矛盾，和戏剧性的纠纷，工人自己通常都是视而不见；而现在，有好大一群上层工人处在负责任的地位，他们多少会引人注目，于是每一宗家庭悲剧都会成为人们品头论足和闲言闲语的话题。

尽管有这么重大的保留性，也无法否认，家庭关系，包括无产阶级的家庭关系在内，业已支离破碎。莫斯科党宣传分子第二次大会上，已经把这点作为证据确凿的事实予以透露。人们只是各有不同的看法。有人因此大为惴惴不安，有人持保留态度，也有人似乎仍茫然不解。而不论是哪种情况，大家都清楚的是，将有某种剧变发生，这个过程动荡不止，时而以病态或令人作呕的、或荒诞或悲剧性的形式交替发生；至于隐藏在这个过程内的开创一种崭新的、更高级的家庭生活的可能性，却仍未显现。有关家庭解体的一些消息，已经悄悄地偶尔登载在报章上，而使用的词汇仍是空泛和一般性的。我读到的一则文章，把工人阶级间的家庭解体呈现为“资产阶级对无产阶级的影响”的案例。事情决非这般简单。问题的根由实在更深入和复杂。资产阶级在过去和现在造成的影响，现时仍在，但最主要的过程却是包含在无产阶级家庭本身的痛苦的演变中，这种演变导向一种危机，我们现在正目睹这个进程的第一个纷乱的阶段。

战争对家庭的毁灭性的深重影响，大家都耳熟能详。首先，战争令家庭自动解体，把人长久分离，或使人随机契合。战争的这种影响，由革命将其持续和加剧。战争的年月，把历来所有仅仅是借助于传统的惰性才得以维持下去的家庭，弄得分崩离析。战争的岁月把沙皇的权力、阶级特权和古老家庭传统，捣得稀巴烂掉。革命由建立一个新的国家开始，达到了其最简略和紧迫的目的。经济方面的问题，更为复杂得多。战争动摇了旧有的经济秩序；革命将之推翻。现在我们建设一个崭新经济的国家——却是绝大部分由旧有的元素做起，将之用新的方法重组。在经济范畴内，只是到了最近期，我们才从破坏的时期走出来，开始上爬。进步仍是十分缓慢，而各种新的社会主义方式的经济生活的成就，仍是十分辽远的事。不过我们是确定地走出了破坏时期的残垣败瓦，1920~21年已经到达了最低点。

家庭生活的第一个破坏时期，却远远仍未结束。瓦解过程正在全速进行。我们必须紧记着这点。家庭和家居生活，打个比喻说，仍然在度过它的1920~21年时期，仍未达到1923年的标准。家居生活比经济更为保守，其中理由之一，是前者比后者仍是少些自觉。在政治和经济方面，工人阶级是作为一个整体而行动，将其先锋——共产党推上最前列，通过这个媒体〔注：宜译为“媒介”、“中介”、“中间环节”等。——中文马克思主义文库〕来完成无产阶级的历史任务。而在家庭生活，工人阶级分裂成由家庭构成的各个细胞。政权的变更，甚至国家的经济秩序的变更——把工厂和作坊转交到工人手上——所有这些，肯定对家庭状况是有发挥某些影响，但这些影响只是间接性的，外在的，没有触及从过去承袭下来的家居生活的传统方式。

家庭，及更广义来说，家庭生活秩序的激烈改革，要求有来自工人阶级的所有群众的有意识的重大努力，并假设这个阶级本身内在存有渴求文化和进步的强大有力的分子力量。把累积的泥巴翻转，须有力透土壁的犁耙。由国家任命苏维埃国家内的男人女人享有政治平等是一个问题，这并且是最简单的一个问题。下一个问题，会是更为困难得多——那就是由国家任命男性女性工人在工厂、作坊和工会，同样享有工作平等，这种平等而且要求男人不应把女人置于不利的位置。可是要男女在家庭内确实达到平等，更是个远为艰巨得多的问题了。要出现这种情形，我们所有的家庭生活习惯，就必须要革命化。但很明显地，除非丈夫和妻子在家庭里有通常意义的和生活条件上的实在平等，否则就无从认真谈到他们在社会工作甚至在政治工作方面的平等，只要妇女仍然备受家务束缚，仍得照料家庭、煮食和缝纫，她能参与社会以及政治生活的机会便会大幅度减少。

取得政权是最易解决的问题，然而单就这一项，已经在革命的早期把我们所有力量吸吮殆尽。它要求无尽的牺牲。内战令最严酷的措施成为必须。凡夫俗子们因而大吵大闹，说什么道德的野蛮化、无产阶级变得嗜血和堕落，云云。而实际上发生的事，是无产阶级持着强塞到其手中的革命暴力的手段，为新的文化、真正的人类价值进行着斗争。我们在最初的四、五年里，锱铢必较地经历了这段令人毛骨悚然的破败时期。在其时，劳动生产力崩溃，产品质量低得骇人。敌人们看到，或选择性地看到，在这样的时期下的苏维埃政权的腐朽征兆。而实情是，这只不过是旧有的经济方式毁灭，而创造一个新的经济方式在没有援手的尝试下，必须要经过的阶段而已。

新家庭关系和个人的生活方式的广义方面，凡是一切未经思想控制的既有事物和传统，也同样必得经过必然瓦解的时期。可是在家庭生活这个范畴，批评和破坏的时期会在稍后才开始，维时十分漫长，而且带有病态和痛苦的面貌；然而肤浅的观察往往不能够看穿这样复杂纠结的方式。这些在国家的条件、经济和生活总体上发生关键变化下显示出来的进步性标志，必须清楚无误地给予界定，以防止我们对看到的现象竖起警号。我们必须学习在正确的照明下判断这些现象，必须学习去明了他们在工人阶级的发展中所处的正当位置，并且有意识地把新的状况引导向社会主义的生活方式去。

这种警告是必须的，因为我们已经听到表示警告的声音。在莫斯科党宣传分子大会上，一些同志忧心忡忡地谈到家庭关系轻率地离散，旧有的家庭联系因新的关系而破裂，但新关系也一样地稍纵即逝。不论任何情况，母亲和儿童都是受害人，另一方面，我们之中有谁不曾在私人闲谈中突然听到抱怨，以至是嗟叹，说苏维埃青年，尤其是共产主义青年团团员的道德“沦丧”。并非所有抱怨都是夸大之词——当中是颇有些真实的。我们肯定会、必会打击这些真实的黑暗面——进行打击，是为了更高的文化和提高人类个性。可是为了展开我们的工作，为了解决问题的基本方面而又不至于掉入反动的道德教诲或伤感的意志消沉，我们必须首先把事实弄清，清楚明了到底正在发生什么事情。

正如前述，巨大的事件（战争和革命）已经以其古老的投影降落到家庭中。随之而来的是，在地洞里缓慢爬行的土拨鼠对家庭关系和生活方式的批判思想、有意识的研究和评价。伟大事件的机械性力量和觉醒的头脑的批判力量两者结合，遂开启了家庭关系的破坏时期，这就是我们在当前目睹的事。俄国工人在夺取了权力后，现在必须踏出有意识的一步，向其生活各个层面的文化推进。在各种强大冲突产生的冲力下，令他的个性第一次摔掉传统的所有生活方式、家居习惯、教会活动和关系。毫不奇怪的，在刚开始时，个人的抗争、对昔日传统的反叛，是带着无政府色彩的——更粗鲁地说，是放荡的方式。我们在政治、军事和经济方面已经目睹过了；无政府的个人主义以各种极端主义的形态、党派偏见和在公众集会上高谈阔论的形式出现。这种过程在家庭关系中用最亲密的方法，从而也是最痛苦的方式，作出反响，是不足为奇的。在这里，觉醒的个性需要用新的方法重组，离弃莫斯科会议所指责的“胡闹”、“捣蛋”的所有罪恶行为的旧有轨道。

动员把丈夫拉离开他惯常的环境，转变为一个革命者，站在公民前线：这是一次重大的改变：他的视野扩大了，他的精神振奋了，他已今非昔比进步了。然后他回到原处，发现所有事物毫无改变。家庭关系里的原有和睦和人际亲切已经消失。彼此缺乏新的理解。共同的疑惑变成共同的不满，再进而成为恶感。家庭于是破裂。

丈夫是个共产主义者。他的生活繁忙活跃，投入社会工作；他的头脑发展，可是他的妻子也是个共产主义者。她要参加社会工作，出席公众集会，在苏维埃或工会里工作。在他们警惕此事之前，家庭生活已变得荡然无存；又或在接连不断地冲击下，家庭温暖渐渐消失。终于夫妇不和，家庭破裂。

丈夫是共产主义者，妻子是个无党派者。丈夫忘情于工作，而妻子一如既往，只是着眼于家庭。关系是“平顺”的，即是通常的同床异梦。但丈夫所属的委员会——共产主义“小组”——规定他必须除下家里张挂的宗教偶像。他愿意遵命，觉得这是自然不过的事。但对他的妻子，这却是一场灾祸，这一宗小故，把夫妇间的思想鸿沟暴露无遗。终于关系恶化，家庭破裂。

一个古老家庭。共同生活由十到十五年。丈夫是个好工人，对家庭全心全意；妻子也一样，为家庭付出所有精力。在一次偶然机遇，妻子接触了共产主义妇女团体；一个新世界在她眼前展现。她的精力找到了更新更广阔的对象。家庭给忽略了。丈夫激恼。妻子新生的公民觉悟受到伤害。家庭破裂。

这类家庭悲剧例子，全都带引到一个结局——家庭破裂——同样的例子，可以引之不尽。我们列出一些最典型的案例。列举中的所有悲剧例子，是由于共产党员和非党员的冲突而致。不过，家庭的破裂，也即是旧的破裂，并不局限在阶级的最上层，也即是最受新条件影响的成员。家庭关系解体的势态无孔不入，更深更广。整个阶级必然要经过的，只不过由共产主义先锋们先行经过，并且更为激烈而已。对旧有状况的苛刻态度，对家庭的新的诉求，远远超过共产主义者在工人阶级的整体中的界线。

采用世俗结婚制，对经由传统方式确立下来的家庭规矩已经是重大的打击；后一类家庭的同居生活，许多时候只是做出来给外人看的。在旧式的婚姻维系里，个人间的情感维系愈少，则来自外力、社会传统，尤其是宗教礼仪的约束力越有就愈大。对教会权力的重击也就是对家庭的重击。礼仪被剥夺了约束意义和国家认同后，出于惰性而仍然沿用，作为道具之一来为摇摇欲坠的家庭效劳。可是当家庭已经没有了内部盟约，当除了因循的惰性外再没有维持家庭免于破产的其他东西，那么，外来的每一下推力，都有可能令这个家庭四分五裂；与此同时，这也是对教会仪式的聚合力的一击重击。而现在，外来的推力更是空前地、无穷地多。这就是家庭为什么摇摇欲坠、无从复原的理由。生活按其状况做出裁判，并由此对家庭做出残酷和痛苦的责难。历史令古老的森林坍塌——而变为微琐碎屑随风而逝。

可是生活有演化出新式家庭的任何元素吗？这毫无疑问。我们只须清楚地看出这些元素的性质，及其形成的过程就是。就如对待其他事例一样，我们必须把物质条件和心理状况区分开来，把一般与个别分开。一般来说，新的家庭和新的人际关系，在我们心理上意味着工人阶级的文化进步，是个人的发展，是要求和内在纪律的标准的提高。从这方面来看，当然是意味到革命本身已经踏前一步。至于瓦解中的家庭的最恶劣的现象，只不过是阶级及阶级中的个人觉醒的借喻性的表达，用上了痛苦的方式，如此而已。我们所有和文化有关的工作、我们正在进行的工作，及我们应该进行的工作，从这个观点来看，遂成了为新的关系、新的家庭而做的准备功夫。每个工作中的男女个人，假若文化标准没有提高，就不可能有新的、更高级的家庭。这诚然是由于在这个范畴之内，我们只能谈得上用内在纪律，而不是用外力强制。因而，是由此维系着丈夫和妻子的精神生活，这种精神生活的阔度和价值，对个人在家庭里的内在纪律的力量，又起着制约的作用。

同样，为新生活和新家庭的条件而作的物质准备，基本上不能和建设社会主义的一般工作分离开来。工人国家必须变得更富裕，俾令〔注：即“使得”。——中文马克思主义文库〕儿童的公共教育、将家庭从厨务和洗濯工作的重担下解放出来，予以严肃解决。我们的经济若没有显著的改善，就无从想像把家务工作和儿童教育社会化。我们需要更多的社会主义经济方式。只有在这些条件下，才能把家庭从家务劳动的重担中解放出来；这些重担现在正压迫着家庭，令其解体。洗衣工作应交给公共洗衣房，膳食应交由公共食堂，缝纫交由公共工场。儿童必须交由敬业乐业的良好公共教师来教育。这样一来，丈夫和妻子间的盟约才得以从任何外来的或偶然的约束中解放出来，一方不再依赖另一方而生活。真正的平等终于确立，双方的盟约将系于相互爱慕。当然这盟约会因人而异，但对谁都是没有强制性的。

因此，走向新家庭的路，必须具备两个条件：（一）提高工人阶级及组成这个阶级的个人的文化、教育标准；（二）由国家组织料理，改善工人阶级的物质条件。这两种过程，本质上是互为关联的。

上面的陈述，当然不是说，到了物质改善的某个特定时刻，未来的家庭就会一蹴而就，端正过来。不是的。即使在目前，新家庭同样有可能向前迈进几步的。国家仍未能肩负起儿童教育之责，未能设立较私家厨房改进的公共厨房，也未能设立不致令衣服破损或被偷走的公共洗衣房。但这不等于一些较有企业心和进取心的家庭，现在就不能集合一道，组成集体处理家务的家庭组合。当然这类实验必须小心地试行；用集体组合的技术与器材，已达成这类小群体的利益和要求，并能给予每个成员显著的便利，即使这些便利在初期是微薄的。谢马什科同志最近针对重新建构家庭生活的必需性的问题写到；“这个任务，应切实执行，最为奏效；仅自限于法令和说教，不会有大收效。而举出一个例子、描绘一种新的方式，要比上千本夸夸其谈的小册子更有用。外科手术医生在一种名为移植方法的实践里，最深的务实宣传的三昧。在损伤或灼伤的皮肤的一大幅缺皮的表面，除了让皮肤能充裕地自行生长愈合，此外别无他法。方法就是在身体的健康部位切取一张皮肤块片，敷放在缺皮的表面；敷皮逐渐粘合生长，至皮肤覆盖全部伤肉为止。”

“务实宣传得到同样结果。当一间工厂或一项工作采用共产主义方式，其他工厂会相继效仿。”（N・谢马什科：《死者拖着生者》，《消息报》1923年4月14日第81期）

上述集体处理家务的家庭组合的经验，代表着一种最初的、并不完全的，近乎共产主义生活方式的经验；这种经验应予小心研究，谨慎考虑。个人主动性加上国家权力支持——首先来自地方苏维埃、经济机关的支持，这种结合，应该获得优先。建造新房舍——我们毕竟将要造屋了！——必须按家庭组合的社群的要求来管制。在这个方向上第一宗可见的、公认的成功，哪怕是多么微小和小规模，势必会在更广泛的团体间鼓起欲望，朝着相类似的路线来组织生活。不论从国家拥有物质资源的限度，或无产阶级本身的准备性两方面的观点来看，由上面主动，推行这个深思熟虑的计划，在时机上还未成熟。只有通过建造模范社区，我们才能走出死胡同（原文为死巷。——录入者注）。我们的立足地，必须一步一步的加强，不应该跑到太前，也不应该陷入官僚妄想的实验之中。到了某个特定时刻，在地苏维埃、各类合作社组织等等的帮助下，国家将会把完成的工作社会化、推广和深化，由此，引用恩格斯的话，人类的家庭将会“从必然的王国走向自由的王国”。

列夫•托洛茨基写于1923年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

致中央委员会

（1923年10月01日）

英文版编者注：1923年秋季，经济危机达到了顶点，而“剪刀差”——高价的工业产品与低价的农业产品之间的差价——也在十月初达到了最大值。为了迫使工业产品降价，政府停止了向国有企业发放贷款。失业与绝望立刻在城市中蔓延，在八月和九月里，大规模的罢工浪潮席卷各地，党内的两个极左集团——“工人集团”与“工人真理”——也参加了工潮。党中央委员会在九月召开会议，讨论了国家面临的问题，并制定了一系列扶助农民的措施，还进一步削减了对工业的投资，并对参加罢工的党员进行了处罚。负责领导关于政治形势的小组的菲利克斯・捷尔任斯基，就罢工浪潮和参加罢工的党员的集团做了汇报。捷尔任斯基是政治警察机关——国家政治保卫总局的首脑，在过去这个机构是用来保卫苏维埃政权的，而由他来做这个报告，这一点具有特殊的意义。就在不久之前，他刚刚改组了国家政治保卫总局；而这次改组引发了争论：是否应该授予国家政治保卫总局插手党内事务、打击那些反对党的领导层的路线的党员的权力。 捷尔任斯基的报告促使托洛茨基于10月8日上书中央委员会。托洛茨基在信中概述了经济危机的主要原因，并提出了为了减轻危机所应采取的措施，还委婉地提到了列宁的《关于赋予国家计划委员会以立法职能》，而政治局是拒绝公开发表列宁的这封信的。中央委员会一方面动用组织手段来压制党员队伍中的不满声音，一方面又没有采取任何行动来消除造成这些不满的根源，这种做法遭到了托洛茨基的反对。托洛茨基还发出号召：为了使党能够完成自己面临的任务，应该恢复党内民主。这是托洛茨基首次在中央委员会之外发起讨论。此前他一直在克制自己，只在个别问题上发起争论。现在他宣称要履行自己的权利，让全体党员都了解自己的不同意见。 这封信从未在苏联报刊上发表，但孟什维克流亡者的报纸《社会主义信使报》（Социалистическийвестник）曾于1924年5月28日发表了这封信，发表时部分是引用原文，部分是转述，部分是概括。本书收录的这封信的英文版由玛丽琳・沃格特（MarilynVogt）根据《社会主义信使报》上刊登的文本翻译，不过其中部分加重号是《社会主义信使报》加上的，而不是托洛茨基加上的。 致中央委员会、中央监察委员会： 1、“捷尔任斯基同志的小组（负责罢工及其他事务）提出了一个建议，要求我们规定，党员有义务向国家政治保卫总局、中央委员会与中央监察委员会举报党内的派别活动。十月革命已经过去六年了，把党内有敌对分子在活动的情况向党组织举报，本来就是每个党员的基本义务，似乎不必特意通过一道决议加以规定。可是现在却出现了对这种决议的需求，这本身就是一个十分危险的征兆，此外还有许多征兆，虽然没有这么明显，但也令人担忧。” 托洛茨基在信的开头就发起了最近的讨论，他继续写道：“对这种决议的需求意味着：（1）党内形成了非法的反对派集团，这可能会对革命造成危险；（2）党内存在这样一种情绪，它使那些知道这种集团存在的同志们隐瞒不报。 “这两个事实表明，十二大之后，党内形势已严重恶化……在十二大的准备工作中使用的方法和措施，让许许多多的党员感到了最严重的威胁，而他们绝不是最坏的那一部分……”然而，半年以来，新一届中央委员会的工作，却像是在进一步强化那些曾在十二大的准备工作中使用过的方法和伎俩；结果，党内形成了公开表示敌对和怨恨的集团，以及大量明知这种集团的存在代表着什么样的危险、却仍然知情不报的人…… 2、党内形势之显著恶化，原因有两个：（1）原则上的错误与不健康的党内体制；（2）工农群众对糟糕的经济形势的不满，造成这般局面的，不仅是客观的困难，也有经济政策上的极其严重的错误。 3、“十二大是在смычка\neditor{意为联合或团结，指工人与农民的联盟，工业与农业的结合。}的口号下召开的。作为工业提纲的作者，我曾在十二大召开前向中央委员会指出，当经济任务要求把‘党的注意力与决心’转向那些用于降低国家生产的产品的最初成本的具体的、有生命力的企业时，如果用抽象而又富于煽动性的方式，向十二大介绍我们的经济任务的话，会造成何等的危险。” 4、关于工业的决议，要求巩固和加强国家计划委员会，为此要把它建设为制定计划的领导机关。有一件事非常重要，那就是在十二大之后，中央委员会得到了列宁同志在生病期间写的一份备忘录，该备忘录认为必须给予国家计划委员会以立法权力（更确切地说，应该是把立法权和行政权一起给它）。在十二大之后，国家计划委员会实际上已经进一步退居幕后……“政治局不经过事先的准备，也没有参照总体计划，就草率地对最重大的经济问题作出决定，这种情况在十二大之后更为严重……” 托洛茨基还指出，在（1923年）9月19日，李可夫和皮亚塔科夫提交了一份备忘录，其中写道“政治局的一些决定使我们发现，在目前形势下，我们肩负的管理国有工业的任务，已经变得极其困难。”托洛茨基对此总结道：“对经济根本谈不上领导。从上到下一团糟。” 5、托洛茨基在这一段里，指出目前的商业与工业危机的原因之一是“我们的财政政策的专断性质，也就是说，它并不服从于经济的总体计划。”他还写道：“工业产品与农业产品的差价，已经涨到了惊人的程度，这就是最好的例证，这实际上等于取消了新经济政策，因为在农民——新经济政策的基础——看来，既然他们买不到东西，那么有没有新经济政策都一样，不管这是因为法律禁止了私人贸易，还是因为一普特粮食才能换来两盒火柴。”托洛茨基指出，巩固工业的动机处处都与“政治”考虑相抵触，他觉得必须集中关注这个问题的一个小方面，在他看来，指出党对经济的领导是如何变成了“没有计划，没有体系，党的政策也没有正确的路线”的，这样才能清楚地解释整个问题。 托洛茨基写道，“在十二大上，某些党组织在有关贸易和工业的广告中出现的惊人的弊端，被揭露了出来。这些弊端都有哪些呢？本质上来说，这些党组织原本应该指导各家经济企业，把它们培养得更认真、更严格、更经济、更负责，然而，这些党组织实际上却教坏了它们，利用最粗暴、最浪费的方法来欺骗国家。为了这些党组织的利益，原本只需要向一家企业征收工业税，这样虽然不合法，但至少能产生真正的效果，可它们却做了强行推销但又毫无意义的广告，为此浪费了纸张和印刷工人的劳动。最可耻的是，管理人员根本不打算反抗这种贪婪和堕落之举；相反，他们对省委书记的命令唯唯诺诺，花了大钱在《共产主义者的伴侣》（Спутниккоммуниста）之类的报刊上用半个版面或一个版面来做广告。要是有哪个管理人员胆敢反对这种做法，体现出对党的义务的真正理解，他马上就会登上不承认‘党的领导’的名单，并遭受随之而来的一切后果……在这种‘经济领导’面前，只有完全不懂得正确的经济管理为何物的人、完全缺乏责任感的人，才会视而不见……” 7\neditor{原文如此，并无第6点。——中译者注}、中央委员会在上一次召开全体会议时，成立了一个专项委员会，负责削减管理费用和降低物价。“但是，显而易见，国有企业在政治压力下机械地降低价格，在大多数情况下只是让中间商发了财，对农民市场几乎毫无影响……负责降价的专项委员会的成立，本身就是一个雄辩而又讽刺的证据，它证明了忽视计划与灵活调节的政策，是如何被它自身的力量驱使，不可避免地变为以战时共产主义的方式来指挥物价的尝试。上梁不正下梁歪，导致了经济的破坏，而不是经济的正常化。 8、“惊人的剪刀差——此外还要加上沉重的单一税，税务负担如此之重，主要是因为这种税制并不符合现存的经济关系——再次激起了农民的深刻的不满。这个政策直接和间接地影响了工人的态度。最后，工人中的态度的变化，也传染到了了党内。各种反对派集团重新出现并壮大。他们的不满与日俱增。因此，对我们而言，工农联盟是反着进行的：从农民开始——经过工人阶级——然后才到党。此前没有预料到这一点的人，或是不久之前仍在闭目塞听的人，都好好地上了一堂实物教学课……”托洛茨基指出，在政治局内和代表大会前夕发生的激烈冲突，源自对待核心问题的不同态度，而这个核心问题就是：国有工业的合理化与缩小剪刀差。 9、十二大指出，新一届中央委员会的最重要的任务之一，是仔细地选择各级管理人员。但是，组织局在挑选人员的时候，看重的却完全是另外的品质。在做出任命、撤职和调职的决定时，在对党员的评价中，最看重的是他会在多大程度上支持或反对维持党内体制，这个体制是通过组织局和中央委员会书记处实行的，尽管这样做是秘密的、非正式的，但却更为实在。十二大曾指出，中央委员会的人要有“独立性”。今天这句话已经不再需要任何评语。十二大之后，总书记处在任命省委书记时运用了“独立性”的标准；上行下效，“独立性”的标准被一直运用到了最低一级党支部的任命上。书记处就按照上面对“独立性”的理解，把它认为“独立”的同志挑选出来，安插到各级组织里去，这种做法已经到了登峰造极的地步。 10、“即使是在战时共产主义最严酷的时期，党内的任命制都不及现在的十分之一。省委书记由任命产生，这种做法现在已经成了规定。这样一来，书记基本上是独立于当地组织的。在面临反对、批评和抗议的时候，书记在中央的帮助下，可以简单地把反对者调走。政治局在一次会议上非常满意发表了这样一个声明：当省与省合并时，受其影响的组织唯一感兴趣的问题就是合并后的省委书记的人选。书记是由中央任命的，他实际上独立于当地组织，他也就享有在自己的省内对下级组织的人员进行任命和撤职的权力。各级书记组成的机关是自上而下地组织起来的，他们的独立性越来越强，并开始‘把所有工作都抓在手里。’由基层党员参与决定党组织的具体组成的做法，已经越来越像是一个幻觉。在过去一年、或一年半里，已经出现了一种特殊的党书记心理，它的主要特征是深信书记可以决定一切大小问题，而不用熟悉相关的具体事务。我们经常发现这样的情况：某些在领导苏维埃机关时并未表现出组织、行政或其他方面的才干的同志，一旦坐上了书记的位子，就马上开始以居高临下的姿态，对经济和其他问题发号施令了。这种做法是最有害的，因为它彻底毁灭了责任感。 11、“党的十二大是在民主的庇护下召开的。当时有许多捍卫工人民主的发言，在我看来都是过于夸大了，考虑到充分发展的工人民主与专政体制是不相容的，那些话在相当程度上就像是在蛊惑人心了。但是，高度集中、紧抓一切，这是战时共产主义时期的特征，它显然应该退位，让更活泼、更广泛的党来负责。可是，在十二大以前已经基本定型的那种体制，在十二大之后已经完全巩固，并发展到了最终的形态，与战时共产主义最炽烈的时期的那种体制相比，它与工人民主的距离更远。随着书记任命制的实行，党机关的官僚化已经达到了前所未闻的程度。即使是在内战最艰苦的日子里，我们还在党组织内和报刊上，就是否录用军事专家、要建立游击型的军队还是正规军队、要不要纪律等问题进行争论；到了现在，当各种问题困扰着党的时候，却根本没有人对这些问题进行这样的公开探讨。这导致了在党的机关和国家机关当中，有相当大的一部分党务工作者，完全没有政治主见，至少是没有公开表达出自己的主见，就好像他们相信，各级书记处就应该是拟定党的意见、制定党的决议的合适的机关似的。在这部分没有主见的人的下面，是广大的基层党员群众，在他们看来，党的每一个决议，不是号召他们做什么，就是命令他们做什么。不满的情绪在党的基层中特别强烈，这些不满情绪中，一些是完全合理的，一些是由偶然因素激发的。这种不满情绪不会因为党的会议上的公开探讨而减弱，也不会因为群众（在党委会和书记的选举中）对党组织的影响而减弱，而是会秘密地继续滋长，假以时日，会变成党内的脓疮。” 12、十二大正式通过了有利于“老布尔什维克”的政策方针。托洛茨基在这一段里强调指出，这些老布尔什维克干部是“党的革命酵素与党组织的脊梁骨，”他同意这些人应该占据党的所有领导职位。但是，他们得以上任的这种自上而下的任命制，却代表着一种极其可怕的威胁，这是因为在任命书记时，“独立性”实际上仍是首先要考虑的因素。由各级书记组成的这种机关，是独立的和自给自足的，以“老布尔什维克主义”自命的它，将来会把老布尔什维克在党的地下时期所拥有的意识形态领导权维持下去，这会造成严重后果，对它的不满正在不断增长。 13、“政治局企图根据伏特加等商品的销售额来编列预算，也就是要让工人政府的收入不受经济建设的成败影响，这是一种不祥之兆。只是由于它在中央委员会内外都遭到了坚决的抗议，这种可能会给我们的经济工作和党本身造成沉重打击的鲁莽之举才被阻止。可是中央委员会至今都没有驳回在未来让伏特加合法化的提议。各级书记处形成的组织——它越来越独立于党——的独立性与自给自足性，与编列尽量不受党的集体建设工作的成败影响的预算的倾向之间，肯定存在着某种内部联系。把任何不赞成伏特加合法化的态度，都给打成反党罪行；把一位要求自由地讨论这个灾难性的计划的同志从中央机关报编辑部中撤职，这将永远是党的历史上最可耻的时刻之一。” 托洛茨基在第14点和第15点中批评了政治局对军队和负责军队的高级机关——革命军事委员会——所采取的决议和措施。出于可以理解的原因，我们不打算深入探究这些批评的细节（有时过于丰富了），但我们应该注意，托洛茨基写了这几句话：“最近的全会试图把以斯大林为首的一批中央委员会委员塞进革命军事委员会。只是因为我进行了最坚决的抗议，全会才立即撤回了这个决议。”托洛茨基还重提旧事，回顾了拉舍维奇与伏罗希洛夫以前是怎样利用了不光彩的手段，才能不顾乌克兰人民委员会的的反对，当上了革命军事委员会委员的，还把他们用过的不光彩手段同这次进行了对比。 第15点是以下面这几行说明性的话结束的：“在我批评古比雪夫，说他提议改组革命军事委员会背后的真实动机，与他正式宣称的动机毫不相干之后，他向我做了答复，毫不出奇地，他无法否认这两种动机确实不一致——他怎么可能否认得了呢？——而且他还坦率地向我承认：‘我们认为必须同你作斗争，但我们又不能宣称你是敌人；所以我们只能采取这样的办法。’” 第16点和第17点是这封信的最后两点。“党可能正在进入最关键的历史时期，而它身上还背负着领导机关造成的大量错误。在十月革命六周年之际，在德国革命的前夜，政治局有义务对那份要求所有党员都要向党组织和国家政治保卫总局举报党内的非法派别活动的决议草案进行讨论。十分明显的是，一旦德国发生革命，这样的体制、这种对待党中之党的态度，都会使党无法完成它可能会面临的任务，而一切迹象都表明党将要面临这些任务。必须结束书记处的官僚主义。党内民主必须享有其应有的地位——起码要达到足以阻止党的僵化与堕落的程度。基层党员应该在党的原则与党员的责任感所允许的范围内，表达自己的不满。必须给党一个真正的机会，按照党章来建设党组织的机关，最重要的是党组织的机关要符合我们党的整个目的…… “中央委员会委员与中央监察委员会委员都知道，我在中央委员会内坚定而毫不含糊地同这种错误政策作斗争的同时，又慎重地避免了将中央委员会内的这种斗争变成了对极个别同志的评判：确切地说，那些同志的党内升迁经历如果全都合理的话，也许已经在中央委员会和中央监察委员会内坐拥重要职位了。我不得不指出，我在过去一年半里做出的努力没有收到任何效果。这产生了一种危险：党可能会被极其严重的危机打个措手不及；在这种情况下，任何觉察到了这种危险，却没能公开指出这种危险的同志，都应该遭到党的正确的批评，因为他们把形式看得高于内容。 “考虑到形势已发展至此，我认为：我既有权利、也有义务让每个党员都了解事情的真相，我认为他们已经做好了准备、足够成熟和自我克制，因此，他们可以帮助党找到一条不必经过派别冲突和动荡，也能摆脱目前的困境的出路。”

列夫•托洛茨基写于1923年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

托洛茨基关于党内分歧致俄共（布）中央委员和中央监察委员的信（摘录）（1）

（1923年10月01日）

致全会致中央委员会委员和中央监察委员会委员（2）

4．列宁同志提出的改组工农监察员和中央监察委员会的问题成为第十二次代表大会（3）的中心议题之一。真是妙极了，这个问题过去和现在竟然被多次说成是我和列宁同志产生意见分歧的问题。不过这个问题也同民族问题一样，政治局内各派对它做出的解释是完全相反的。说得对，我对老工农检查院持坚决否定的态度。但是，我从来也没有打算像列宁同志在《宁肯少些，但要好些》一文中那样对工农检查院给予否定的评价：“工农检查人民委员部现在没有丝毫威信。大家都知道，再没有比我们工农检查院这个机关办得更糟的机关了，在目前情况下，对这个人民委员部没有什么要求的了。”（4）如果回忆一下，谁担任工农检查院领导的时间最长（5），就不难明白，这个评价也同民族问题一文一样，是针对谁的。

然而，政治局是如何对待列宁同志提出的改组工农检查院的方案的呢？布哈林同志并不想发表这篇文章，尽管列宁同志出于个人考虑坚持要马上发表。娜・康・克鲁普斯卡娅在电话里告知我这篇文章，并要求过问一下，以便使文章尽快发表。在根据我的建议立即召开的政治局会议（6）上，所有到会的人：斯大林、莫洛托夫、古比雪夫、李可夫、加里宁、布哈林等同志不仅反对列宁同志的计划，而且反对发表这篇文章，中央书记处的其他成员也特别尖锐地和坚决地提出了反对意见。鉴于列宁同志一再要求刊登这篇文章，后来担任工农检查人民委员的古比雪夫同志在上面提到的那次政治局会议上建议把列宁的这篇文章印一份《真理报》专页，目的是安慰他，同时向全党隐瞒这篇文章。我当时说，列宁同志提出的这个激进改革，如果得到正确实施的话，无疑是具有进步意义的。但是，即使对这个建议持否定态度，要想不让全党知道列宁同志的这个建议也是可笑和荒谬的。对我的回答是一些形式主义的官腔：“我们是中央委员会，我们负有责任，我们是决策的机构。”只有加米涅夫支持我，但他参加这次政治局会议迟到了近一小时。当时倾向刊登这封信（7）的主要根据是，全党终究会知道列宁的文章的。后来，这封信在那些不愿意发表它的人手里似乎成了一面试图反过来……反对我的特殊旗帜。曾任书记处书记的古比雪夫同志担任了中央监察委员会领导。不是公开反对列宁的这个计划，而是采取了使这个计划“失效”的手法。但是这样一来，中央监察委员会是否能够成为捍卫党的权利和统一、杜绝党内滥用行政手段的独立的、公正的党的机构呢？在这里我不打算讨论这个问题，因为我觉得，这个问题已经很清楚了。

来源：《托洛茨基流亡日记与书信》（四川人民出版社1992年版。译者：黄柱宇唐伯讷）

列夫•托洛茨基写于1923年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）1923年10月，联共（布）党内斗争计划，围绕党内民主和国家状况问题展开了大辩论。10月23日，在中央委员会和中央监察委员会即将举行之际，托洛茨基向中央委员会、中央监察委员会写了这封信，其中涉及发表列宁的《我们怎样改组工农检查院》一文的经过情况。中央委员会收到这封信的日期是10月24日，这一天被视为此信的正式日期。

（3）俄共（布）第十二次代表大会于1923年4月17~25日召开。列宁因病未能参加这次代表大会。

（4）《列宁全集》中文第2版第43卷第381页。

（5）从1919年3月至1922年4月，斯大林担任工农检查院人民委员。

（6）没有发表关于这次中央政治局和组织局会议的人和文件。

（7）指列宁的文章。

序言\neditor{1923年12月8日托洛茨基写了一封给党的会议的公开信，此后以“新方针”为总标题在《真理报》发表系列文章。后来又补充几篇，以《新方针》的书名结集出版。本文凡在《真理报》上发表的均据报上的文章翻译。《真理报》上没有的则根据英文版翻译补上。排列次序与小册子《新方针》略有不同。——《托洛茨基文选》编者注}

这本小册子拖延了很久才问世，因为我患病未能早些出版。不过，这些问题都是在迄今所展开的讨论中提出来的。

在讨论过程中，围绕着党内制度和国家经济问题，升起了阵阵疑云，常常形成一种几乎难于透视的浓雾，严重模糊了人们的视线。但是，这种情况即将过去，疑云将会消散。这些问题将恢复它们的本来面目。党的集体思考通过争论会逐渐得出它所需要的结论，党将日趋成熟，它本身会变得更加稳固。因此，党的基础会扩大，它的领导会更加稳固。

对中央委员会关于“新方针”的决定，不论有多少“反义”的解释，它的客观意义却就在这里。清党，提高党的政治教育及其理论水平，最后，规定党的工作人员的条件，所有这些过去的工作只有通过扩展和加强全党的有主见的活动，才能圆满结束。这种活动是对付由新经济政策和欧洲革命的延缓而产生的全部危险的唯一可靠保证。

不过，党的新方针只能是一种方法，而不是目的本身，这是毋庸置疑的。可以说，它对于未来阶段的重要性和价值将取决于它帮助我们解决我国重要经济任务的程度。

我国国营经济的管理需要集中起来。其结果是首先使中央经济管理方面的问题和意见分歧局限在几个人的狭小圈子里。党的思想总的说来还不能对国营经济的计划方向的基本问题和各种困难施加直接影响。甚至在第十二次党代表大会上把经济的计划方向问题提出来讨论，实际上也只是走走形式。这就充分说明，为什么这次代表大会决议中所规定的各种方法仍然几乎完全不适用于当前，为什么中央委员会不得不在第二天重新提出实施第十二次党代表大会经济决议的问题，特别是关于国家计划委员会的决议。

但是，中央委员会关于国家计划委员会和总的计划方向的决定，这一次也受到各方面的怀疑和责难。这种怀疑没有创见，缺乏理论深度，没有任何可取之处，如果党内容忍这种怀疑，那正是因为党的思想还不明确，没有把集中计划的经济方向问题讨论清楚。而革命的命运现在完全取决于这种方向的胜利。

这本小册子仅在最后一章才根据不是由我们仔细挑选，而是由党内争论强加于我们的特殊例子，谈到了计划方向的问题。人们希望党在未来阶段会考虑用比现在更加具体的方式处理这些问题。作为一个观察者——这是我现在的立场——来看当前的经济讨论，似乎党已退回到不久以前用更加批判的态度来重订第十二次党代表大会决议的一年。因此，可以这么说，由小圈子几个人操纵的这些问题正在逐渐成为全党注意的中心。就我个人来说，我只能奉劝搞经济问题的同志们留心研究第十二次党代表大会关于工业的争论，并且把它们（本应如此）和当前的讨论联系起来。我希望能很快回答这些问题。

＊　　＊　　＊

必须承认，在党内的口头和书面争论过程中，大量传播的“事实”和报道完全不符合实际，说得文雅一点，它们是敏捷的灵感成果。我在自己的小册子里提供了这一情况的证据。采取这种“骇人听闻的”手段，实质上是不尊重党的表现。而我认为，党应当用努力核查提出的引文、数字和事实的办法来答复这些问题。这是教育党和保证自我教育最重要的一种方法。

我们党是成熟的党，完全不必回避“死气沉沉”的或狂热的争论。一种更加稳定的党内民主制度将保证我们的争论本应具有的特性，并教导我们向党提供只能是经过细心查对的资料。党的舆论在这方面应当通过无情的批评树立典范。工厂基层组织应当根据它们日常的经验核查争论的资料及其结论。这对在校青年撰写他们的历史、经济和统计著作也是有益的，可以引用在党内当前争论中经过严格查对的资料，在明天或后天作出自己著作的结论。

我再说一次：党所取得和必须保持的最重大成就在于，过去在一些机关解决过的这些重大经济问题现在成了党内群众注意的中心。因此，我们正在进入一个新的时期。由争论所搅起的疑云将会消散，假的资料将被党的思想否决，而经济组织的基本问题将永远不再离开党的视野。革命将取得胜利。

列・托洛茨基

附言：除了在《真理报》已发表的几章以外，这本小册子新加了下列数章：《官僚主义和革命》、《传统和革命政策》、《关于“低估”农民的问题》和《计划经济》。对已经发表的几篇文章，我只字未改，收在这里。这将使读者能够较容易地作出判断，它们的意思在争论期间常常遭受怎样的歪曲，并且仍在遭受怎样严重的歪曲。

列・托

列夫•托洛茨基写于1923年12月

载于1943年在纽约出版的英文版《新方针》一书

　

选自《托洛茨基文集》第71-73页

给党的会议的信

亲爱的同志们！

我曾坚信不疑地指望，最近能够参加关于党内状况和新任务的讨论。但是，这次患病要比以往任何时候都不凑巧，而且患病的时间也比医生最初预料的更长。我除了通过这封信说出自己的想法以外，没有别的办法了。

政治局关于党的建设的决议具有极重大的意义。它标志着党在自己的历史道路上着手作重大的转变。正如许多会议正确指出的，转变时需要慎重，但是除了慎重以外，还需要坚决果断。转变时采取观望和模棱两可的态度是一种最坏的不慎重的做法。

某些思想保守的、喜欢过高估计机关的作用和过低估计党的首创精神的同志们，用批判的眼光看待政治局的决议。他们说：中央承担了无法完成的义务；决议只会散布虚假的幻想，只会导致不良的后果。显然，这样看问题是对党抱着十足官僚主义的不信任态度。中央的决议所宣布的新方针就在于：在实行旧方针时曾错误地把重心放在机关上，目前在实行新方针时就应当把重心移到党这个有组织的无产阶级先锋队的积极性、批判的首创精神和自治上来。新方针决不意味着党机关的任务是在某一个时期内颁布法令和建立民主制度。不，党本身就可以实行这种制度。任务可以简单地表述如下：党应当使自己的机关服从自己，始终成为集中的组织。

最近，在讨论中和文章上经常指出：“纯粹的”、“广泛的”、“理想的”民主是不能实现的，民主对我们说来决不是目的本身。这是完全不容争辩的。但同样也可以有权利和有根据地说，纯粹的或绝对的集中制是不能实现的，是同群众性的党的本性不相容的，集中制和党机关在任何情况下都不是目的本身。民主和集中是党的建设中的两个方面。任务就在于，用最正确的办法即最符合实际情况的办法把这两个方面平衡起来。这种平衡在最近时期丧失了。重心被不正确地移到机关上面。党的首创精神被贬到最低限度。这就造成了与无产阶级革命政党的精神背道而驰的管理习惯和管理方法。用削弱党内首创精神的办法过分加强机关的集中制，在党内产生了身体不适之感，它已经表现为一种极其严重的病态，以致到了在露骨敌视共产主义的分子领导下在党内建立秘密小集团的地步。同时，对机关解决问题的方法采取批判态度的风气已在整个党内上升了。几乎大家都了解或至少感觉到党的官僚主义几乎到处横行，有使党陷入绝境的危险。警告的呼声高涨起来了。关于新方针的决议就是党内发生转变的第一个正式的十分重要的表现。这个决议能够在多大程度上实现，就要看全党即40万党员愿意和能够实现的程度。

许多文章都贯串着这样一种思想，即活跃党的主要办法是提高普通党员的文化水平，此外，其他一切问题即工人民主问题都会迎刃而解。由于我党面临着巨大任务，所以必须提高我党的思想水平和文化水平，这是完全不容争辩的；正因为如此，这种单纯从教学的角度、以教师的口吻提出问题是十分不够的，因而也是不正确的，如果坚持这种提法，那就只能使危机尖锐起来。党只有通过对工人阶级及其国家的集体的独立的领导而全部完成自己的主要任务时，才能提高全党的水平。需要的不是教学的办法，而是政治的办法。决不能这样提出问题：似乎党内民主是否实行（谁来实行？）应当取决于党员对党内民主的“准备”程度。党毕竟是党。对每个愿意加入我党和留在党内的人，都可以提出很严格的要求。但是，入了党的人从而也就是党的全部工作的积极参加者。

官僚主义扼杀首创精神，从而阻碍党的整个水平的提高。这就是它的主要过错。参加党的机关工作的必然是一些经验较丰富的有功的同志，所以机关的官僚主义最严重地影响党的青年一代的政治思想的提高。青年是党的最可靠的晴雨表，对党的官僚主义的反应最敏感，其原因正在于此。

但如果认为，滥用机关的方法来解决党内问题丝毫不会影响到体现着党的政治经验和革命传统的老一代身上，那就错了。不，这方面的危险也是很大的。没有必要来说我们党内的老一代有重大意义（不仅就俄国范围来说，而且也就国际范围来说），因为这是众所周知和一致公认的。但如果把这个意义看作是孤零零的事实，那就大错特错了。只有老一代和青年一代在党内民主的范围内经常相互影响，才能保持老近卫军这一革命因素。否则，老一代就会僵化，就会不知不觉地成为机关官僚主义的最完备的体现者。

“老近卫军”的蜕化在历史上发生过不止一次。就拿第二国际的领袖和政党这个最新最显著的历史实例来说。我们知道，威廉・李卜克内西、倍倍尔（1）、辛格尔（2）、维克多・阿德勒（3）、考茨基、伯恩施坦（4）、拉法格（5）、盖德（6）等等都是马克思和恩格斯直接教导出来的学生。但是，我们知道，所有这些领袖——有些人是局部地，另一些人是全部地——都蜕化了，都在议会改革以及党和工会机关独立发展的情况下转到机会主义方面去了。我们看到，特别是在帝国主义大战前夜看得更清楚，以老一代的威望为幌子，强大的社会民主党机关怎样成了革命发展的极严重障碍。我们，正是我们这些“老头子”应当说，我们这一代在党内自然是起领导作用的，可是，假如我们容许党内继续坚持和推行机关官僚主义的方法来执行政策，使青年一代变成教育的消极对象，因而必然使机关同群众、老年人同青年人疏远，那么我们就丝毫不能独立自主地保证无产阶级的革命精神不会逐步地不知不觉地消沉下去。要防止这种不容置疑的危险，除了对方针作重大的、深刻的、根本的改变，使它向党的民主方面转变，并把更多的直接从事生产的无产者吸收到党内来，是没有别的办法的。

我不打算在这里谈论党内民主的这些或那些法律上的（章程上的）规定和法律上的限制。这些问题不论怎样重要，毕竟是次要问题。我们将根据现有的经验来讨论这些问题，如有必要，我们将加以改变。但是，首先必须改变笼罩在组织内部的那种气氛。必须使党——它的一切支部和联合组织——恢复自己的集体首创精神，同志般的、毫无顾虑和犹豫的自由批评的权利，组织上自决的权利。必须革新党的机关，使它感到自己是伟大集体的执行机构。

最近党的报刊上举了不少例子，说明党的风气和党的关系有严重的官僚主义的蜕化现象。对批评的回答是：“交出你的党证来！”在中央关于新方针的决议公布以前，官僚化的机关代表人物认为，一提到改变党内政策的必要性就是异端邪说，就是派别活动，就是破坏纪律。目前，他们也从形式上准备“注意”新方针，也就是说用官僚主义的方法使新方针化为乌有。革新党的机关（当然是在党章明确规定的范围内）的目的，应当是由那些与集体生活有密切联系的或能够保证这种联系的新人物来代替庸碌之辈和官僚主义分子。而首先应当把那些一听到批评、反驳和抗议就要别人交出党证来听其压制的人从党的岗位上撤下来。新方针的出发点应该是，使大家在机关内自下而上都感到没有人敢吓唬党。

要求青年重复我们的公式，是十分不够的。要使青年通过战斗领会革命公式，把它化为血肉，培养自己独立的见解和面貌，并能够拿出由真诚的信念和独立的性格而产生的勇敢精神来为自己的见解奋斗。

消极听从、机械地顺从首长、毫无个性、阿谀逢迎、升官发财，——所有这些都应当清除出党！布尔什维克不只是守纪律的人，不，他是这样一种人，他埋头钻研，在任何情况下都有自己坚定不移的见解，他不仅在对敌作战时而且在自己的组织内勇敢和独立地捍卫自己的见解。他今天可能在自己的组织内处于少数地位，他就服从，因为这是他的党。但这当然不是说，他总是错的。他也许只是比别人更早地看到或了解新的任务或转变的必要。他坚持不懈地两次、三次、十次地提出问题。他以此为党效劳，帮助党有充分准备地迎接新的任务或完成必要的转变而不至于遭到组织上的震动和派别的痉挛。

不错，如果我们的党分裂成为派别集团，它就不能完成自己的历史使命。这是不应当有的，而且将来也不会有的。这种行为是遭到作为独立的集体的全党反对的。但是，只有发展、加强和巩固工人民主这一方针，党才能胜利地清除派别活动的危险。派别活动产生的极重要原因之一正是机关的官僚主义。它压制批评，使不满情绪越来越大。它总是喜欢给提出批评或警告的人或集体戴上一顶派别活动的帽子。机械的集中制必然由派别活动来补充。而后者又是对党内民主的恶意讽刺和可怕的政治威胁。

党是在清楚了解整个局势的情况下，抱着因我们所面临的巨大任务而产生的十分坚定的决心去完成必要的转变的。因此，党必将把自己的革命统一提到更高的阶段，作为党完成具有不可估量意义的经济任务和国际任务的保证。

无论从哪个意义上说，我都没有把问题谈完。由于怕耽误你们过多的时间，我有意不去考察它的许多重要方面。但是，我希望我不久就能战胜在我看来是与党的新方针处于显然对立的疟疾病，那时，我想用更方便的口头演说来补充和更确切地说明我在这封信中没有说到的地方。致

同志的敬礼！

列・托洛茨基

1923年12月8日

附言：趁这封信在《真理报》上晚两天发表的机会，我想补充几点意见。

有人告诉我，当我的信在各区会议上宣读时，有些同志表示忧虑。我对“老近卫军”和青年一代的相互关系的意见可能会使青年人和老年人对立起来（！）。可以完全担保，这种想法出自那些早在两三个月以前就惶恐不安地拒绝提出必须改变方针的问题的同志们。不管怎样，这种忧虑在目前的环境下和在目前的时刻被提到首要地位，只能是由于对真正的危险以及危险的迫切性估计错误所致。每一个有头脑的党员都了解：具有很大征兆意义的目前的青年情绪是由于实行“风平浪静”这个已遭到政治局一致通过的决议所驳斥的方法而产生的。换句话说，正是“风平浪静”本身包含着一种危险，使党的领导层同较年青的党员即多数党员越来越隔膜。党的机关代替全党考虑和解决问题的倾向，在其发展过程中会导致只依靠传统来巩固领导集团威信的趋向。尊重党的传统，无可争辩地是党的教育和党的团结的十分必要的组成部分；但是，这个部分只有通过独立地积极地检验党的传统、通过集体制定目前的党的政策而不断丰富和巩固起来时，才是生气勃勃的和牢固的。如果没有这种积极性和首创精神，那就可能使尊重传统变质，而成为囿于官场的情趣或者十足的官僚习气，即没有内容的形式。不用说，这种一代与一代之间的联系是十分不够的和不巩固的。从外表上看来，它在内部暴露出致命的裂缝以前，可能维持五分钟的巩固。依靠党内“风平浪静”的党机关的方针，其危险也就在于此。由于保持革命传统的、没有染上官僚习气的老一代的代表人物，即——正如我们所确信的——老一代的绝大多数人都明确了解上述这种危险前途，并站在中央政治局决议的立场上来全力帮助党实现这个决议，所以造成党内各代人物相互对立的主要根源也就可能消失。那时，青年在这一方面的某些“无节制”或偏激就此较容易克服。但是，首先必须创造条件，使党的传统不至于集中在机关内部，而是在党的活生生的经验中生根和革新。这样也就可以避免另一种危险：把最老的一代分成“机关领导分子”即维护“风平浪静”的分子以及非机关领导分子两类。不用说，党的机关即它的组织上的骨干，如果能摆脱闭关自守的处境，那它就不会削弱，而会更加巩固。至于我们需要有一个强大的权力集中的机关，这在我们党内是不会有两种意见的。

也许还可以反驳说，信中引述的社会民主党机关蜕化的说法是不正确的，因为两个时代有着深刻的区别：那时是停滞不前的改良主义的时代，而现在是革命的时代。自然，例子毕竟是例子，决不会一模一样的。但是，把两个时代笼统地对立起来，本身还不能解决任何问题。我们所以指出同国际革命长期性有密切关系的新经济政策的危险，不是平白无故的。我们日常的实际国务工作，这种专业分工越来越细的工作，正如中央决议中指出的，蕴藏着使眼界狭隘的危险，即机会主义蜕化的危险。十分明显，党的领导越是由闭关自守的“书记”的指挥来代替，这些危险就越是严重。如果我们指望“时代的革命性”来帮助我们克服一切困难，首先是克服内部困难，那么我们就是蹩脚的革命者。必须通过正确实现中央政治局一致宣布的党的新方针的办法来尽力推动这个“时代”。

最后还有一点意见。大约两三个月以前，当作为目前争论对象的问题刚刚提出，可以说，刚刚提到党的日程上的时候，某些省一级的负责同志总是喜欢以倨傲的态度耸耸肩膀说：这大概都是莫斯科想出来的，外省一切都很顺利。目前在外省的某些通讯报道上也可以听到这类论调。把易受传染的或扰乱人心的莫斯科同平静理智的外省对立起来，这无非是同一类性质的官僚主义的（虽然是外省版本的）明显表现。事实上，我们的莫斯科党组织是最大的、力量最强的和最富有生气的组织。甚至在所谓“风平浪静”（这个词很生动，它不免会载人我党史册！）的最沉闷的时刻，莫斯科组织的独立生活和积极性始终比其他任何地方要高。如果说，目前莫斯科与其他地方有某些不同，那么，它的不同只在于它发出了改变党的方针的倡议。这不是它的缺点，而是它的功劳。全党都将跟随莫斯科陆续经历对过去时期某些财富重新评价的必要阶段。外省党机关对这一方面反对越少，各省组织就越能有计划地经历批评与自我批评这一必不可免的阶段。党一定能获得团结日益加强和党的文化水平不断提高的成果。

列・托洛茨基

注　　释

（1）倍倍尔，奥古斯特（1840—1913）——德国和国际工人运动活动家。德国社会民主党和第二国际创建者和领导人之一。在19世纪90年代和20世纪初进行了反对改良主义和修正主义的斗争。但在活动后期犯过中派性质的错误。——《托洛茨基文选》编者注

（2）辛格尔，保尔（1844—1911）——德国工人运动活动家。1887年起是德国社会民主党执行委员会委员，1890年起是执行委员会主席。1885年起是社会民主党国会党团主席。——《托洛茨基文选》编者注

（3）阿德勒，维克多（1852—1918）——奥地利社会民主党创建人和领导人之一；第二国际机会主义首领之一。恩格斯逝世后转到改良主义立场。1918年任奥地利外交部长。——《托洛茨基文选》编者注

（4）伯恩施坦，爱・（1850—1932）——德国社会民主党右派首领，第二国际修正主义理论家。——《托洛茨基文选》编者注

（5）拉法格，保尔（1842—I9II）——法国和国际工人运动活动家，马克思主义宣传家。法国工人党创建者之一。1891年当选众议院议员。——《托洛茨基文选》编者注

（6）盖德，茹尔（1845—1921）——法国工人党创建者之一。1901年参加创建法兰西社会党。20世纪初逐渐转入机会主义立场。第一次世界大战期间参加政府。——《托洛茨基文选》编者注

小集团和派别组织\neditor{我打算写几篇文章，对目前党内争论中的一些中心问题作一评价。鉴于普通党员的水平，我尽量作解释性的论述，因为没有他们而大谈党内民主是徒劳无益的。我希望读者对问题采取冷静的、深思熟虑的态度。先要努力彼此了解，以后再发怒还来得及。}

关于小集团和派别的问题在争论中占着中心地位。这个问题必须说得很清楚，因为问题很尖锐、很重要。可是，现在它总是提得很含糊。

我们是国内唯一的政党，在专政时代不这样是不行的。工人阶级、农民、国家机关及其工作人员的各种要求都向我们的党压来，力图通过党找到政治表现。发展中的种种困难和矛盾，各部分无产阶级之间或全体无产阶级同农民之间在利益上的暂时不协调，——所有这些都通过工人和农民的党支部，通过国家机关，通过青年学生对党施加压力。甚至局部的暂时的意见分歧和差异也可能在某一个穷乡僻壤的机关中反映出一定社会利益的压力；局部的意见分歧和暂时的意见分歧在一定条件下可能转变为固定的小集团；同时，后者又可能迟早发展成为有组织的派别；最后，业已形成的派别把自己同党的其他部分对立起来，然而会更多地受到党外压力的影响。在共产党由于必要而独揽政治生活领导权的时代，党内小集团的辩证法就是如此。结论是什么呢？如果不愿有派别组织，就不应该有固定的小集团；如果不愿有固定的小集团，就要避免有临时的小集团；最后，为了防止党内出现临时的小集团，就必须使党内根本没有意见分歧，因为凡是有两种意见的地方，那里的人们总是结成集团的。但另一方面，在极其复杂和困难的条件下领导全国生活的、拥有50万党员的党究竟如何防止意见分歧呢？这就是从实行无产阶级专政的党所处的地位中产生的主要矛盾，而这个矛盾决不是光采取一种形式主义的办法就能解决的。

由于确信一切照旧而投票赞成中央决议的人、拥护旧方针的人大体上是这样议论的：你瞧，好容易掀开了一点党的大厦上面的机关这个盖子，就马上发现有各种小集团的倾向；必须重新用螺丝钉把盖子拧紧一下。在“反对派别活动”的几十篇讲话和文章中都贯穿着这个简单的妙计。这些同志在内心的深处认为，中央的决议或者是一个必须加以制止的政治错误，或者是一种必须加以利用的党机关的手腕。我认为他们是大错特错了。如果说有什么东西会使党遭受极大的破坏，那就是在恭恭敬敬地接受新方针的幌子下坚持旧方针。

党的舆论必然是在各种矛盾和意见分歧中形成起来的。使这个过程只局限于机关内部，然后把现成的成果即口号、命令等教给全党，这就等于使全党在思想上和政治上软弱无力。让全党来参加决议的制订——这就是迁就临时性的思想小集团，而这些小集团有转变成长期性的小集团甚至派别组织的危险。到底怎么办？难道真的没有出路了吗？难道在党内“风平浪静”的制度和党的派别分裂制度之间就没有实行党的路线的余地了吗？不，这样的路线是有的，党的领导的全部任务在于：每一次，特别是在转折关头，都要根据具体的情况找出党的路线来。中央的决议坦率地写道，党内的官僚主义制度是派别集团产生的原因之一。这个真理目前未必需要证明。旧方针同“广泛的”民主相距很远，并且它不仅丝毫不能使党防止秘密派别的形成，而且不能使党防止本身由于形成临时性或长期性小集团而可能爆发的这种争论（对这一点佯作不知是可笑的！）。为了防止这种情况，党的领导机关必须听取广大党员群众的呼声，不要认为任何批评都是派别活动的表现，也不要因此把那些忠诚的和守纪律的党员推上闭关自守和派别活动的道路。“可是，关于派别问题的这种提法不就是为米雅斯尼柯夫\neditor{米雅斯尼柯夫，格・伊・（1889—1946）——1906年加人俄国社会民主工党。“工人反对派”的积极参加者。1922年被开除出党。以后是“工人集团”的组织者。后移居国外。——《托洛茨基文选》编者注}精神辩护吗？”——我们听到官僚主义高明人士发出这种呼声。真的吗？但是，第一，我们的整个这句话都是确切地从中央决议中摘录下来的。第二，从什么时候起解释忽然等于辩护了呢？说脓包是供氧不足、血液循环不良的结果，这决不是替脓包“辩护”和承认脓包是人的肌体中正常的组成部分。结论只有一个：脓包必须切开和消毒，除此而外，——这是更重要的——必须打开窗子，使血液更好地吸收新鲜空气中的氧气。但是，糟糕的是，最富有战斗精神的、主张党机关实行旧方针的一派人却坚信中央的决议是错误的，特别是说明官僚主义是产生派别活动原因之一的那一部分决议是错误的。如果“旧方针拥护者”没有把这种意见说出口来，那只是出于形式主义的考虑，正如他们的一切想法都充满着作为官僚主义思想内容的形式主义精神一样。

不错，派别组织是我们条件下最大的祸害，而小集团，即使是临时性小集团又会转变成派别。但是经验证明，为了使小集团和派别无法产生，只宣布它们是祸害是完全不够的。为了切实取得这方面的成就，必须有一定的政策，有一个正确的方针，而且每一次都要适应具体环境。

只要深人钻研我们的党史，哪怕只是党史上的革命时期，即派别活动特别危险的时期，就会清楚地看到，与这种危险作斗争决不能只限于形式上对小集团的谴责和禁止。

在世界历史的极其伟大的任务上，即1917年秋夺取政权的任务上，党内产生了最严重的意见分歧。在事态发展极其迅速的情况下，问题的尖锐几乎立即使意见分歧具有尖锐的派别斗争的性质：反对夺取政权的人甚至事与愿违地实际上同非党人士结成了联盟，在非党的报刊上发表自己的声明，等等。党的统一受到严重的威胁。是怎样才避免了分裂的呢？只是由于事态的迅速发展和胜利的结局。假如事件拖延几个月，分裂就不可避免，尤其是，假如起义遭到了失败，分裂就更不可避免了。党在中央委员会多数的坚强领导下，猛冲猛打地越过了反对派，夺得了政权，于是人数虽然不多但熟悉党务的反对派也踏上了十月革命的大地。派别活动和分裂的威胁，这一次不是靠规章条文的办法战胜的，而是用革命的行动战胜的。

在布列斯特和约问题上产生了第二次规模巨大的意见分歧。主张进行革命战争的人结成了名副其实的派别，拥有自己的中央机关报，等等。我不知道，不久以前流传的关于布哈林同志几乎要逮捕列宁同志的政府的笑话有何根据。总之，这有点像蹩脚的梅恩・里德\neditor{里德。托马斯・梅恩（1816—1883）——英国作家。著有许多惊险小说。——《托洛茨基文选》编者注}式的或共产主义的……平克顿\neditor{平克顿，艾伦（1819—1884）——美国人，1850年建立一家侦探事务所。关于平克顿及其事务所的侦探小说，在欧洲曾风行一时。——《托洛茨基文选》编者注}式的惊险小说。应该认为，党史委员会会把这些事搞清楚的。但是毫无疑问，左派共产主义派别的存在对党的统一有极大的危险。当时要把事情弄到分裂的地步是不必花很大力气的，也不需要领导方面……煞费苦心：只要简单地宣布禁止左派共产主义派别就行了。然而，党采取了更复杂的办法：暂时容忍党内派别组织的存在这样一种不正常的和危险的现象，采取争论、解释和靠政治经验来进行检验。

在军事建设问题上，我们党内有相当顽强的小集团。按实质说，这个反对派反对建立正规军以及由此产生的一切后果：集中的军事机构，吸收专家，等等。有时斗争具有极其尖锐的性质。但是，这里也和十月革命时一样，武器的检验帮了忙。政府军事政策中某些突出的和夸大的地方有所减轻（不无反对派的影响），这对正规军的统一建设不仅无害，反而有利。反对派则逐渐消失了。反对派中很多非常积极的代表人物不仅参加了军事工作，而且还在军事工作中担任非常负责的职务。

在令人难忘的工会问题争论时期中，小集团显得很突出。今天，当我们有可能回顾这一整个时代，并用后来的全部经验来说明它时，看得很清楚，当时争论的决不是工会问题，甚至也不是工人民主问题：通过这些争论表明党患有重病，其原因是军事共产主义的经济制度为时过长。国内整个经济机体处在毫无出路的困境中。在工会的作用和工人民主的表面争论的掩盖下，转弯抹角地寻求新的经济出路。结果发现真正的出路在于废除粮食征收制\neditor{粮食征收制（mpompaʒpepcrka），也译作余粮收集制。实际上在国内战争时期征收的不仅是余粮，往往连农民的种子粮、口粮也被征收。此词俄文是“粮食”和“征收制”两词组成的复合词，本书统一译作“粮食征收制”。——《托洛茨基文选》编者注}和粮食垄断制，在于使国营工业逐步摆脱官僚主义总管理局的控制。这些历史性决议全体一致地通过了，完全解决了工会问题的争论，而根据新经济政策，工会的作用也完全不同了，所以几个月以后不得不根本修改关于工会的决议。

“工人反对派”\neditor{工人反对派是1920年下半年在俄共（布）内部形成的一个集团，首领是施略普尼柯夫和梅德维捷夫等。主张把全部国民经济的管理交给“全俄生产者代表大会”，认为工人阶级的最高组织不是党，而是工会。——《托洛茨基文选》编者注}这个小集团为时最久，某些方面也危害最大。它歪曲地反映了军事共产主义的矛盾、党的个别错误和社会主义建设的主要客观困难。但是，这里的问题也决不只限于形式上的禁止。在解决党内民主问题上采取了形式上的步骤，但在清党问题上却采取了实际的极为重要的步骤来处理“工人反对派”的批评和要求中正确的和健康的成分。而主要的是，由于党依靠自己极其重要的经济决定和措施在基本的重要方面战胜了已暴露出来的各种意见分歧和小集团，所以党的第十次代表大会从形式上禁止派别组织才有可能，也就是说，才有取得实际成效的希望。但是不言而喻，——过去的经验和健康的政治理解力都向我们证明这一点——单是依靠禁止的办法，不仅没有绝对的保障，而且没有比较重大的保障，足以使党防止产生思想上和组织上的新派别。主要的保障是正确的领导，及时地注意那些通过党曲折地反映出来的发展中的种种要求，党机关的灵活性，党的机关不要阻碍而要发挥党的主动性，不要害怕批评，也不要用派别活动的幽灵去吓唬人，因为恫吓多半是恐惧的产物！第十次代表大会作出的禁止派别活动的决议只可能具有辅助的性质，这个决议本身还不能提供解决一切内部困难的钥匙。如果认为，光靠一纸空头决议——不问党的发展进程、领导的错误、机关的保守主义、外部的影响，等等——就能使我们防止小集团的产生和派别的震荡，那就是过分肤浅的组织上的偶像崇拜。这种态度本身就是十足的官僚主义。

彼得格勒组织的历史就是上述情况最明显的例子。在禁止小集团和派别组织的第十次代表大会闭幕后不久，彼得格勒就爆发了尖锐的组织斗争，结果形成了两个互相尖锐对立的集团。乍一看来，似乎最干脆的是，宣布其中一个小集团（至少一个）为有害的、罪恶的派别组织。但是，中央断然拒绝了彼得格勒向它提出的这种办法。中央充当了彼得格勒两个小集团之间的直接中介人，最后不仅保证了——固然，不是一下子做到的——它们的相互合作，而且使它们融合在一个组织内。这个具有极其重要意义的例子是不应该忘记的，为了清洗某些官僚主义的头脑，这个例子简直是不可或缺的。

上面我们已经说过，党内每一个比较重大的和长期的小集团，尤其是组织上的派别，都有反映某些特殊的社会利益的倾向。作为小集团基础的每一种不正确的倾向发展起来可能成为与无产阶级相敌对的或半敌对的阶级利益的反映。所有这些都完全属于官僚主义，甚至首先是属于官僚主义的。必须从这里动手。说官僚主义是一种不正确的、不健康的倾向，可以认为，这种说法是无可争辩的。既然如此，它的发展就有使党脱离正确道路即阶级道路的危险。它的危险就在这里。但是，那些比别人更激烈、更坚决、有时更露骨地主张每一个意见分歧、每一类不同意见（哪怕是暂时性的）都是不同阶级利益表现的

同志们，却不愿意把这一标准运用于官僚主义，这一点大可注意，同时也令人十分不安。其实，社会的标准在这里是最适用不过的了，因为我们认为官僚主义是十分明显的祸害，是有目共睹和绝对有害的倾向，它虽已遭到正式谴责但并未根除。它怎能一下子就根除呢！但是，如果像中央决议中所说的，官僚主义有使党脱离群众的危险，因而有削弱党的阶级性质的危险，那么，由此应该得出的结论是：决不能把反官僚主义的斗争预先同某些非无产阶级的影响等量齐观。相反地，党力图保持自己无产阶级性质的愿望必然会在党内产生对官僚主义的反击。当然，在这种反击的幌子下可能出现各种倾向，其中也有不正确的、不健康的和有害的倾向。只有对它们的思想内容进行马克思主义的分析，才能揭露这些有害的倾向。但是，如果把反击官僚主义的行为纯粹形式主义地看作是派别活动，是异己影响侵袭的渠道，那么这种看法本身就成为明显的官僚主义影响侵袭的“渠道”。

可是，不能把认为党内意见分歧尤其小集团活动就是各阶级影响的斗争这种看法理解得太简单、太肤浅了。举例来说，对是否需要在1920年用武力试探波兰的问题，我们是有局部意见分歧的。有些人主张实行比较大胆的政策，另一些人主张实行比较谨慎的政策。这里是不是有不同的阶级倾向呢？未必有人敢于这样武断地说。这是在对局势、力量和手段的估价上的意见分歧。但是，双方在对问题估计上的基本标准是一致的。党对同一个任务往往可以通过不同的途径来解决。至于哪一条途径更好、更短、更经济，是会发生意见分歧的。这类意见分歧可能由于问题的性质不同而涉及广大党员，但这决不是一定意味着这里有两种阶级倾向在进行斗争。毋庸置疑，这种现象今后在我们这里还会不止一次而是几十次地出现，因为我们面临的道路是艰巨的，不仅政治任务而且像社会主义建设的经济组织问题都会造成意见分歧和临时性的各种不同意见。用马克思主义的分析方法对各种分歧意见进行政治检验，向来都是我党最必要的保险措施。但必须是具体的马克思主义的检验，而不是作为官僚主义自卫武器的因循守旧的老一套。我们越是严肃地实行新方针，就越能顺利地检验和区别目前反官僚主义的性质不同的政治思想内容并抛弃其中一切敌对的和有害的因素。另一方面，如果党的机关在思想情绪上没有重大转变，那么这项工作也就无法实现。相反地，我们现在遇到的却是党的机关实行新的进攻，它对形式上已遭到谴责但还没有取消的旧方针的任何批评都一概置之不理，借口说这是派别活动。如果说派别活动是一种危险（它确实如此），那么，对保守的官僚主义的派别活动的危险熟视无睹就是犯罪行为了。中央一致通过的决议首先正是反对这种危险的。

党的统一是绝大多数同志最主要的、最殷切关心的问题。但这里必须坦率地说，如果目前对党的统一有严重威胁的话，或者说至少对党的思想一致有严重威胁的话，那么这就是狂暴的官僚主义。正是从这个阵营中发出了只能被称之为挑衅性的呼声。有人正有恃无恐地说：我们不怕分裂！正是这个阵营的代表人物在搜索过去的历史，想从中发掘一切能够使党内争论加剧的手段，人为地使人回想起过去的斗争和分裂，以便不知不觉地逐渐使党在思想上接受新的分裂这样一种骇人听闻的自杀罪行是可能的。党要求少一点制度中的官僚主义习气，有人则打算用党的统一的要求来抵消这个要求。如果党走上了这条道路并牺牲了党内民主最必要的有生因素，那么，除了加剧内部斗争和推翻自己的主要保证以外，是一无所得的。如果对党本身都不表示信任，那就决不能片面地和以最后通牒式的口吻要求党信任机关。这就是问题的实质。对党、对党的自觉性和纪律性抱着偏执的官僚主义的不信任态度，就是机关制度中一切坏现象产生的主要根源。党不希望有派别而且不允许有派别。认为党会粉碎自己的机关或允许某人去粉碎自己的机关，那是奇怪的想法。党知道，参加党机关工作的是一些体现着过去大部分经验的最宝贵的干部。但是，党希望革新机关，并向它提醒：它是党的机关，是由党选举产生的，它不应当脱离党。

如果深入地考虑一下目前党内的局面，尤其考虑一下这种局面在争论中是怎样展示出来的，那么，今后的两个发展前途就非常明显了。或者是：目前党内按照中央决议的路线进行思想上和组织上的整顿，这种整顿将真正成为党的机体发展的道路上的一个步骤，成为新的重大一章的开端（当然，只能是开端），那时，也将是我们大家所最希望的、对党最有利的结局。那时，党对过多的争论和过多的反对派活动，尤其是对庸俗的民主主义倾向，就容易处理了。或者是：转入反攻的党机关或多或少地受到自己最保守分子的影响，在反对派别活动的口号下重新使党回到昨天的“风平浪静”的立场上去。这第二条道路将是痛苦无比的。当然，它不能阻碍党的发展，但要付出更多的精力和遭到更大的震荡才能得到发展，因为它给那些有害的、起腐蚀作用的反党倾向以过多的营养。这就是两种客观存在的可能性。我写这封《新方针》的信的用意就在于帮助党走上第一条道路，即比较经济和比较健康的道路。我完全坚持这封信的立场，摒弃对这封信所作的故意歪曲和错误解释。

列夫•托洛茨基写于1923年12月

载于1923年12月11日《真理报》

原文是俄文

选自《托洛茨基文集》第81-89页

关于党内新老两代的问题

在莫斯科争论期间通过的一项决议中，我发现有一种埋怨的意见，认为党内民主问题由于新老两代相互关系的争论和实行人身攻击等而更加复杂了。这种埋怨说明思想是模糊的。人身攻击是一回事，而新老两代相互关系问题完全是另一回事。目前不分析党的成分——不论是社会成分，还是年龄和政治经历——而提出党内民主问题，就是使这个问题陷于空谈。 把党内民主问题首先作为新老两代相互关系问题提出来，这决不是偶然的。这种提法是由我党全部过去的历史所准备好了的。这段历史可以概括地分成四个时期：（1）十月革命以前25年的准备时期，历史上独一无二的准备时期；（2）十月革命时期；（3）十月革命以后的时期；（4）“新方针”时期，即目前开辟的时期。 十月革命以前的历史虽然很丰富，它所经历的阶段很复杂很多样，但它只是一个准备时期，这一点在目前是完全不容争辩的。十月革命对党和党的干部作了一次思想上和组织上的检验。我们所说的十月革命是指为夺取政权而进行最尖锐斗争的时期，譬如说，从列宁同志的四月提纲开始到实际夺得国家机器为止的时期。以月计算的十月革命这一章，就其内容说来，它的意义并不比以年或十年计算的整个准备时期逊色。十月革命不仅对党的伟大的过去历史作了一次准确无误的、独一无二的检验，而且它本身对于今后工作是极其伟大的经验的源泉。十月革命以前的党通过十月革命第一次认识了自己的真正意义。 在夺取政权以后，党的队伍开始迅速增长，甚至出现不健康的臃肿现象。党像一块强大的磁石一样，不仅吸引了觉悟不高的劳动者，而且吸引了公开的异己分子：守旧的公务员、投机钻营之徒、政治上的寄生虫。在这个十分混乱的时期中，党只是依靠那批经过十月革命考验的老近卫军切实实行内部专政才继续保持其为布尔什维克政党。在稍有原则意义的问题上，新党员——不仅劳动人民出身的，还有非劳动人民出身的——几乎都无条件地接受老一代的领导。投机钻营之徒认为，他们依仗这种俯首听命的态度就能牢固地保持自己在党内的地位。但是，这些人失算了。党通过严格的自我清洗把他们清除出去了。党的队伍缩小了。但是，党的觉悟提高了。可以说，党的自我检查和清洗是一个起点，那时，新的、十月革命以后的党才第一次认识到自己是拥有50万党员的集体，它不仅受老近卫军的领导，而且本身有责任弄清基本的政策问题，并考虑和解决这些问题。从这个意义上来说，清党以及与此相联系的整个危急时期仿佛是目前正在党内生活中显露出来的这个深刻转变的开始，这个转变也许将以新方针的名称载人党的史册。 有一点是一开始就必须清楚了解的：我们所经受的摩擦和困难，其实质不在于某些地方书记做得太过火了，从而必须稍为加以阻止，实质在于，全党都要转入更高的历史性阶段。党员群众仿佛向党的领导机关说：“同志们，你们有十月革命以前的经验，这些经验我们大多数人是没有的；不过，在你们的领导下我们取得了十月革命以后的经验，这种经验将具有越来越重大的意义。我们不仅想受你们的领导，而且想同你们一起参加对阶级的领导。我们所以想这样做不仅是因为这是我们党员的权利，而且是因为这对整个工人阶级来说是十分必要的。没有我们下层的经验（这种经验不是简单地从上级那里吸取来的，而是我们自己积极地带到党的生活中来的），党的领导机关就会官僚化，而我们下层机关就会在非党群众面前感到自己没有足够的思想武装。” 如上所述，目前的转变是从过去的全部发展中产生的。表面上看不出来的党内生活和思想的分子变化过程，早就为转变作好了准备。销售危机大大推动了思想批判工作。德国事件的迫近使党震动了一下。正是在这个时刻非常突出地暴露了党的两层生活已达到何等程度：上层作出决定，下层只是听取决议。但是，批判地审查党内状况的工作由于局促不安地等待德国事件的即将爆发而推迟了。一旦发现这件事由于事物的发展进程而推迟时，党就把新方针的问题提到日程上来了。 正像过去历史上常常发生的那样，“旧方针”正是在最近几个月内才暴露了最坏的简直不能容忍的缺点：党机关的闭关自守、官僚主义的自满、忽视党的思想情绪和要求。只要一打算把批判地审查党内制度的问题提到日程上来，整个党机关由于官僚主义的惯性就会敌意相待。当然，这不是说，党的机关完全是由官僚主义分子，尤其是由某些积习甚深和不可救药的官僚组成的。丝毫没有这种意思！绝大多数党机关的工作人员经历了目前的危机时期并懂得了它的意义以后，将会学到许多东西和抛弃许多东西。从目前的转折关头中产生的思想上和组织上的整顿，最终将对普通党员群众和党的机关发生良好的影响。但是，在临近目前这次危机的党机关中，官僚主义的缺点发展到了确实很危险的地步。正是这些缺点使目前党内的思想整顿具有如此尖锐的性质，以致使人产生很自然的忧虑。 只要指出这样一点就够了，即早在两三个月以前，只要一提到党机关的官僚主义现象，一提到委员会和书记过分压制的现象，就会在中央和地方遭到主张党的旧方针的、身居要职的权威代表人物的冷眼相待或愤怒抗议。是上面定的吗？无稽之谈！是官僚主义吗？捏造，为反对而反对，等等。这些同志确实没有看到官僚主义的危险，他们自己正是这种危险的代表者。只是在下层坚决的推动下他们才逐渐承认：官僚主义也许有，不过只是在某些地方，在外省的组织中，在某些省和县里存在；官僚主义是一种脱离正确路线的实际工作中的偏向，等等。他们把这种官僚主义解释成为战争时期的一般残余现象，也就是说是一种会逐渐（虽然不很快）消失的东西。不用说，这种态度和这种解释是根本错误的。官僚主义不是个别省组织的偶然特征，而是一种普遍现象。它不是从县里经过省向中央发展的，倒是恰恰相反，是从中央经过省向县里发展的。它决不是战争时期的“残余”，而正是最近几年积累起来的行政命令方法搬到党内来的结果。不管战争时期的官僚主义在个别情况下具有何种畸形的形式，但它同目前的官僚主义比较起来，却是小巫见大巫了，目前的官僚主义是在和平发展条件下形成的，党的机关不顾党的思想水平的提高，继续顽固地代替党考虑和决定问题。 鉴于上述种种情况，中央一致通过的关于党的建设的决议具有重大的原则意义，这种意义是党在思想上必须充分加以估计的。只把事情设想成这样：似乎决议的全部实质在于书记和委员会更“温和”、更“细心”地对待党员群众以及某些组织一技术上的改变，那是不够的。要知道，中央的决议不是平白无故地谈到新方针的。党准备走上新的发展阶段。当然，问题并不像某些人企图描绘的那样在于摧毁布尔什维克的组织原则，问题在于使这些原则适应党的新的发展阶段的条件。问题首先在于党的老干部和十月革命以后人党的多数党员之间建立更正常的相互关系。 理论修养、革命锻炼和政治经验是党的重要资本，这笔资本的拥有者首先是党的老干部。另一方面，党按其实质来说，是民主的组织，也就是由全体成员的思想和意志来决定本身道路的一个集体。十分清楚，在极其复杂的环境中，在十月革命胜利后的第二天，党越能充分地利用老一代所积累的经验，委托他们的代表人物担任党组织内最负责的职务，党就越能信心百倍地和正确地为自己开拓道路。另一方面，这种情况过去和现在往往导致这样的结果：在党内处于干部地位和专心致志于各种管理问题的老一代，习惯于代替党考虑和决定问题，对待党员群众，则把纯粹学院式的吸收党员参加政治生活的方法（如成立政治常识班，测验党的知识，举办党校，等等）提到第一位。由此就产生了党机关的官僚化、闭关自守、独立自在的党内生活，总之，产生了构成旧方针中消极一面的一切特征。关于今后党内生活有分成明显两层生活的危险，我在论党内青年人和老年人的信里已经谈到过，而我所说的青年当然不只是指学生青年，而且是指十月革命以后人党的这一代党员，首先指工厂支部的党员。 党越来越感到不舒服的毛病表现在哪里呢？表现在党员群众以下这种自言自语或感觉中：“不管党机关的考虑和决定是否正确，但是在他们考虑和决定问题时总是没有我们参与和替我们包办。一旦我们发出困惑、怀疑、反对和批评的呼声时，回敬我们的是呵斥、遵守纪律的要求，更多的是被斥责为反对派立场甚至派别活动。我们对党无限忠诚，准备把一切都献给党。但是，我们希望积极地和自觉地参加制定党的意见和确定党的行动路线！”毫无疑问，当基层群众的这种情绪刚刚表现出来时，党的领导机关并没有及时地察觉和加以考虑，这种情况就是党内一些反党集团产生的极重要原因之一，它们的意义固然不应有所夸大，但它们所起的警告作用也不能加以缩小。 由于重大的历史原因和我们的错误而形成的旧方针，其主要危险在于它暴露出几千个领导干部同志同作为影响对象的全体党员群众的对立有日益加深的趋向。如果这种制度今后继续顽固地保持下去，无疑，它最终会使党遭到蜕化的危险，而且，这种蜕化会在党的两极上发生，既在青年党员身上也在领导干部身上发生。至于党的无产阶级基础、工厂支部以及学生等，危险的性质是十分明显的。许多党员由于感觉不到自己是全党工作的积极参加者，由于自己向党提出的问题得不到应有的及时答复，就开始为自己寻找党员独立活动的代替物，即各种小集团和派别。像“工人集团”这种小集团之所以具有征兆性的意义，正是从这个意义上说的。 但在另一端，即执政的一端，这种拖延过久、被党认为是官僚主义的方针，它的危险性也是不小的。如果不懂得或看不到中央决议对官僚主义的谴责正是对党的领导干部的谴责，那是可笑的、不体面的鸵鸟政策。问题不在于党的实践有某些脱离正确的理想路线的偏向，而正是在于党机关所采取的方针，在于它的官僚主义倾向。官僚主义是否包含有蜕化的危险呢？否认这种危险就是盲目无知。官僚化的长期发展会造成这样一些危险：脱离群众，把全部注意力集中在管理、挑选和调动的问题上，缩小眼界，削弱革命嗅觉，也就是说，或多或少地使老一代至少是其中大部分人遭到机会主义的蜕化。这个过程是缓慢地、几乎不知不觉地发展的，但是一旦暴露出来却很快。只有有了官僚主义的病态的多疑心理和党机关的傲慢态度，才会把这种以客观的马克思主义预见为依据的警告看作是某种“侮辱”、“谋害”之类的东西。 不过，这种蜕化的危险实际上是否很大呢？党懂得或感到这种危险并对此采取积极的行动——比如政治局的决议就是因此而问世的，这个事实证明党是有雄厚的生命力的，从而也发现了抵抗官僚主义毒素的有生力量。这就是党实行革命自卫的主要保证。但是，既然旧方针力图千方百计地通过压制，通过更多的人为挑选和恫吓的办法，一句话，通过对党采取官僚主义的不信任的办法保持下来，那么，大部分干部蜕化的实际危险还会不可避免地增加起来。党不能只靠过去的资本生活。过去只是为现在作了准备。但必须使现在在思想上和实践上都能跟上过去，以便为将来作准备。而现在的任务就是：把发挥党的积极性的重心移到党的基本群众方面来。 有人可能会说，重心的这种转移是不能一蹴而就的；党不能把老一代“送进档案馆”，就立即开始新的生活。这种愚蠢的恶意煽动的理由未必值得一驳。只有疯子才会说出把老一代送进档案馆的话。问题正在于使老一代自觉地改变方针，从而继续保证自己在独立政党的全部工作中的领导作用。必须使老一代把新方针看作是党的政治发展中的一个新阶段，而不是一种手腕，一种外交手段，一种暂时的让步。那时，担任领导工作的一代人和全党都会取得伟大的胜利。

列夫•托洛茨基写于1923年12月

载于1923年12月28日《真理报》

原文是俄文

选自《托洛茨基文集》第89-95页

党的社会成分

当然，问题不仅限于新老两代的相互关系。从更广泛的历史意义上说，问题是由党的社会成分决定的，而首先是由工厂支部和直接从事生产的无产者在党内所占的比重决定的。

执政阶级的首要任务是建立国家机构，其中包括军队、经济管理机关等。但是，国家机构、合作社以及其他机构的工人化，按其实质说来，就是削弱党的基本工厂支部并在党内大量增加无产阶级和其他阶级出身的行政干部。这就是事物的矛盾。只有在取得巨大经济成就，健康地活跃工厂生活和经常地吸收直接从事生产的工人入党的基础上，才能摆脱这种矛盾。至于这个主要过程发展的速度如何，它将会有哪些起落，目前还很难预见。不言而喻，即使在我国经济发展的目前阶段上也必须尽力吸收更多的直接从事生产的工人人党。但是，要大大改变党的成分，使工厂支部大约占全党三分之二，还不是很快能做到的，这只有在取得很大的经济成就的基础上才能做到。无论如何我们都必须估计到最有经验和最积极的党员——当然，其中也有无产阶级出身的党员——还有很长一段时期要在国家机关、工会、合作社和党机关的各种不同岗位上工作。这个事实本身也就包含着危险，就会成为官僚主义的来源之一。

由于党内的需要，教育青年现在和将来都会占特别重要的地位。我们通过工人预科、党校、高等专科学校来教育共产党员中占很大比例的新型苏维埃知识分子，从而使年青的无产阶级分子不仅在学习期间而且按一般规律也在今后的一生中脱离生产，那时高等学校毕业的青年工人显然都将被工业机构、国家机关或这两个部门的党机关所留用。这就是破坏党内平衡、不利于基本工厂支部的第二个因素。

关于一个共产党员是无产阶级、知识分子或其他阶级出身的问题，显然有它应有的意义。在革命后的初期，关于十月革命以前从事什么职业的问题甚至具有决定性的意义，因为从生产岗位调去担任某种苏维埃的职务是一种暂时现象。目前，在这一方面已经起了深刻的变化。毫无疑问，省执行委员会主席或师政委是苏维埃社会中一定的类型，某个省执行委员会主席或师政委的出身如何，在很大程度上往往是无所谓的。最近六年来，形成了相当固定的苏维埃社会集团。

因此，我们现在——而且在一个比较长的时期内——的情况是：很大数量非常成熟的党员都在不同的领导和管理机关以及经营和指挥机关内工作；另一部分很大数量的党员在学习；第三部分分散在农村里种田；只有第四部分（就人数说来，目前还不到六分之一）才是直接从事生产的无产者。十分清楚，党机关的增加以及随之而来的官僚化的缺点不是由于通过机关而联结起来的工厂支部产生的，而正是由于党通过管理、经营、指挥和培训等国家机关而行使的其他一切职能产生的。换句话说，在工业发展并不十分迅速的情况下越来越把注意力和精力移到政府机构和机关上去，是党内官僚主义产生的根源。鉴于这些基本的事实和倾向，我们应当更清楚地了解党的老干部在机关中蜕化的危险。如果认为只是由于老干部经历了世界上最好的革命的锻炼，他们就有防止一切思想堕落和机会主义蜕化的天然保障，那便是浅陋的偶像崇拜。不！历史是通过人创造出来的；而人们常常决不是有意识地创造历史，其中包括创造自身的历史。归根结蒂，问题自然是由具有国际意义的各种重大因素来解决的，如欧洲革命发展的进程和我国经济建设的速度。但是，以宿命论的态度把全部责任都推到这些客观因素上去，这和只从过去遗留下来的主观激进主义中寻找保证一样是不正确的。在具有同样的革命精力和同样的国际条件下，党反对腐化倾向的斗争却有好有坏，这决定于党对危险的认识程度和同危险作斗争的积极性。

十分清楚，由整个环境所产生的党的不同社会成分不是削弱，而是大大加剧党机关的方针的一切消极方面。要克服各部分党员的小团体主义和本位主义思想，除了他们在党内民主制度中积极接近起来以外，是没有也不可能有别的办法的。党内官僚主义一方面拥护“风平浪静”，把一切都加以隔离，另一方面又以同等沉重的分量，虽然以不同的方式，既打击工厂支部又打击经济工作人员，既打击军人又打击青年学生。

我们看到，青年学生对官僚主义的反应特别敏锐。无怪乎列宁同志建议要广泛地吸引学生来反对官僚主义。青年学生就其社会成分和社会联系来说，反映了参加我党的所有社会阶层，并且受他们的情绪的影响。由于年轻热情，青年学生总是立即使这种情绪具有积极的形式。他们作为青年学生总是力图说明和概括问题。但这决不是说，青年在自己的一切表现和思想情绪中都是反映健康的倾向。如果是这样的话，那就有两种可能：或者是党内万事如意，或者是青年不再反映自己党的情绪了。但是，既不是前者也不是后者。有人说，我们的基础不是学校支部而是工厂支部，这种说法原则上是正确的。但是，当我们说青年是晴雨表时，我们正是认为他们的政治表现不是具有主要的意义，而是具有征兆性的意义。晴雨表不能造成气候，只能显示气候。政治气候是在阶级的深处和阶级相互冲突的地方造成的。工厂支部使党和我们的主要阶级即工业无产阶级建立直接的联系。农村支部与农民建立联系的程度就差得多了。使我们和农民联系起来的主要是军队支部，但军队支部处在十分特殊的条件下。最后，从苏维埃社会各阶层中招收来的成分复杂的青年学生反映着我们的一切优点和缺点，如果我们不是非常细心地了解他们的情绪，那我们就会是感觉迟钝的人。这里还必须补充的是，我国相当一部分新的大学生都是具有一段对青年一代说来十分重大的革命经历的党员。目前最热心的党机关迷对青年抱着不屑一顾的态度是完全徒劳的。青年是我们的检验者，是我们的接班人，明天是属于他们的。

不过，现在我们回过头来谈谈如何克服因自己的苏维埃职能而分离的党内各部分人的不同地位问题。我们已经讲过，并在这里再重复一次，党内的官僚主义决不是过去某一时期的古董，相反地，这是一种实质上由党的新任务、新职能、新困难和新错误所产生的新现象。

无产阶级是通过苏维埃国家来实现自己专政的。共产党是无产阶级的领导政党，因而也是无产阶级国家的领导政党。全部问题在于如何实行这种领导，而不过分密切地同国家的官僚主义机关纠缠在一起，并在这种纠缠中遭到官僚主义蜕化。

党内和国家机关内部的共产党员是按照各种不同的方式结合起来的。他们在国家机关内彼此处于严格的上下级关系中并与非党群众保持复杂的个人关系。他们在党内都是平等的，因为这是涉及确定党的主要任务和工作方法问题。共产党员有的直接参加生产，有的参加工厂委员会，有的管理企业、企业托拉斯、辛迪加，有的领导最高国民经济委员会，等等。既然问题涉及党对经济工作的领导，那么党就要考虑——必须考虑——分布在行政和经济部门的不同职位上的全体党员的经验、阅历和意见。我们党的主要的无可比拟的优越性就在于此，它能够每时每刻地通过党员旋工、党员工会干部、党员经理和红色商人的眼睛来观察工业，把所有这些工作人员的经验取长补短地综合起来，确定党对整个经济工作，尤其是对某个具体经济部门的领导路线。

十分明显，这种切实有效的党的领导只有在活跃的积极的党内民主的基础上才能实现。相反，机关化工作方法越是占优势，党的领导就越会被它的执行机关（党委会、常务局、书记等）的行政手段所代替。我们看到，在强调这种方针的时候，一切事情都集中在一小部分人手里，有时集中在书记一人手里，书记可以任免人，发布命令，要人承担责任，等等。在领导上发生这种蜕化现象时，党的主要的无可估量的优越性，即党的多方面的集体经验就失去了意义。领导具有纯粹组织上的性质，常常变成简单的强迫命令。党的机关日益陷于解决苏维埃机关的琐碎任务和问题中去，一天到晚只关心它的日常事务，受着它的影响，结果，党的机关只见树木不见森林。如果说党组织作为一个集体总是比国家机关的任何组织都更富有经验，那么，对于党机关的个别负责人就决不能这样说了。认为书记有了书记这个头衔就能在他的身上体现党的领导所必需的全部知识和本领，这确实是幼稚的想法。实际上，他为自己建立起拥有官僚主义部门、官僚主义情报和书面资料的附属机构，并以这个同苏维埃机构相接近的附属机构，把自己同生气勃勃的党隔离开来。于是，产生了像德国一句名言所说的情况：“你以为你在推动别人，其实是别人在推动你。”苏维埃国家的全部官僚主义作风都浸入到党的机关中来，造成了党机关内官僚主义的发展。作为集体组织的党感觉不到自己的领导，因为它没有实行领导。因此，即使在领导实际上是正确的情况下，也会产生不满或疑惑。但是，这种领导不能长久保持正确的路线，因为它在鸡毛蒜皮的小事情上分散精力，因为它不具有经常的、有计划的和集体领导的性质。这样，官僚主义不仅破坏党内团结，而且削弱党对国家机关的正常作用。这一点常常是那些在党对苏维埃国家的领导作用问题上叫喊得最响亮的人所不注意和不理解的。

列夫•托洛茨基写于1923年12月

载于1923年12月29日《真理报》

原文是俄文

选自《托洛茨基文集》第95-99页

“低估”农民

某些同志采取了非常简单的政治批评方法：他们断言我今天在这个或那个问题上犯了错误，因为我在12年前就在这个或那个问题上犯过错误。这种方法使任务变得无比简单。

今天的问题本身需要就它的全部内容进行研究。但是一个在几年前提出的问题，早已经过详细讨论，有了历史定论，现在重新提出来，就不用煞费苦心了，只需要回忆和诚意就行。

但是我不能说我的批评家们在下面一点上都做得很好。我要用一个最重要的问题作例证。

最近某些集团津津乐道的论据之一是指责——主要用间接方式—我“低估”农民的作用。但是人们在我的反对者那里却无法找到关于这个问题的分析、事实和引证，总之，无法找到任何证据。

通常他们的论证可归结为对“不断革命”论进行影射，引用街谈巷议的三言两语。而在“不断革命”论与街谈巷议之间什么也没有，空洞无物。

至于“不断革命”论，我坚决认为，没有任何理由放弃我在1904、1905、1906年以及后来对这个问题的论述。我现在仍然认为，我当时所发挥的基本思路，从整体来看，比那时许多布尔什维克所写的东西更接近列宁主义的真正实质。

“不断革命”的提法是马克思针对1848年革命所使用的提法。在马克思主义的文献中，——当然不是在修正主义文献中，而是在革命的马克思主义文献中——这个专用语永远享有公民权。弗兰茨・梅林曾引用它来说明1905年到1907年的革命。不断革命的准确翻译是持续革命或不间断革命。这种提法所包含的政治概念是什么呢？

这就是说，在我们共产党人看来，在取得这次或那次的政治胜利之后，在实现这次或那次的社会改革之后，革命没有结束，而是继续向前发展，它的唯一的边界是社会主义社会。因此，革命一旦开始（在我们所参加的革命范围内，尤其是当我们领导革命的时候），我们在任何一个正式阶段上决不半途而废，恰恰相反，当革命还没有发挥完运动的全部可能性和后备力的时候，我们要继续不断地推进革命，当然要与形势相适应。这一点既适用于在一个国家内争取革命的胜利，也适用于国际范围。

这个理论对于俄国就意味着：我们所需要的不是以资产阶级共和国作政治终结，甚至不是无产阶级和农民的民主专政，而是得到农民支持和开辟国际社会主义革命纪元的工人政府。（见列・托洛茨基《总结与展望》）

因此，不断革命的思想与布尔什维主义的基本战略路线是完全一致的。如果说，18年或15年以前看不到这一点是可以理解的，那么现在，在总的原则已经有染满鲜血的历史篇章作证，就不可能不理解它和不承认它了。

在我当时的著作中没有任何“越过”农民的意图。“不断革命”的理论直接导向列宁主义，特别是导向1917年的四月提纲。

然而，事先决定了我党贯穿在整个十月的政策的这个提纲，大家知道，却在现在极端厌恶“不断革命”论的大多数人当中引起了惊慌。

可是，要同那些早已停止读书、一味沉浸在对青年时代的混乱回忆中的同志们讨论这些问题是很不容易的，并且无济于事。但是，那些原来孜孜不倦地学习的同志们和年轻的共产党员们，在任何情况下都不会被深奥的词句或“不断”二字所吓倒，他们将手拿铅笔，认真研读当时赞成或反对“不断革命”的文章，并且尽量从中找到与十月革命有联系的线索，而这是不太困难的。

但是，更为重要的是在十月革命期间和在此以后的实践。那里的每个细节都是经得起检查的。关于我们党采纳“社会革命党”土地纲领的政治选择问题上，在我和列宁之间一点分歧的影子都没有过，这就不用说了，在土地法令问题上也是这样。

不论我们的农民政策在一些具体要点上是对还是错，它从未在我们之间引起过任何意见分歧。正是由于我的积极参加，我们的政策才面向中农。军事工作的经验和结论对这一政策的实施作出了不小的贡献。

此外，在建设一支从农民中征兵并在先进工人的帮助下组织起来的革命军队中，怎么可能低估农民的作用及其重要性呢？

只要查阅一下我们的军事政治文献就足以看出，下述思想过去多么深入人心，这就是认为内战在政治上是无产阶级与反革命为支配农民而斗争，因此，不在工农之间，不在每个团队中，不在每个军事行动地区和全国范围内建立合理的关系，胜利就不能得到保证。

我在1919年3月从伏尔加区呈送中央的报告中，曾拥护更有效地贯彻我们党对中农政策的必要措施，反对当时党内在这个问题上仍然流行的疏忽和轻率态度。

我在一份根据森赫里耶夫组织的讨论所提出的报告中写道：“当前的政治形势——它可能甚至延续很长时间—不过是一种更为深刻的社会经济现实，因为即使无产阶级革命在西方取得胜利，我们将来在社会主义建设中在很大程度上仍要从中农出发，并把他们吸引到社会主义经济中来。”

然而，面向中农的第一种形式（如“关心农民”、“不发号施令”，等等），证明是不够的。人们越来越感到必须改变经济政策，我对部队情绪的观察以及在乌拉尔进行经济视察期间发表的宣言，促使我于1920年2月给中央委员会写道：

“目前按照粮食定额平均征收的政策、征购时的连环保制度和工业品的平均分配政策造成农业生产下降，工业无产阶级涣散，有造成国家经济生活彻底瓦解的危险。”

我提出了一项作为基本实际措施的建议：“用按一定比例的扣除（一种累进税）取代没收余粮以利于增加播种面积或更好地耕作。”\neditor{我刊载此文件的主要部分作为本章的附录。}

我这段话基本上提出了一项相当完整的向农村新经济政策转变的建议。与此相联系，还有如何对待新的工业组织的意见，即一项虽非决定性的，却颇为审慎的建议，但总的说来，这是针对破坏工农业之间一切联系的“总管理局”制度的建议。

这些建议当时被中央委员会拒绝了；请看，这就是在农民问题上的唯一的意见分歧。现在对1920年2月是不是采取新经济政策的有利时机可能会有不同的估计。在这个问题上看法可能不一致，但我个人毫不怀疑，我们定能从这种过渡得到好处。无论怎么说，不可能从我刚刚提到的文件中得出我经常忽视农民，或对他们的作用估计不足的结论。

由于实行粮食征收制和“总管理局”制度，我们陷人了经济死胡同，工会的争论就是因此而发生的。工会“并人”经济机关能挽救局势吗？显然不行。但是，只要“军事共产主义”经济制度继续存在，任何其他措施都不能挽救这种局势。

这些插话式的争论在求助于关于市场的决议——一项没有引起任何意见分歧的极其重要的决议—以前已经停止了。一项以新经济政策为基础的有关工会任务的新决定，是由列宁在第十次和第十一次代表大会期间制订出来的，而且再一次获得一致通过。

我还可以列举几十件其他事实，尽管在政治上不太重要，但都正好能一针见血地反驳所谓我对农民作用“估计不足”的无稽之谈。不过，这种完全不能自圆其说的谬论，专靠欺诈，或者顶多靠糟糕的记忆为依据的谬论，果真需要和可能反驳吗？

＊　　＊　　＊

国际机会主义的根本特点真是“低估”农民的作用吗？不，不是。机会主义的基本特点，包括我们俄国的孟什维主义在内，是低估无产阶级的作用，更确切地说，是对无产阶级的革命力量缺乏信心。

孟什维克反对无产阶级夺取政权的全部论据是：俄国的农民人数异常庞大，起着巨大的社会作用。社会革命党人则认为：农民天生是为了接受他们的领导，并且通过他们来统治全国的。

孟什维克在革命最紧要的关头跟社会革命党人合作，断言农民按其天性注定是资产阶级民主的主要支柱；他们在各种情况下为资产阶级效劳，不是支持社会革命党人，就是支持立宪民主党人。此外，孟什维克和社会革命党人还通过这些合谋把农民捆着手脚送给资产阶级。

可以肯定地说——而这是完全正确的——孟什维克在把农民的作用与资产阶级的作用对比的时候，低估了农民可能起的作用，但是当他们把无产阶级与农民对比的时候，就更低估了无产阶级的作用。前一个低估是从后一个低估产生出来的，是派生出来的。

孟什维克坚决否定无产阶级对农民的领导作用和由此得出的全部推论，即认为无产阶级在农民的支持下夺取政权是乌托邦、幻想和胡说。这就是孟什维主义的阿基里斯之踵。顺便说一下，孟什维克也只有在脚后跟这一点上和阿基里斯相似。

最后，在十月革命前，我们党内反对夺取政权的主要理由是什么呢？真是在于对农民的作用“估计不足”吗？恰恰相反，是在于把农民的作用估计得高过了无产阶级的作用。反对夺取政权的同志们主要是断言无产阶级将会被以亿万农民为基础的小资产阶级分子所淹没。

“低估”一词的本义无论在理论上，还是在政治上都不说明任何问题，因为这不是农民在历史上的绝对分量的问题，而是农民对于其他阶级——一方是资产阶级，另一方是无产阶级——所具有的作用和重要意义的问题。

这个问题可以而且应该提得很具体，就是说，要从各个阶级力量对比变化的角度提出问题。对革命具有不容忽视的重大政治意义的问题（在某种情况下具有决定性意义，但远非到处都如此）就是要弄清：无产阶级在革命时期能否把农民吸引到自己方面来，并且能吸引到什么程度。

这个具有重大意义的问题（在许多国家像在我们本国一样，具有决定性意义，但决非到处都如此）在经济上就是要弄清：执政的无产阶级采取什么措施能成功地使社会主义建设和农民经济协调起来。但是在所有国家和在一切情况下，机会主义的基本特点都是过高估计资产阶级和中间阶级的力量，过低估计无产阶级的力量。

想从农民问题得出一些放之四海而皆准的布尔什维主义公式，既适用于1917年和1923年的俄国，又适用于美国及其农民，还适用于波兰及其大地主，这种企图虽不能说是荒谬的，但却是可笑的。

布尔什维克是从把小块土地归还给农民这一纲领开始的，然后用国有化纲领代替了它，在1917年用社会革命党的土地纲领作为自己的纲领，实行了粮食征收制，后来又用粮食税代替它……但是我们仍远未解决农民问题，并且还必须实行很多改革和转变。

今天的实际任务不能用昨天的经验得出的一般公式来解决，经济组织问题的解决不能只凭求助传统的办法，只靠回忆过去和诸如此类的办法，是不可能确定历史道路的，这不是很清楚吗？

当前的主要经济任务是在工业和农业之间，当然也在工业之中建立一种允许工业发展的相互关系，使危机、冲突和混乱减少到最低限度，并且保证工业和国营商业比私人资本拥有日益增长的优势。

这是一个总题目，它分成许多小题：今后应当采取什么措施在城乡之间，在运输业、金融业和工业之间，以及在工业和商业之间建立合理的相互关系？指定哪些机关执行这些措施？最后需要什么统计数据才能在任何时候制订最适合客观情况的计划和经济核算？显然，每一个问题都不可能事先用任何一般的政治公式来解决，而必须在建设过程中找具体答案。

农民所要求于我们的不是重复阶级关系（结合，等等）的正确历史公式，而是要我们供给他们便宜的钉子、布匹和火柴。

我们只要日益准确地实行登记、组织、生产、出售、检查和改进工作、实行根本改革等措施，就一定能不断满足这些需求。

这些问题带有纲领性和原则性吗？不，因为在这方面缺乏必要的经验和经验的概括，无论是党的纲领，还是党的理论传统都没有束缚我们，也不能束缚我们。

这些问题有巨大的实际重要意义吗？其大无比。这些问题的解决决定着革命的命运。在这种情况下，要按照已经变成抽象概念的党的“传统”来解决每一个实际问题和由此产生的意见分歧，就意味着在大多数情况下抛弃这种传统本身最重要的东西：按照每个问题的全部现实提出和解决它们。

应当结束关于低估农民作用的无稽之谈了。真正需要的是为农民降低商品价格。

附录　粮食和土地政策的基本问题\neditor{此文件译自俄文。——《托洛茨基文选》编者注}

（1920年2月提交党中央的建议）

地主和官家土地已经分给农民。全部政策是反对占有大量马匹和耕地的农民（富农）的。另一方面，粮食政策是建立在征收余粮（超过消费标准部分）的基础上的。这就使得农民只耕种满足自己的家庭需要的耕地。特别是三牛抽一（作为剩余牲口），实际上导致秘密宰牛、肉类的投机买卖以及奶品业的破产。同时，城市的半无产者，甚至无产者移居农村，在那里从事自己的粮食种植业。工业失去劳动力，而农业朝着增加独立自在的粮食种植户方向演变。这就破坏了建立在没收余粮上的粮食政策的基础。如果本粮食年度能够比去年多征购粮食，那是由于苏维埃领土的扩大和粮食机关有了某种改进。但总的说来，国家的粮食后备有枯竭的危险，对此征收机关的任何改进都无济于事。要克服经济衰退的趋势，只有采取下列办法：

1．用按一定比例的扣除（一种累计税）取代没收余粮，以利于增加播种面积或者更好地耕作。

2．供给农民的工业品和农民交纳的粮食量这两者之间要有更为恰当的关系，不仅按乡和村，并且还应当按农户计算。

要吸引地方工业企业参与此事。部分地用工业企业的产品支付农民所提供的原料、燃料和粮食。

无论如何，目前按照粮食定额平均征收的政策、征购时的连环保制度和工业品的平均分配政策，显然造成了农业生产下降、工业无产阶级涣散，有使国家经济生活彻底瓦解的危险。

计划经济

（第1042号）

在目前的口头和书面争论中，第1042号命令突然莫名其妙地引人注目起来。为什么？这是怎么回事？毫无疑问，大多数党员已经忘记了这个神秘编号的意义。我将加以解释。这是1920年5月22日交通人民委员部关于机车修理的命令。此后，又有多少流水从铁道和桥梁底下流过。现在存在的许多问题看来要比我们在1920年组织机车修理是否正确更加紧迫得多。有关冶金、机器制造、特别是农业机械方面新近有许多计划指示。关于计划管理的意义和任务，第十二次代表大会有明确的决议。我们有1923年计划生产的新经验。那么，为什么一个在军事共产主义时期制定的计划，正好现在像罗马戏院里用于表演的救急神一样重新出现了呢？ 救急神的出现是由于它后面有导演，他需要它出来造成高潮。谁是第1042号命令问题导演？为什么他们突然发现自己需要这项命令呢？这是非常难以理解的。你可能会认为，这是死钻历史真相牛角尖的人所需要的一项命令。显然，他们也知道有许多别的问题要比约四年前提出的修理铁路车辆的计划更为重要、更合时宜。但是，如果不在一开始就把第1042号命令说成是一项忽视农民因素、轻视党的传统和企图成立派别的错误命令，使得家喻户晓，人人皆知，要想前进，想制订新的计划并对其正确和成功负责，这可能吗？你们自己去判断吧！乍看起来，1042只不过是个简单的命令编号。但是，你们如果深入研究一下这个问题，就会看出1042这个号码简直就像启示录中的猛兽的象征“666”\neditor{“666”是《新约全书》启示录第13章中使用的一个神秘数字。——《托洛茨基文选》编者注}这个号码。首先必须从砸烂启示录中的兽头开始，然后我们才能从容谈论还没有被四年时光盖没的其他经济计划…… 老实说，最初我本不想花费读者的时间来谈第1042号命令。由于对它的攻击归结起来都是借口和影射，目的是要显示这些耍花招的人所知道的事比所说的要多得多，其实，这个可怜的家伙却是一无所知。从这种意义上说，对第1042号的“指责”与对第1041号的其他指责并没有多大区别……在这里，可能是数量代替质量。任意抹杀事实，歪曲原文，轻视比例，全是一大堆语无伦次的废话。为了弄清意见分歧和过去的错误，需要恢复当时局势的本来面目。我们能为它抽出时间吗？即使能做，但在许多根本错误的暗示和指责被忽视以后，是否值得对“第1042号命令”的重新出现作出反应？ 经过考虑以后，我认为有必要这样做，因为我们在这里遇到一种……轻率地和欺诈地进行指责的典型例子。第1042号命令事件不是发生在思想领域，而是生产领域中的一个重大事件，因而要用数字和重量来衡量。收集可靠的生产情报和报告真实情况，是比较简单和容易的。采用简单的细心办法就能指导那些关心这个问题的人们，因为向他们表明他们正在谈论一些自己不知道和不理解的事是非常容易的。如果从这个具体的和确切的例子知道救急神只不过是一个不老实的滑稽小丑，也许能帮助一部分读者识破其他“指责”后面的把戏。不幸的是，这种指责空洞无物，很难像第1042号命令那样加以证实。 我在解释这一事件时，将竭力使自己不局限于历史资料，并且不把第1042号命令与计划生产和管理的问题联系起来。我将提出的几个具体例子也许能使事件稍为清楚一点。 关于机车修理和为此目的有组织地利用铁路管理局和国家在这方面的力量和资源的第1042号命令，是由今天仍在铁路管理局担任要职的优秀专家花了很长时间制订出来的。第1042号命令在1920年7月1日正式执行，实际上在5-6月间就开始贯彻了。这个计划不仅涉及各条铁路线的蒸汽机车库，而且涉及国民经济委员会的有关工厂。我们在下面列出了一张说明计划执行情况的比较表，一方是铁路蒸汽机车库，另一方是国民经济委员会工厂。我们的数字是转述基本运输委员会按期呈报劳动国防委员会并由国民经济委员会和交通人民委员部的代表签署的可靠的官方资料。 表格\neditor{鉴于计划执行所取得的成绩，从10月起定额提高了28%。}\neditor{国民经济委员会的工厂在供应铁路蒸汽机车库的原材料和各种备件时，只完成它们原定计划的30%。} 可见，由于加强了交通人民委员部蒸汽机车库的工作，从10月开始，生产定额每月可增长28%。并且，1920年下半年几乎超额完成计划的130%。1921年前四个月的计划完成情况略低于100%。但是，此后在捷尔任斯基\neditor{捷尔任斯基，费・埃・（1877—1926）——十月革命后任全俄肃反委员会主席。1921年起任交通人民委员，1924年起任最高国民经济委员会主席、中央政治局候补委员。——《托洛茨基文选》编者注}领导下，超出交通人民委员部权限的问题干扰了计划的执行：一方面是由于修理工作本身缺乏所需的原料和粮食供应，另一方面是由于燃料奇缺，甚至现有的机车也不能利用。结果，劳动国防委员会为了1921年的平衡，在1921年4月22日的一项命令中决定大量减少第1042号计划原定的机车修理定额。交通人民委员部在1921年后8个月的工作中完成了80%，而最高国民经济委员会只完成削减后计划的44%。 第1042号命令在上半年即运输最紧张时期执行的结果，曾在苏维埃第八次代表大会的提纲中予以宣布，得到中央政治局的批准。其内容如下：

“这样，修理计划不仅对铁路蒸汽机车库，而且对最高国民经济委员会为运输业开工的各工厂都带有明确的暂时性质。原定耗费大量劳动并经基本运输委员会批准的修理计划仍然按照一种很不相同的比例在铁路蒸汽机车库（交通人民委员部）和各工厂（最高国民经济委员会）中执行：当时蒸汽机车库的大修和小修——用平均机修单元表示——在这一年从修车258辆增至1000辆以上，即增加了两倍，这等于月修计划完成130%，而最高国民经济委员会却只按交通人民委员部与基本运输委员会商定的原计划三分之一的比例供应原料和各种备件。”

但是我们看到，在这段时间以后，第1042号命令所提高的定额却因缺乏原料和燃料而不能完成。顺便说一下，刚从这几句话知道这个事实的批评家会说：这正好证明命令是错误的！必须对他们这样回答：第1042号命令管机车修理，但不能干预其他命令和机构所控制的冶金和采煤等生产。第1042号命令不是万能的经济计划，而只是一项交通计划。 但是人们要问，难道它不需要与燃料和金属等资源协调一致吗？当然需要。正因如此，基本运输委员会成立时，才在同等基础上吸收交通人民委员部和最高国民经济委员会的代表参加。计划是按照最高国民经济委员会的代表们宣布所能供应的某种原料的指示而制订出来的。因此，如果有计算错误，责任完全在最高国民经济委员会。 可能，毕竟那是批评家们所要说的话？这值得怀疑，很值得怀疑！这些“批评家”只是在历史真相不抛弃他们的时候，才对它表示最大的关心。在这些放马后炮的批评家当中，有些人原是当时最高国民经济委员会管理工作的负责人。他们在自己的批评中简直把人称搞错了。这倒是可能发生的。另外，应当指出，当时预报采煤和冶金生产等等要比现在困难得多，这是情有可原的。如果说，交通人民委员部关于机车修理的预报相当准确，国民经济委员会无法与它相比，那是因为至少在这一点上，铁路管理更加集中，更有经验。我们很容易承认这一点。尽管如此，这丝毫不能改变计算错误全应归咎于最高国民经济委员会这一事实。 这个促使计划定额降低，但未使计划本身作废的错误表明，它既未直接也未间接涉及第1042号命令，而这项命令在本质上是带方向性的，并且规定可以根据经验定期加以改变。生产计划的检查是实现计划最重要的手段之一。从上面我们看到，由于交通人民委员部蒸汽机车库的生产能力在采取若干措施以后，证明比人们所设想的要高得多，第1042号命令的生产定额从1920年10月起已经提高了28%。我们还看到，因为发生了上述人民委员部不能控制的种种情况，这些定额从1921年5月起急剧降低了。但是，这些标准的提高和降低都是紧随着一个以第1042号命令为基础的明确计划而实现的。 这是对一个方向性计划的最高要求。当然，最初几个月即上半年的数字最有意义，以后的数字只有理论意义。参加制订这项命令的人，当时谁也未曾料到它能坚持执行四年半之久。当证明它能提高定额时，所设想的期限减为三年半。由于原料缺乏，期限再次延长。但是，在运输功能起最关键作用的时期（1920年底至1921年初），证明它能适应现实，机车修理工作能按明确的计划完成，增长4倍，使铁路避免了一场大灾难，这是尽人皆知的。 我们不知道，我们尊敬的批评家是用哪些理想计划来与第1042号命令作对比的。在我们看来，它应当与命令颁布以前的形势作对比。在那些日子里，机车分给要求为自己运粮的各个工厂。这是一项造成运输瘫痪和大量浪费修车劳动的致命措施。第1042号命令实现了统一，建立了一套机车定量定厂制度，使车辆修理基本上不再依靠工人阶级的分散努力，而是依靠比较精确的登记人力和资源的交通管理办法，从而使修理工作采纳了各种合理组织劳动的因素。第1042号命令的原则上的重要意义就在于此，至于计划数字与完成数字是否相符，与此毫无关系。然而，正如我们上面所说，这方面的情况也同样是很好的。 自然，事实已被忘记，人们可以随意谈论1042计划，满以为无人会想去查对它，无论如何总会挑出一些毛病。但是在那些日子里，这件事非常清楚，是无可否认的。证据不胜枚举。我们将选择其中的三处，作者虽然不同，但各有典型特点。 6月3日《真理报》对运输情况的评价如下：

“……现在，运输功能在某些方面已有改进，任何一个观察家，甚至一个肤浅的观察家都能证实，现在有了某项命令，尽管是初步的命令，但以前未曾有过。因为这是第一次制订了一个准确的生产计划，给各车间、各工厂和各蒸汽机车库分配了明确的任务。这是革命以来第一次在现实生活中有了完善和准确的登记全部生产潜力的办法。从这一方面来说，托洛茨基签署的第1042号命令是我们在运输领域工作中的转折点……”

也许有人反对说，这个证明不过是由尼・布・署名所写的一种表示期望的评述，只是布哈林的意见。我们不争论这一点。然而，《真理报》在这段话中承认，车辆修理工作已经开始贯彻这项指令。 但是，我们将提出一个以半年经验为根据的更有权威的证明。列宁在苏维埃第八次代表大会上说：

“……你们已经从叶姆沙诺夫和托洛茨基两位同志的提纲中看到，我们在恢复运输业方面制订了一个为期多年的切实计划。实现第1042号命令预计为五年，在五年当中我们能够恢复我们的运输业，减少待修机车的数量；我要强调一下，提纲的第九条指出我们已经把这个期限缩短了，这也许是最困难的事情。

预计要多年才能实现的大计划一订出来，往往会有一些怀疑分子出来说：‘我们哪能去预计许多年的事情，能完成现在要做的事情就不坏了。’同志们，必须善于把这二者结合起来。没有一个长期的旨在取得重大成就的计划，就不能进行工作。运输工作的明显改进表明，实际情况正是如此。我提醒你们注意提纲第九条的一个地方，那里说恢复运输业的期限原定为五年，但是现在已经缩短，因为我们正在超额完成工作；期限现已确定为三年半。其他经济部门也应当这样工作……“\neditor{《列宁选集》1995年第3版第4卷第359—360页。——《托洛茨基文选》编者注}

最后，在第1042号命令颁布一年以后，我们读到了捷尔任斯基在1921年5月27日签署的一项命令《交通人民委员部未来工作的基础》：

“鉴于降低第1042号命令和第1157号命令\neditor{一项专管汽车修理的命令。——《托洛茨基文选》编者注}的定额——计划经济的第一项卓越经验——是暂时的，是由我们正在经历的燃料危机引起的……采用保养和维修工具材料和车间的必要措施是恰当的。”

这样，铁道部门的新领导人（接替叶姆沙诺夫）在有了一年经验和被迫降低修理工作定额之后，承认第1042号命令是“计划经济的第一项卓越经验”。我非常怀疑，事过境迁很久的历史，尽管只涉及铁路车辆的修理，现在还会被人歪曲。不管怎么说，目前有几个人正热衷于这类“修理”，力图歪曲昨天的历史，使它适应眼前的“需要”。然而，我并不认为这种修理工作（也是按“计划”进行的！）有任何社会效用，或者，从长远来看会产生任何确实的成效。 诚然，马克思说过革命是历史的火车头……但是，铁路的火车头可以修补，历史的火车头却不能这样做，尤其是不能颠倒日期。拆穿来说，这些修理历史的企图都叫伪造\neditor{为了搅乱问题，你们当然可以不顾事实和数字而谈论运输工会中央委员会或外国机车订货。因此，我认为需要指出：这些问题彼此没有联系。第1042号命令是在叶姆沙诺夫领导之下，然后在捷尔任斯基领导之下继续管理修理工作的，因而运输工会中央委员会的组织已经完全改变。谈到订购外国机车，我不愿背着交通人民委员部并且不顾第1042号命令及其执行情况来解决和实现这类业务。顺便问一下，难道有人会对此提出异议吗？}。

＊　　＊　　＊

我们已经看到，各有关经济部门的协调，现在提出的国家计划委员会在更大规模上和更系统地提出的任务，基本运输委员会都是局部地和摸索地完成的。我们所举的例子同时说明了计划经济的任务和困难在什么地方。 无论大小工业部门或任何企业，如果没有规划，就决不能合理地分配它们的资源和力量。同时，所有这些局部计划都是有关联的，它们是互相依赖互相制约的。必须把这种互相依存关系作为制订计划和执行计划的基本准绳，也就是说要在已获得的成果的基础上对计划定期核实。 一个制订了多年的计划最后证明它是不能实现的，嘲笑这些计划是容易的。这样的计划多得很，经济幻想在经济中没有地位就更不用说了。但为了要制订合理的计划，不幸的是还必须从最简单和粗略的计划开始，正如要得钢刀必须先从石斧开始一样。 需要直说，直到今天还有许多人对计划经济问题抱有幼稚的想法。他们说：“我们不需要这样多（？！）的计划。我们有了一个电气化计划，让我们实现这个计划就够了！”这种理解表明对这个问题缺乏最起码的知识。电气化远景计划完全从属于工业、运输业、金融业以及最后还有农业等主要部门的远景计划。所有这些局部性计划必须首先根据我们现在所拥有的我国经济资源和经济潜力的资料互相协调一致。 正是这样一个协调的总计划，例如一个年度计划（包括三年或五年计划等等的特殊计划的年度部分，并且只代表能实现的设想），才能够而且应该成为保证计划的执行和在执行过程中作出必要调整的主管机关在实践中的根据。这样一种领导具有一切必要的灵活性和行动自由，不致蜕化（也就是不应蜕化）为一系列临时应急行动，因为这种领导方法有一个合理的有关整个经济过程的总概念作为依据，而在作出必要的调整时，它会努力使经济计划完善化，并根据物质情况和资源使其具体化。 这就是国家经济计划最一般的方式。但是市场的存在使这种计划的执行变得异常复杂化。在边远地区，国家经济会与小农经济结成联盟或者至少试图与它结成联盟。结合的直接工具是轻工业产品和部分中型工业产品的贸易，直接为国家（为军队、运输业和国营工业）服务的重工业只是间接地、局部地或附带地参与贸易。农民经济是不受计划控制的，但是它受自发地发展的市场的影响。国家能够而且也应该对农民经济施加影响，推动它前进，但国家还绝对没有能力根据单一的计划把农民经济纳人轨道。要做到这一点还需要好多年（恐怕首先要依靠电气化）。在下一个时期（这是我们实际上最感到兴趣的），我们将有一个计划国营经济，使国营经济与农民市场更加紧密地结合起来，其结果则是国营经济在发展过程中越来越适应农民市场的需要。虽然这个市场自发地发展着，但国营工业并不是自发地适应这个市场。相反地，我们在经济组织上的成就，主要取决于我们能够在多大程度上通过对市场情况的确切了解和正确的经济预测成功地根据明确的计划协调国营工业与农业的关系。各国营工厂或各托拉斯之间的一定程度的竞争，丝毫也不能改变这样的事实，即国家是所有国有化工业的所有者，国家作为一个所有者、管理者和经理，在对待农民市场的关系上是把它的全部财产看作一个整体的。 显然，对农民市场不可能作精确的预计，正如我们不可能精确预计世界市场的情况一样，因为我们同世界市场加强联系主要是通过输出谷物和原料，单单因为收成等等情况的变化无常，估计的错误就在所难免。这种差错将通过市场以局部的或者甚至普遍的产品不足、混乱和危机的形式表现出来。虽然如此，只要更加认真地把计划经济推行到国家经济所有部门中去，使这些部门不断地统一步伐，那么这些危机就不会尖锐和持久，这是很明显的。如果说布伦坦诺派（德国经济学家路约・布伦坦诺\neditor{布伦坦诺，路・（1844—1931）——德国经济学家，讲坛社会主义的主要代表人物之一。——《托洛茨基文选》编者注}的信徒）和伯恩施坦的学说——根据这个学说，资本主义托拉斯的统治可以“调节”市场从而使工商业危机成为不可能——是根本错误的话，那么把它应用到工人国家方面则是完全正确的，因为这个国家是托拉斯的托拉斯和银行的银行。换言之，在我国经济中，国营经济与私人活动相比，危机范围的扩大和缩小是它们是否取得成就的最清楚和最正确无误的晴雨表。在国营工业争取控制市场的斗争中，计划经济是我们的主要武器。没有它，国有化本身就会成为经济发展道路上的一个障碍，而私人资本将不可避免地破坏社会主义的基础。 所谓国营经济，我们所指的除工业之外，当然还有交通运输、对外贸易、国内贸易和金融事业。这一整个“综合体”—就其整体及其各个部分而言——是在适应农民市场和适应作为纳税人的个体农民。但是这种适应有其基本目的，那就是提高、巩固和发展作为无产阶级专政基石和社会主义基础的国营工业。如果认为有可能孤立地发展这个“综合体”的某一部分——不论是运输和金融或任何其他部分——并使其臻于完善，那就大错特错了。它们的进步和它们的退步都是紧密地互相依赖的。因此，国家计划委员会是具有巨大的原则意义的，它的作用在我们当中还很难为人所理解。 国家计划委员会必须调整国营经济中的一切基本因素，也就是说有系统地统一并指导国营经济中所有的基本因素，使它们与国民经济，也就是主要与农民经济保持正常的关系。国家计划委员会所关心的主要目标必须是发展国营（社会主义）工业，正是从这个意义出发，我说在国营经济综合体当中，“专政”权必须掌握在工业手里，而不是在财政金融手里。当然，正如我已指出的那样，“专政”这个字眼的意义在这里是极其有限和有条件的：这是用来与财政金融所要求的“专政”的相对提法。换句话说，不仅对外贸易，而且还有恢复稳定的货币，都必须严格服从国营工业的利益。当然不用说，这决不会是针对结合关系的。相反地，只有通过这种办法，我们才能逐渐顺利地把这种“结合”从纯修辞的范围转入经济现实的范围。如果说，这样提出问题就是“忽视”了农民，或者说让国营经济独揽一切就不符合整个国民经济的状况，那真是荒谬透顶，无论怎么说也是不能令人信服的。 下面是我向第十二次党代表大会所作的报告中的一段话，它最有力地说明，下一阶段所期望的是一种什么样的工业高潮，谁需要这样一种高潮：

“我说我们曾有过亏损。这不仅是我个人的意见。权威的经济部门负责人有同样的看法。我建议你们看一下为代表大会的召开而出版的哈拉托夫\neditor{哈拉托夫，阿・巴・（1896—1938）—十月革命后曾在粮食、交通、教育、出版等部门工作，普列汉诺夫国民经济学院院长。——《托洛茨基文选》编者注}同志的《论工资》这本小册子。李可夫\nauthor{李可夫，阿・伊・（1881一1938）——十月革命后任内务人民委员、最高国民经济委员会主席、人民委员会劳动国防委员会副主席、苏联人民委员会主席、联共（布）中央政治局委员等职。1928—1929年同布哈林一道反对斯大林的路线。1937年3月被捕，1938年3月被处死。后平反。-—《托洛茨基文选》编者注}同志为它写了一篇序言说：‘在进入新经济政策第三年的时候，必须承认前两年所取得的成就还是不够的，我们甚至未能完全制止固定资金和流动资金的减少，更谈不上向积累资金和提高共和国的生产力过渡了。在这个第三年应该使我国工业和运输业的主要部门成为盈利的部门。’这就是说，李可夫同志断定我们的固定资金和流动资金在这一年中仍在继续减少。他说：‘在第三年应该使我国工业和运输业的主要部门成为盈利的部门。’我本人非常赞同李可夫的这种愿望，但是，根据我们在这第三年的工作成就来看，我不抱他那样的乐观希望。我不相信我国工业的基本部门在第三年能够盈利，我还认为，如果我们能在新经济政策第三年首先估计出我们的亏损比我们在第二年的情况好一些，并且能够证明我们的工业、运输业、燃料业和冶金业等最重要部门在第三年的亏损将低于第二年，那就不错了。这里最重要的是要造成一种发展趋势，并且帮助它扩展下去。如果我们的亏损减少，工业增长，我们就会成功，我们就会取得胜利，也就是说，能够盈利。但是这种曲线必须向有利于我们的方向发展。”

所以，硬把这个问题归结为发展速度，并且几乎靠“激情”来决定……是很荒谬的。实际上这是一个发展方向问题。 但是，要同那些把每一个明确具体的新问题说成是早已解决的一般问题的人进行争论是很困难的。我们必须使一般公式具体化，而这是我们许多争论的要点：我们必须从提出结合的一般公式谈到更具体的“剪刀差”问题（第十二次党代表大会），从“剪刀差”问题谈到有效地和有计划地调整各种左右价格的经济成分的问题（第十三次党代表大会）。用老布尔什维克的术语来说，这是反对经济“尾巴主义”。不取得这种思想斗争的胜利，就不可能取得任何经济上的成就。\nauthor{我们再一次奉劝所有热衷于这个问题的同志们重读一下，并且如果可能的话，仔细研究一下党的第十二次代表大会关于工业问题的争论。} 铁路车辆的修理在1920年不是一个完整的经济计划的组成部分，因为当时尽管有官僚主义总管理局建立的摩天大楼，但还不可能有像目前这样的计划。制订计划这种杠杆被应用于运输业中，就是说应用于当时陷入最严重险境和濒于彻底崩溃边缘的经济部门。这就是我们那时提出这个问题的原因。我们在提交第八次苏维埃代表大会的提纲中说过：“在整个苏维埃经济现在所处的情况下，当一个简单计划的制订和执行，在大多数与这个未来计划有密切关系的部门还是凭经验取得一致的时候，铁路管理局要根据一种必须事先订出来的简单经济计划的资料来编造自己的修理和管理计划是绝对不可能的。”运输业由于有修理计划而得到改进，不再是负值，但又碰到了其他“负值”：冶金、粮食和煤炭。根据同样的原因，第1042号计划在其发展过程中提出了总经济计划的问题。新经济政策改变了提出这个问题的条件，因而也改变了解决它的方法。但是问题本身仍然非常尖锐。许多决定反复重申需要成立作为苏维埃经济总参谋部的国家计划委员会，就是明证。 不过，我们还要回头细谈这个问题。因为各项经济任务需要进行单独的和具体的检查。 我希望，我刚才举出的历史事实已经说明，我们的批评家重新翻出第1042号命令是枉费心机。这项命令的命运所证明的与他们所希望证明的恰好背道而驰。由于我们已经知道他们的手法，我们预料他们会大声疾呼：“翻出这些老问题，检查四年前颁布的命令有什么用！”要满足决心不惜一切代价修补昨天的历史的人是极难的。但是我们不打算满足他们。我们相信读者不会对编造历史感兴趣，而是努力发现真理，把它消化成自己的经验，并在此基础上继续进行建设。

列夫•托洛茨基写于1923年12月

载于1943年在纽约出版的英文版《新方针》一书

　

选自《托洛茨基文集》第100-133页

论军队和其他方面的因循守旧

一

近一年来，我不止一次就军队中存在的一些不良现象口头地或书面地同部队干部交换过意见，这些不良现象总起来可以叫做因循守旧的顽症。在上次陆海军政治工作人员代表大会上，我相当详细地谈过这个问题。但是，问题是如此严重，以致我认为在我们一般的报刊上谈一谈也未尝不可，何况患这种病症的决不只限于军队。

因循守旧与官僚主义是很近似的，甚至可以说，因循守旧只不过是官僚主义的一种表现。当人们习惯于一种形式而不考虑其内容，洋洋得意地使用现成的词句而不思考其含义，习以为常地下达命令而不问其是否适当，或反之，害怕每一个新鲜词语，害怕批评，害怕主动精神，害怕独立自主精神，那么这就是说，最危险的因循守旧顽症已侵蚀到各个方面了。

在军队政治工作人员会议上，我列举了我们部队的一些历史论著作为初看起来无可指责的因循守旧的例子。出版这些论述军、师、团的战史的书籍这一事实，本身无疑是难能可贵的。它证明，红军部队通过战斗和学习不仅在组织上，而且在精神上已形成为富有生命力的机体，并对自己的过去产生了兴趣。但是，应当承认，这些历史论著很大一部分是按照“胜利之雷震天响”这种调子写出来的。

更直截了当地说吧，有些论述我们红军部队的小册子，简直像是在写已经寿终正寝的近卫军团和近卫军重骑兵团的历史。毫无疑问，这种比喻会引起社会革命党—孟什维克和所有白卫军报刊兴高采烈的狂叫。但是，如果我们因害怕给敌人以可乘之机而拒绝自我批评，那我们就是完全无用的废物。从使人清醒的自我批评中得到的好处，比起由唐恩或切尔诺夫（1）叼去我们作坊的一些垃圾而造成的损失要大得多。就让所有笃信宗教的（和不笃信宗教的）、一听到自我批评就丧魂落魄（或到处散布惊慌失措情绪）的老太婆也都知道这一点吧！

当然，我们的团、我们的师以及我们全国都有权为自己的胜利感到骄傲。但是，我们获得的不光是胜利，获得这些胜利的途径也不是笔直的，而是十分曲折的。我们在国内战争中有许多伟大的英雄主义业绩，在多数场合，这些业绩是无名的、集体的，所以尤为伟大；但是也有一些软弱、惊慌、怯懦、无能甚至变节的现象。如果真实而生动地叙述我们每一个“老的”团队（四五年已经可算是老革命了）的历史，也就是尽量按照它在战场上和营房里的实际情况加以叙述，那是非常动人和有教育意义的。然而，我们看到的却不是这样，而往往是英勇的传奇故事，这种故事正是因循守旧的典型。你看：在我们队伍里，人人都是英雄，个个勇往直前，敌人总是数量上占优势，我们所有的命令都是高明的，执行得都很圆满，如此等等。谁要是认为，用这种办法就能在自己心目中抬高武装部队，就能对青年的教育产生良好的影响，那他显然已经沾染上因循守旧的恶习了。实际上，这种军事文牍主义的浪漫作品搞得再好也不会留下什么印象，也就是说，红军战士在阅读或倾听这种“故事”时，会像他父辈听圣徒传一样，听起来很有教益，很壮丽，但对实际生活却不适用。亲自参加过国内战争的年龄大一点的人，或者比较机灵一点的人会对自己说：嘿，打仗的事要不掩人耳目，要不撒谎，显然是不行的。比较幼稚、比较单纯、对一切都信以为真的人会对自己说：“我这个人不行，哪能同这样的英雄相比呢……”因此，他的精神不是振作起来，而是低落下去了。（2）

历史的真实性对我们来说，绝不仅仅具有历史意义。要知道，我们需要这些历史论著，首先是把它作为教育的手段。如果说一个年青的指挥员对过去的事情习惯于以假充真，那他一定会在自己的实际生活中，甚至在战斗活动中如法炮制。譬如说，在他的战线上出现了失利、疏忽或混乱，能不能据实报告呢？应该报告！但是，他所受的教育是因循守旧，同他在本团历史中所读到的英雄相比，他不愿意往自己脸上抹黑，或者说，他的责任感已经衰退，于是他就抹杀事实，也就是歪曲事实，使上级甚至更高的上级机关陷于迷误。下面谎报情况最后不可能不导致上面发布错误的命令和指示。最后，最坏和最可恶的是指挥员干脆不敢向上级报告真情。因循守旧在这里得到了最恶劣的表现：为讨好而撒谎。

在军事上，如像在革命事业上一样，最伟大的英勇精神是老实和负责的英勇精神。在这里，我们谈论老实并不是从某种抽象的道德观点出发的：什么一个人在任何时候都不应该说谎和欺骗自己亲近的人。在存在着利害冲突、斗争和战争的阶级社会里，这种理想主义的原则纯粹是伪善。尤其是在军事上，如不用诡计、伪装，不出其不意，即不进行欺骗，那是不可思议的。但是，为了人们献身的事业而有意识地、预谋地欺骗敌人是一回事；而由于虚伪的自尊心，或者为了讨好和献媚，或者纯粹受了扼杀责任感的官僚主义的因循守旧的影响，危害事业地作“一切顺利”的谎报，则是另一回事。

二

为什么我们现在谈起因循守旧来了呢？在革命的头几年，这方面的情况怎样呢？我们在这里依然以军队为例，但是，读者自己会对我们其他各方面的工作进行必要的类比，因为在阶级及其政党、国家、军队的整个发展过程中，都有某种类似的现象。

我们新的指挥人员是由革命家、战斗队员、游击队员配备起来的，他们进行了十月革命，已有一定的经历，更主要的是已形成了自己的性格。这些指挥员的特点，不是独立性不足，而是独立性有余，或者更确切地说，是对协同动作和严格纪律的必要性认识不足（“游击习气”）。在军事建设初期充满着反对各种军事“独立性”、争取建立正确的关系和严格纪律的斗争。在这方面，国内战争年代是一次重要的，有时甚至是严酷的锻炼。结果，在这第一批优秀的革命指挥员中，能使个人的独立性和纪律性之间保持必要的平衡。

在喘息年代，我们年青的指挥人员完全是通过另一种途径成长起来的。一个未来的指挥员在青年时期进入军事学校，他既没有革命的经历，也没有战斗的经历，他是一个新手。他不是像老一辈那样建设红军，而是参加红军这个已经有了内部制度和传统的现成组织。这同青年党员和近卫军党员之间的相互关系有着明显的相似之处。正因为这样，把军队的战斗传统或党的革命传统传给青年的方法，具有很大的意义。没有继承，也就没有传统，因而也就不能稳步前进。但是，传统不是死的教条或因循守旧的浪漫精神。把传统背得烂熟是不行的，像领悟福音书那样去领会它也不行，单纯相信老一辈的“真话”，也是不行的，传统需要通过深刻的内心修养来获得，需要独立地、批判地去研究，需要积极地去掌握。否则，整个房子就等于建立在沙滩上。我曾经描绘过那些“老近卫军战士（通常是二三流的），他们仿照法穆索夫（3）的榜样给青年人灌输传统，说什么”你们最好跟老年人学习，比方我，或者已故的大叔……“而无论是向这位大叔，或者向他的侄子都是什么好东西也学不到的！

毫无疑问，我们老一代指挥人员对革命事业确实建立了不朽的功绩，在部队青年的心目中，他们的威望很高。这很好，因为这保证了高级和下级指挥人员之间牢不可破的联系——既保证了指挥员之间的联系，也保证了指挥员与红军士兵群众之间的联系。但这里有一个不可缺少和极端重要的条件：老一代的威望无论如何也不应使年青一代失去个性，更不应使他们感到恐惧。

在部队比在其他任何地方都更容易、更喜欢规定这样的原则：不许说话，不许议论！但是，即使在部队里，这种“原则”也像在其他地方一样，是极为有害的。主要的任务在于：不要阻碍，而相反，要帮助年青指挥员形成自己的见解，自己的志向，自己的个性，这种个性是真实的独立性与自觉的纪律性的结合。光知道说“是”的那种指挥员以及一般的人，是毫无用处的。老讽刺作家萨尔蒂柯夫形容这种人说，他们“说来说去只会说是、是、是……”。由这种人（唯唯诺诺的人）执掌军事行政机关（即全部军事办公机构），也许不无成就，至少表面上是如此。但是，军队是战斗的群众性组织，它需要的不是阿谀奉承的官吏，而是充满责任感的、有道德修养的人。这种责任感使他对每一个重要问题都能提出自己的真知灼见，都能无畏地用一切办法坚持自己的意见，而又不违背正确理解的，即非官僚主义地理解的纪律和行动的一致。

红军的历史，正如它的各个部队的历史一样，是老一代指挥人员与年青一代指挥人员之间建立相互了解和继承性联系的最重要的办法之一。正因为如此，在这里特别不能容忍官僚主义的圆滑、涂脂抹粉的装饰和其他各种一文不值的、臆想的、虚伪的、无谓的主意。需要的是批评、检验事实、独立思考、用自己的头脑来分析过去和现在、独立的性格、责任感、对待自己及自己的事业抱老实态度。所有这一切都是因循守旧的死对头。让我们把因循守旧从一切角落扫除、驱逐并烧毁吧！

列夫•托洛茨基写于1923年12月2日

载于1923年12月4日《真理报》

原文是俄文

选自《托洛茨基文集》第133-137页

注　　释

（1）切尔诺夫，维・米・（1876—1952）——俄社会革命党领袖和理论家之一。1917年任临时政府农业部长。1920年逃往国外。——《托洛茨基文选》编者注

（2）当然，喜欢编造“提高我们声望”的谎言的人，不仅在军事方面有，而且到处都有，甚至艺术领域里也有。请看。他们把批评和自我批评看成是摧残他们意志的“酸溜溜的东西”。大腹便便的庸人，需要伪古典主义的慰藉而厌恶批评，这我们是早就知道的。但是，这同我们革命军队、革命政党是完全不相称的。青年一代应该毫不留情地去掉这种情绪。

（3）俄国作家格利鲍耶陀夫的喜剧《聪明误》中的人物，农奴制时代的一个贵族，以自信自满著称。——《托洛茨基文选》编者注

论结合

（准确点：论结合与谣言）

近几个月来，党内一些同志已经几次问我，在农民问题上我的观点有什么特点，我的观点同列宁同志的观点究竟有什么区别。另外一些同志把这个问题提得更明确，更具体，他们问：我“低估”农民及其在我国经济发展中的作用，因此对无产阶级和农民在经济上和政治上的结合没有给予应有的重视，这是真的吗？向我提出这些问题的既有口头的，也有书面的。我极其困惑不解地问道：“你们怎么会有这种看法呢？你们根据什么事实这样说？”在这种情况下，他们回答说：“问题正在这里，我们不了解实情，但有传闻。”

起初我并不重视这些话。但是我最近又接到一封信谈到这个问题，这就使我不得不加以考虑。这些传闻从何而来呢？我突然想起，四五年前在苏维埃大地上曾极为广泛地流行过这类传说。那时说得比较简单：列宁支持农民，而托洛茨基则反对。经过回忆，我找出了刊载在报纸上的两份关于这个问题的讲话：一份是我的，载于1919年2月7日的《全俄中央执行委员会消息报》，一份是列宁同志的，载于2月15日的《真理报》。列宁同志直接回答了农民格・古洛夫的来信，这位农民谈到有一种（下面我援引列宁同志的话）“流传的谣言，什么列宁同托洛茨基不和，什么他们恰恰在中农问题上有很大分歧。”\neditor{《列宁全集》第2版第35卷第469页。——《托洛茨基文选》编者注}

我在信中讲述了我们农民政策的一般性质，讲述了对富农、中农和贫农的态度，并在信的结尾写道：“关于这一点，在苏维埃政权里，过去和现在都没有任何分歧。但是反革命分子的处境愈来愈糟，他们无可奈何，只好欺骗劳动群众，说什么存在着从内部分裂人民委员会这样一种虚假的斗争。”

列宁同志的文章是在我的信发表后过了一星期才发表的，其中讲道：“托洛茨基同志说，关于我同他（在农民问题上）有意见分歧的谣言，是地主和资本家，或者是有意和无意当了他们帮凶的人所散布的耸人听闻的无耻谎言。从我这方面来说，我完全肯定托洛茨基同志的声明符合事实。”\neditor{同上。黑体是托洛茨基加的。——《托洛茨基文选》编者注}

但是，正如我们看到的，谣言是不会轻易消逝的。关于这一点，甚至有一句法国谚语说：“造谣中伤，造谣中伤，结果总会造出点名堂，”现在，这类谣言当然不是为地主和资本家效劳的，因为自1919年以来，在将近五年的时间里，这伙人在我们这里已经减少了。然而却出现了耐普曼，在农村则出现了商人和富农。毫无疑问，他们特别感兴趣的是在共产党对待农民的态度问题上制造混乱和纷争。要知道，正是富农、收购商、新商人、城市经纪人在市场上寻求同农民的结合（农民是粮食的生产者和工业品的购买者），妄图把苏维埃国家机关排斥在这一结合之外。要知道，现在的主要战斗正是沿着这一条线展开的。政治在这里也是为经济利益服务的。应该想到，个体经纪人为了寻求同农民的联系和取得农民的信任，会很乐意去沿用旧时地主的谎言并使之流传起来，只不过干得小心谨慎一点而已，因为这时苏维埃政权已经比较巩固了。

无产阶级和农民，或者说国营工业和农业在经济上的相互依赖关系，早已在列宁同志的著名文章《宁肯少些，但要好些》中，做了清楚、明了而又详尽无遗的阐述。没有必要提起注意或者引用这篇文章。不这样做大家也都记得。文章的基本思想就是这样。在最近几年中，我们既要把苏维埃国家保持为工人国家，又要千方百计地使它适应农民的需要、需求和能力；既要把苏维埃工业保持为国营的即社会主义的工业，又要千方百计地使它一方面适应农民的市场，另一方面适应农民的纳税能力。只有这样，我们才不致打破苏维埃国家本身的平衡，直到资本主义国家的平衡被革命打破为止。不要到处高唱“结合”这个词（尽管这个词本身是好的），而要在实际上使工业适应农业的基础，这样才能真正解决我国经济和政治的中心问题。

这里我们接触到“剪刀差”的问题。使工业与农民市场相适应，这首先就向我们提出一个任务：竭力降低工业品的成本。然而，成本不仅取决于生产工业品的工厂的工作，而且取决于国家工业、国家运输业、国家财政、国家贸易机关的整个组织工作。如果工业的各个部门不相适应，比例失调，那就意味着国家有很多呆滞资本，这给整个工业带来压力，使每一俄尺印花布、每一盒火柴的价格上涨。好比一个用不同长度的木板制成的木桶，若向这个木桶里灌水，至多能灌到最短的那块木板的高度，再往里灌，不管如何灌，水都会溢出来。国家的经济情况也是这样。如果它的各个部门（煤炭、冶金、机械、棉花、布匹等）彼此之间以及与运输和信贷之间不能配合，那么，生产费用将包括那些最庞大的工业部门的开支，而最终的结果将取决于最不发达的部门。目前的销售危机，正是从农民市场这方面向我们提出一个严重警告：不要空谈结合，而要实现它。

在资本主义制度下，危机是自发的，归根结底也是唯一的调节经济的手段，也就是使不同的工业部门彼此之间、使工业的全部产品量与市场的容量之间相协调的手段。但是，在我国由资本主义向社会主义过渡的苏维埃经济中，工商业危机无论如何也不能认为是正常的，或者甚至认为是使国民经济各个组成部分相互适应的必要的手段。危机要消耗、毁坏或损失一部分国家财产，而其中一部分则会落到经纪人、收购商手中，总之落到私人资本手中。由于我们所继承的工业是极其紊乱的，加上战前工业各个部门之间所保持的比例同我们现在所要求的比例完全不一样，因此，要调整经济，使工业的各个部分适应起来，以便尽可能通过市场使全部工业同农业相适应，这是一项非常艰巨的任务。如果我们决定只靠危机这种可怕的推动力的作用来进行必要的改革，那么，这就预示着私人资本将大获全胜，何况私人资本本来就已经在我们和农村之间，也就是在我们和农民、手工业者之间百般钻营。\neditor{当然，在彻底建立起协调的社会主义经济以前，我们还将面临不少危机。创造性的任务就在于使危机的次数减少到最低限度，使每一次危机的危害性变得最小。}

现在，私人商业资本取得的利润很大。他们越来越不满足于作单纯的中间人交易。他们试图把手工业生产者组织起来，或者向国家租赁工业企业。换句话说，他们想再一次重复原始积累的历史，先是在商业周转方面，然后再发展到工业方面。显然，我们的任何一次失利，任何一次亏损，都是私人资本的胜利，因为首先，我们被削弱本身就是他们的胜利，其次，我们亏损中的一大部分必然会落到新资本家手中。

在这种条件下，我们用什么手段去同私人资本进行有效的斗争呢？一般说来，究竟有没有这种手段呢？有，这就是对市场以及对一切经济任务自觉实行周密的计划管理。工人国家手中掌握着工业的主要生产力、运输和信贷工具。我们没有必要等待局部危机或者总危机来暴露我国经济各个环节之间的不协调。我们能够毫不盲目地去进行竞争，因为我们手中掌握着市场竞争的王牌。我们能够学会，而且应该学会更精确地估计经济的一切主要环节，预见它们今后在生产过程和市场上的相互关系，并利用我们的估计和预见使一切经济部门协调一致，使它们在数量和质量上彼此配合，确立整个工业和农业之间必要的比例。这就是我们在结合上真正要做的工作。

对农村进行文化支援是极好的事。然而结合的基础仍然是价格便宜的犁和铁钉，价格便宜的印花布，价格便宜的火柴。降低工业品价格的必由之路，就是要根据农业的发展来正确地（即精确地、系统地、有计划地）组织工业。

谁要说：“问题完全在于结合，而不在于工业的计划”，谁就是不了解问题的实质，因为结合的途径是通过对工业进行正确的调整，对它进行有计划的领导。其他途径是没有也不可能有的。

要想正确地安排我们国家计划委员会（国家计委）的工作，就要直接去正确有效地解决结合的各种问题——不是取代市场，而是以市场为基础\neditor{为了避免曲解，我要着重指出，问题正在于正确的安排，因为无论从哪方面看，并不是说有了国家计委就万事大吉了，这是不言而喻的。决定工业及整个经济进程的因素和条件有数十种之多。但是，要正确地考虑这些因素和条件并相应地指导我们的全部活动，非得有坚强的、有权威的、不断工作的国家计委不可。}。农民今天还不理解这一点。但是我们却应该理解，每个共产党员应该理解，每个先进工人应该理解。农民迟早会感觉到国家计委在农业方面所做的工作。自然，这个任务很艰巨，而且十分复杂，一下子是解决不了的。必须采取一系列日益准确而果断的措施。我们需要从目前危机的教训中学得聪明一些。

当然，发展农业并非不重要。然而这一过程比起工业的恢复工作来，自发性要大得多，因而对国家的依赖性也就要大得多。工人国家应该给农民提供农业贷款（有多少资金就给多少！），同时还要在农业技术上给予帮助，以便使农产品（小麦、肉、油等）能投入国际市场。然而，促进农业发展的途径，毕竟还是主要通过工业，如果不是直接地，那也是间接地。需要向农村提供价格适宜的农具和机器。需要向农村供应人工肥料。需要向农民提供廉价的家庭日用品。为了提供和发展农业信贷，国家需要大量流动资金。为此就需要国家工业有盈利，如果工业各个组成部分不能正确地协调起来，那就不可能做到这点。不是口头地而是实在地、不是表面地而是认真地使工人阶级与农民相结合的途径就是这样。

为了在政治上促进这一结合，特别是为了杜绝那些正在通过经纪人、生意人得以传播的谣言和诽谤，需要有一份真正的农民报纸。怎样才是真正的农民报纸呢？它要能为农民所看到，为他们所理解，能使他们与工人阶级更加接近。一种印数在5万或10万份的报纸，尽管在诚心诚意地谈论农民问题，但它无论如何也不是农民的报纸，因为它到不了农民手中，中途就会落在我们各种机关的无数工作人员手中。我们需要一种农民周报（日报办不起而且递送也不方便），第一年的印数大约为200万份。这种报纸一定不要“教训”农民，不要“号召”他们，而要通俗地告诉他们在苏联、在国外、特别在那些与农民和农民经济有直接利害关系的生活领域内发生的事情。新型的有革命要求的农民很快就会对读报发生兴趣，只要我们善于为他们创办一份合适的报纸。报纸的印数可逐月增加，以便使苏维埃国家和千百万农民之间保持即使是一星期一次的联系。但是办报的事也会把我们引导到工业上来。需要切实地提供技术。农民报不仅在编辑上而且在印刷上都要成为模范，否则，每星期把我们城里的粗糙的东西拿给农民看就是一种耻辱。

对于向我提出的关于农民的问题，我暂时只能回答这些。倘若这些解释未能使提出问题的同志们感到满意，我准备根据我们六年来在苏维埃工作的全部经历中所积累的确切材料，作进一步的更具体的阐明。因为这个问题具有头等重要意义。

列夫•托洛茨基写于1923年12月

载于1923年12月6日《真理报》

原文是俄文

选自《托洛茨基文集》第138-143页

论德国革命的失败

（1924年04月01日）

・论欧洲革命的道路（1924年4月11日） ・我们正在经历哪个阶段？（1924年6月21日） 英文版编辑注：1923年德国革命的失败，使托洛茨基对左翼反对派的任务的分析，发生了重大改变。他在七年后写道：“在1923年秋季的德国事变之前，俄国共产党的党内讨论从来没有导致派别的纷争。苏联国内的经济与政治进程，规模比较小，发展速度相对较慢。1923年的德国事变规模完全不一样，它是一场宏大的阶级斗争。在德国事变之后，俄国反对派便在它的基础上成立了”（《向〈真理报〉祝贺》[GreetingstoLaVerite]，《托洛茨基著作集》，1930年）。在德国事变之后的几个月里，他花了大量时间去分析德国革命在哪里出了差错，并通过一切可能的途径，让更多的人听见他的分析。对于具备政治素养的读者和听众来说，他的主张极具冲击力，但他用了一种特殊的方式来表达自己的主张，让官僚阶层难以将其打成“派别活动”而加以禁止（在1924年春季官僚要做到这一点还是不太容易的）。 下文是两篇发言的摘录。《论欧洲革命的道路》（OntheRoadtotheEuropeanRevolution）发表于1924年4月11日的第比利斯苏维埃特别会议，这是第一篇批判地分析德国革命的失败的文章。英文版由乔治・松德斯（GeorgeSaunders）根据《东方与西方》（ЗападиВосток）翻译，并收录于《列昂・托洛茨基讲话集》（LeonTrotskySpeaks，探路者出版社，1972年）；《我们正在经历哪个阶段？》（ThroughWhatStageAreWePassing？）发表于1924年6月21日的第五次全联盟医学与兽医工作者代表大会，英文版由布莱恩・皮尔斯（BrianPearce）根据《东方与西方》翻译，收录于《第四国际》（FourthInternational）1964年夏季号。

论欧洲革命的道路

（1924年04月01日）

1924年4月11日 ……过去一年，我们是在德国即将发生革命的征兆下度过的。在去年下半年，德国革命日益逼近。我们认为这是世界的发展过程的关键因素。德国革命要是胜利了，就会急剧改变世界的力量对比。拥有一亿三千万人口和无数自然资源的苏联，与德国的科技、文化与工人阶级结合起来，就会形成一个强大的联盟，足以直接影响欧洲和世界的发展。建设社会主义的速度也会截然不同。 然而事与愿违，德国革命至今还没有胜利。为什么没有胜利？必须思考这个问题，因为它的教训不仅有益于德国，也有益于我们自己。 无产阶级革命需要什么样的条件才有可能获胜呢？生产力必须发展到了一定的程度。无产阶级以及支持和追随无产阶级的各种中间阶级，必须在人口中占到多数。先锋队必须对无产阶级革命的任务与手段有着清楚的认识，并且具备把革命进行到底的决心。先锋队还必须率领大多数劳动群众参加关键的斗争。 另一方面，统治阶级——也就是资产阶级——必须已经被整个国内外形势给搞得手足无措、惊恐万状；它的意志即将被摧毁和打垮。这些就是革命在物质上、政治上和心理上的必要条件。这些就是无产阶级革命的胜利所需要的条件。如果我们提出这样的问题：德国有这样的条件吗？——我认为，我们可以响亮而坚定地回答：有！但还差一个。 你们先回想一下，在去年中期，当鲁尔被占领的时候，资产阶级德国进行了消极抵抗，成果却寥寥无几，最后草草收场。这一时期的特点，就是整个德国社会的剧烈动荡。马克一泻千里，就连我们的苏联卢布这么不起眼的货币，都会让马克羡慕。基础生活必需品的价格疯狂上涨。工人群众公开同国家发生冲突，表达了他们的不满。德国资产阶级丧失了行动的勇气和能力。 内阁部长像走马灯一样换来换去。法国军队踏上了德国的莱茵河河岸。大联合政府总理施特莱斯曼[1]宣称：“本届政府是最后一届资产阶级议会政府，下一届不是共产党就是法西斯。”法西斯分子则宣称：“先让共产党上台，然后我们再把他们赶下去。”这一切都表明资产阶级社会的根基已经濒临崩溃。每天都有大批工人涌进共产党。当然，还有大批群众依然徘徊在孟什维克党的行列中。但大家不妨回想一下，1917年十月我们夺取彼得格勒政权之后，才发现工会的领导还是孟什维克，因为我们党领导的彼得格勒工人冲得太快，一下子就拿下了政权，还没来得及回头把工会身上的旧灰尘给抖掉。 那德国革命为什么到现在还没有胜利呢？我认为答案只有一个：因为德国没有一个布尔什维克党，也没有一个我们在十月革命中曾有过的领袖。在这个方面，我们首次有了一个历史经验的伟大化身，可以用来进行比较。当然，肯定有人会说，革命在德国更难获胜。德国资产阶级要比我国资产阶级更加强大、更加狡猾。但是，工人阶级无法选择自己的敌人。你们格鲁吉亚同志的敌人是孟什维克政府，这是命运安排给你们的。而德国工人阶级必须同德国资产阶级斗争。人们完全可以说，历史再也不会给德国无产阶级创造比去年下半年更好的客观条件了。那到底缺了什么呢？一个像我们党一样久经考验的党。（有人说：“说得对！”）同志们，这就是问题的关键，欧洲各国的党都要从中吸取经验教训，我们也得学会更加清楚、更加深刻地理解与重视我们党的特点、性质与重要意义，正是我们的党，确保无产阶级赢得了十月革命的胜利，以及革命后的一系列胜利。 同志们，我并不打算让人们以为我的发言基调是悲观的——比方说，好像我认为无产阶级的胜利会被推迟好多年。我根本没有这样的意思。未来对我们是有利的。但必须对过去进行正确的分析。去年十月到十一月间，德国法西斯主义与大资产阶级走上了前台，逆转了局势，这是一个重大失败。为了从中吸取教训，我们应该把它好好记录下来，认真分析，找出补救的办法。这是一次惨败。但是德国党会从中吸取教训，得到锻炼并成长起来。形势依然跟以前一样是革命的。但我要回过头来讲讲这一点。 在世界范围内，无产阶级曾有三次需要动用外科医生的手术刀的机会。这三次是：一九一七年十月的俄国；一九一九年九月的意大利；去年下半年（七月至十一月）的德国。 我国的无产阶级革命胜利了——它发动了，进行了，并且是历史上首次完成了的无产阶级革命。而意大利革命却遭到了破坏。无产阶级把自己的全部力量压向资产阶级，夺取了工厂和矿山，然而，无产阶级向资产阶级施加的压力，却把意大利社会党给吓坏了，它在无产阶级背后捅了一刀，瓦解了无产阶级，搅乱了它的努力，并拱手将它交给法西斯主义。 最后就是德国的经验。德国有一个致力于革命事业的优秀的共产党，但它至今依然缺少这些必要的素质：拿捏分寸的感觉、坚决果断、久经考验。在某个时刻，这个党让革命从指缝中溜走了。 我们整个国际，与每一个工人，都应该把这三个事例、三种历史经验时刻牢记在心：我国的十月革命，在历史为它做好准备后，由我们发动、进行并完成了；意大利革命在历史为它做好了准备后，由工人将它发动了起来，然而却遭到了社会党的破坏与毁灭；德国革命在历史为它做好了准备后，工人阶级也已经做好了发动它的准备，但是，尽管德国共产党是真诚地想要革命的，但它欠缺必要的锻炼，没有必需的领导层，所以它未能掌握革命。 历史并不是这样发展的：首先打好基础，然后生产力得到了发展，各个阶级之间的力量对比达到了必要的程度，无产阶级开始具备革命性，然后再把这一切全都放进冰库里保存起来，同时培养一个共产党，让它在等待“各种条件成熟”的时候能够做好准备；等到一切就绪，它就挽起袖子，开始战斗。不，历史不是这样发展的。革命要想发生，必须同时具备各种必要条件。 事实上，在去年下半年，如果德国能有我们布尔什维克党，并且具备我们党以前拥有、现在拥有、并且将来依然会有的意志，拥有在行动中表现自己的意愿，拥有能让无产阶级感觉到、并让他们对自己说：“我们可以把自己的命运交给这个党”的策略技巧；如果当时能有这样一个党，它就会投入行动，并通过行动，争取到工人阶级的大多数的支持…… [1]古斯塔夫・施特莱斯曼（GustavStresemann，1878年5月10日——1929年10月3日），1903年参加民族自由党，1917年任该党主席兼国会党团主席。一战期间积极支持战争，1918年12月主持成立德意志人民党，1923年到1929年期间任外交部长。——中译者注

我们正在经历哪个阶段？

（1924年04月01日）

1924年6月21日 ……如今，整个问题在于：共产党能否利用这些剧变夺取政权，并在夺取政权后解决资本主义社会的各种矛盾。要是有人问：我们作为一个国际，在这段时期当中，是不是已经变得更强了？我会回答说：总的来说，我们无疑是变强了。几乎每个支部，规模都比以前更大，也比以前更有影响力了。这是不是说，它们的力量会平稳地持续增长呢？不，不能这么说。力量的增长会有波动、起伏、变化——它的发展也是辩证的；共产国际也不会例外。 所以，跟现在相比，去年下半年的德国共产党在政治上要强大得多。当时它正朝着夺取政权前进，整个德国社会生活的变化是如此之大，不仅是最落后的工人群众，就连农民中的广大阶层、小资产阶级和知识分子，全都相信共产党很快就会夺取政权，重组社会。这种情绪，本身就是革命形势之成熟的最可靠的征兆之一。可是，共产党到现在都还没有夺取政权。这并不是因为客观条件致使夺取政权变得不可能——不，谁也想不出来，还有什么时候的客观条件，能比去年下半年的德国更为成熟、更适于夺取政权。如果要准确地描述这些条件的话，它们完全可以当做一个经典的例子，载入无产阶级革命的教科书。可是党却没能好好利用这些条件。我们必须停下来，好好思考一番。 共产国际的历史的第一阶段，始于一九一七年十月，结束于一九二一年三月德国的革命高涨。一切都是由战争及其直接后果所决定的。我们当时期待欧洲无产阶级能在较短的时间内发动起义并夺取政权。我们犯了什么错误呢？我们低估了党的作用。 （1921年）第三次世界代表大会闭幕后，一个新的时期开始了。“走向群众”这个口号，本质上就是说“把党给建设好”。这个政策，在德国执行得最彻底、最成功。但是，占领鲁尔，打破了欧洲虚假的平静局面，它造成的后果，就是产生了一九二三年的德国形势，这种形势与这个政策发生了矛盾。 一九二三年年底，我们在德国遭遇了不亚于一九〇五年的惨败。不过，这两者之间有什么不同呢？在一九〇五年，我们缺乏足够的力量，在斗争中，这一点变得越来越清楚。换句话说，失败的原因，在于客观的力量对比。而在一九二三年的德国，我们甚至还没有进入武力斗争的阶段、没有发动和使用武力，就遭到了失败。 因此，在这个事例当中，失败的直接原因，在于党的领导。当然，有人会说，即使党执行了正确的政策，它还是无法发动足够的力量，还是会被打败。但是这种意见，退一步说，也不过是一种猜测罢了。革命的一切必要条件，也就是客观形势、阶级力量的对比、统治阶级的自信与人民群众等方面，在当时是再好不过了，你们都可以想象出来：占领鲁尔，让民族与国家面临的存亡的危机达到了高潮；经济陷入了危机，以国家财政为甚；议会出现了危机；统治阶级自己已经彻底丧失了自信；社会民主党与工会的瓦解；共产党的影响力自发地增加；小资产阶级分子开始转向共产主义；法西斯分子的士气严重受挫。 这就是当时的政治前提。当时军事方面的形势又是怎么样的呢？常备军规模很小，兵力在十万到二十万之间，也就是说，它是一支按照军队的方式组织起来的警察部队。法西斯分子的力量被极度夸大了，它的部队有相当一部分仅存在于纸面上。无论是哪一种情况，七八月的时候法西斯分子的士气都已经严重涣散了。 共产党当时是否已经赢得了工人阶级的大多数的支持呢？这个问题无法用统计数字来回答。只能通过革命的动力学来决定。当时群众正在稳步地走向共产党，而共产党的反对者也正在稳步地衰弱。即使是依然追随社会民主党的群众，也没有表现出会积极反对共产党的样子——在一九二一年三月他们可是积极反对共产党的。相反，社民党工人大多都在期待革命。这也是革命的必要条件之一。 群众在心理上，是否做好的了战斗的准备呢？从一九二三年全年的历史来看，这一点是毫无疑问的。当然，到了去年年底，这种情绪已经有些冷淡了，变得更加集中了，失去了原先的自发性，也就是说，对于持续不断的、本能的爆发，群众已经不太愿意去响应了。但事情就是这样，还能有别的结果吗？到了去年下半年，群众已经有了丰富的经验，并感觉到了——或者说理解到了——事态正在飞速发展，关键的决战一触即发。 在这种情况下，必须要有一个坚定而自信的、得到群众信任的领导层，群众才会前进。党的领导人还在讨论群众是否已经做好了战斗的心理准备，这在性质上是非常主观的，从根本上暴露出了党的领导人自己就缺乏信心。在十月革命前夕，也有人曾不止一次地断言，群众当中没有出现积极求战的情绪。对于这种论断，列宁是这样回答的：即使我们承认这种论断是正确的，这也只能说明我们错失了最有利的时机。但这并不是说现在完全不可能夺取政权。毕竟没有人敢断言工人群众的大多数，甚至是较多的少数，会反对革命。稳健派总是想说，大多数群众不会积极参加革命。但是，只要有少部分群众积极参加革命，并且大部分群众对革命抱着友善、期待、哪怕是消极的态度，这也已经足够了。 这就是列宁的论点。后来发生的事态证明，参加战斗的少部分人，得到了绝大多数工人群众的支持。在德国，事情本来也是会这样发展的。 最后，从国际的观点来看，德国革命的形势不能说是彻底无望的。当然，法帝国主义就在革命德国的旁边。但从另一方面来看，世上还有一个苏维埃俄国，世界各国的共产主义运动都在发展壮大，法国也不例外。 德国共产党失败的根本原因，究竟在哪里呢？ 根本原因在于：从占领鲁尔那一刻起，特别是从消极抵抗（一九二三年一月至六月）的结束那一刻起，革命危机就开始了，然而德国共产党却没有及时认识到这一点。它错过了关键的时机…… 一个长年都在进行宣传鼓动的革命党，要想从这个阶段，转入到通过组织武装起义、直接为夺取政权而战的阶段，是非常困难的。这样的转变，必然会引发党内危机。每一个有责任感的共产党人，都必须对此做好准备。为此做好准备的方法之一，就是对十月革命的整个真实历史，进行彻底的研究。到目前为止，这方面的工作做得实在是太少太少，而德国党对十月革命的经验也运用得相当不充分……即使是在鲁尔危机开始之后，德国党还在以统一战线的公式为基础，而开展宣传鼓动工作。可是这种策略在当时已经根本不适用了。党的政治影响力在当时出现了自动的增长。需要进行剧烈的策略转换。必须要让群众明白——首先要让党自己明白，现在已经到了必须马上为了夺取政权而进行准备的时候。必须把党的不断增强的影响力，从组织上加以巩固，并争取群众的支持，为直接向国家进攻打好基础。必须以工厂党组为基础，转变党的整个组织体制。必须在各条铁路上建立基层组织。必须大张旗鼓地提出在军队中开展工作的问题。特别重要的是调整统一战线策略，使其彻底符合这些任务的要求，使其更为坚定、更为明确、更具革命性。在此基础上，必须开展军事—技术性的工作。 决定起义日期的问题，只有以此为前景，并与之联系起来，才有意义。起义是一门艺术。一门制定出一个明确的目标、精确的计划、并随之制定出一个时间表的艺术。 不过，最重要的一点是：一定要及时进行关键性的策略转变，向夺取政权转变。德国共产党就是没有做到这一点。这是一个重大的、致命的失误。根本的矛盾由此产生。一方面，党期待着革命；另一方面，由于党曾在三月行动中因盲动而遭受损失[1]，它在一九二三年最后几个月之前，一直在阻止自己产生组织革命——也就是准备起义——的念头。当结局就要到来的时候，党的政治活动还是按照和平时期的节奏来开展的。起义的日期定下来的时候，敌人基本上已经利用党浪费掉的时间，做好了准备，巩固了自己的阵地。党以狂热的速度进行着军事—技术方面的准备工作，可是党的政治活动却还是按照以前和平时期的节奏来进行的，两者之间出现了脱节。群众不理解党，跟不上党的脚步。党马上觉察到自己脱离了群众，并失去了行动的能力。由此导致了党突然从阶级斗争的一线阵地上不战而退——这是一切可能的失败中最苦涩的失败。 不要以为历史会机械地创造出革命所需的各项条件，党一提出要求，历史马上就会把这些条件用盘子端着献给党：客官，这是您点的菜，请在这张收据上签个字。历史不是这样发生的。 在漫长的斗争过程中，一个阶级必须锻造出它的先锋队，这个先锋队要能够在某种形势中找到出路，当革命来敲门时能认出革命，在必要的时刻能够把握住起义的问题，掌握起义的艺术，制定出计划，分配各种任务，并向资产阶级发起无情的打击。唉，在关键时刻，德国共产党并没有在自己身上发掘出这样的能力、这样的技巧，它缺乏这方面的锻炼，缺乏这样的能量。为了更清楚地理解这方面的问题，大家不妨想象一下，在一九一七年十月，我们开始犹豫不决，采取了观望的态度；我们抽身而退，还说：局势还不够明朗；先等等再说。乍一看，革命并不像一头狗熊，它还没跑进树林里去——如果你没有在十月进行革命，两三个月以后还是可以的。但这种想法是大错特错的。它没有考虑到组成革命的所有因素之间的动态关系。 革命最直接、最根本的条件，是群众做好了进行革命的准备。但是这种准备是无法长久保存的。这种条件一出现，就必须马上利用。在十月之前，工人、士兵和农民都跟在布尔什维克身后游行。这当然不是说他们都是布尔什维克，也不是说他们在任何条件、任何情况下都会追随党。孟什维克与社会革命党让他们深感失望，所以他们才会追随布尔什维克党。他们对妥协派政党的失望，使他们希望布尔什维克能更强硬一些，希望布尔什维克跟其他党不一样，能够说得出做得到。在这种情况下，布尔什维克要是表现出犹豫不决，采取观望的态度，群众很快就会把布尔什维克跟孟什维克和社会革命党当成是一路货色；他们抛弃我们的速度，会跟投奔我们时一样快。这样一来，力量对比就会发生根本的变化。 那么，“力量对比”究竟又是什么呢？这个概念非常复杂，它是由许多不同的因素组成的。在这些因素当中，有些是很稳定的，比如技术与经济，它们决定了阶级结构；在一定程度上，力量对比又是由无产阶级、农民和其他阶级的人数决定的，我们可以认为这些因素是比较稳定的。不过，当一个阶级的人数比较固定的时候，这个阶级的力量，就取决于它的政党的组织水平与活动水平，这个政党与群众之间的关系，群众的情绪，等等。这些因素就不太稳定了，在革命时期就更不稳定，我们现在讲的就是这些因素。假如有个极其革命的政党，在事态发展的逻辑作用下，成了工人群众关注的焦点，它一旦错过了关键的时机，力量对比就会发生根本的改变，这是因为原先对这个党寄予厚望的群众，现在已经对它深感失望，陷入了消极被动和深切的绝望之中，留在党身边的只有那些一直以来都在追随它的群众，和它最后争取到的那批群众，换句话说，只剩下少部分的群众还留在它身边。 这就是去年在德国发生的事。包括社民党工人在内，所有人都期待着共产党能带领国家走出绝境；党却不能把这种普遍的期待，转变为关键的革命行动，并率领无产阶级走向胜利。正因为这样，在十月—十一月之后，革命的情绪才会开始消退。这也让资产阶级获得了立足之地，使它暂时得以加强反动，这是因为当时没有任何深刻的变化（各阶级在社会中的比例；经济）能够发生。 在上次议会选举（一九二四年五月四日）中，共产党赢得了三百七十万票。共产党的选民，自然是无产阶级当中非常、非常优秀的核心。但是，应该用动态的观点来分析这个数字。在去年八月至十月间，在其他所有条件相同的情况下，如果举行选举，共产党能得到的票数，肯定会比这多得多。另一方面，如果这次选举推迟两三个月的话，可以肯定地说，共产党能得到的票数会少得多。换句话说，这意味着党的影响力正在衰退。对此闭目塞听是荒唐的：鸵鸟政策绝不是革命的政策。尽管如此，我们必须准确地认识这一事实。 我前面说过，各国共产党，无一例外，都要受辩证法的支配，它们要在矛盾之中，经过一系列的高涨与危机而发展。在政治涨潮的时期，党在群众中的影响力会迅速增长；在退潮的时期，它的影响力会衰退，党内的淘汰过程也会加剧。浅尝辄止和不可靠的分子会离开党；党的核心经受了考验和锻炼。党就这样为下一波革命浪潮做好了准备。对形势的准确分析，对未来的合理展望，能从错误与失望中拯救党。在关于战后时期的工业繁荣与危机的问题上，我们已经见识了这个道理的正确性。在关于欧洲进入新改良主义阶段的问题上，我们又一次认识到了它的正确性。我们现在需要尽可能清楚地认识德国正在经历的阶段；不然的话，当黎明到来时，我们会连自己到了哪里都不知道。 1905年革命失败后，我们用了七年时间，运动才在勒拿惨案[2]的刺激下，走出了低谷；我们等了十二年时间，才迎来了第二次革命，使无产阶级赢得了政权。德国无产阶级去年遭受了重大失败。它需要一段较长的时间，从失败当中吸取经验教训，休养生息，重新振作起来；共产党只有彻底吸收了去年的经验教训之后，它才能确保无产阶级赢得胜利。这个过程需要多长时间呢？五年？十二年？谁也说不清楚。只能大致认为，从政治形势急剧变化的角度来看，在大战发生后，这个过程发展的速度，会变得比大战发生前快得多、激烈得多。在经济方面，我们会发现生产力增长得很慢，与此同时，在这个时期当中，衰退与改善交替发生，其节奏要比战前更为频繁。在政治方面也会发现同样的现象：法西斯主义与孟什维克主义你方唱罢我登场；昨天形势基本上还是革命的，而到了今天，资产阶级似乎就要高奏凯歌了。这里面就蕴含着我们这个时代的深刻的革命性；时代的这个性质，促使我们得出这样的结论：德国反革命的胜利是不会长久的。但目前我们观察到的是退潮而不是涨潮，我们自然也要依照这种形势来调整策略。 [1]1921年3月，资产阶级政府在德国中部多次向工人阶级发起挑衅，德国党本应帮助工人阶级做好防御行动，但在共产国际代表库恩・贝拉的压力下，德国党错误判断了形势，号召全国工人举行武装起义，结果犯了盲动主义的错误，导致党的力量遭受严重损失。具体经过请参考皮埃尔・布鲁埃的《1917—1923年德国革命》第二十五章和第二十六章。——中译者注 [2]1912年2月，西伯利亚勒拿金矿的工人不堪忍受残酷的剥削，愤而举行罢工。4月16日罢工委员会几乎全体委员被捕。次日，2500名工人向检察机关递交申诉书，却遭到宪兵射击，当场死270人，伤250人。惨案激起了全俄工人的愤怒，全国各地都发生了抗议罢工和示威游行。俄国革命运动从此迅速向前发展。——中译者注

列夫•托洛茨基写于1924年04月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接： 【另一译本】 在第十三次党代表大会上的发言（摘译） （1924年5月26日）

在俄共（布）第十三次代表大会上的发言

（1924年05月01日）

说明：俄共（布）第十三次代表大会召开于1924年5月23—31日，会上通过了《关于党的建设》和《关于争论总结和小资产阶级倾向》的决议。托洛茨基的发言即针对该决议。中文马克思主义文库先前收录的摘译本（见“相关链接”）系1958年出版。1979年出版的这份全译本是在上述译本的基础上补译的，并有所改动，所以全文照录。 来源：“机会主义、修正主义资料选编”《托洛茨基言论》（下）（第518—534页） 同志们，我现在只是谈一谈中央报告所阐述或者涉及的问题中的很有限的几个问题。我要提请（或者说我试一试提请）大家注意代表大会（或者说代表大会相当一部分人，更确切地说是整个代表大会）正在等待我说明的一个问题，同时，我预先就完全避免在某种程度上使问题尖锐化，避免带来个人因素，避免更不利于克服党所面临的、我们大家为了党的今后工作都愿意使党摆脱的那些困难，我想我这样做的动机，代表大会是会理解的。因此，如果我不提及最近时期与我的名字联系在一起的许多尖锐情况，那并不是因为我要回避向代表大会回答任何问题，而是因为我打算去掉个人方面的因素，以突出问题的根本实质。 同志们，这里巳经说过，我们党的生活中出现了一个非常特别的情况，这就是在两次党的代表大会之间爆发了一场尖锐的争论，争论的目的，正如所说的那样，是或者改组中央，或者改变中央的政策。没有疑问，在两次代表大会之间爆发的争论是很尖锐的，但是我认为，同志们，如果我们要回顾一下报告所涉及的一年并指出党内争论的垴突出特点，我们就应该说，这个特点在于，中央委员会本身在两次代表大会之间的某一时期认为（而且公开宣布）党内政策是必要的。

官僚化的危险

同志们，让我们回顾一下12月5日一致通过的决议，这个决议就在我的面前。这个决议列举了工人阶级和我们党的发展中的客观矛盾、困难和消极现象，同时决议的第一节说，这些不良倾向包括“党机关的官僚化以及由此产生的党脱离群众的危险”。我们不能避开这个事实。党中央委员会在代表大会闭会期间认为有必要在一致通过的决议中指出，党的机关出现官僚化，由此产生了党脱离群众的危险。在同一个决议中又指出，无产阶级群众对党的信任增长了。这里是不是有矛盾呢？不，没有矛盾。无产阶级群众对党的信任是长期积累起来的：群众思考问题要比党来得缓慢，因此党是阶级的先锋队。群众综合和总结党的活动是缓慢的，要很长的时间。我们共同在决议中指出，近年来（在这期间群众消除了自己同社会革命党和孟什维主义的联系）党在一切基本问题上的政策使党博得了工人群众更多的信任。当时我们真是谁都没想到我们在扩大党的无产阶级骨干队伍方面会来一个快速跃进，即我们会在第十三次代表大会前吸收二十万人，乃至可能是二十多万人入党。 但是工人群众通过其最忠诚积极的分子靠拢党这一事实，我们大家都很清楚，在决议中也谈到了这点。在决议中同时也谈到，党内出现党的机关官僚化，由此产生了党脱离群众的危险。这第二种情况说明什么呢？它意味着，如果中央委员会所指出和分析的那些不良过程得以继续发展，就会使党今后难于取得劳动群众的信任。是哪些情况、哪些原因推动了内部有各种分歧和差别的整个中央委员会同中央监察委员会一道通过如此极为重要的、有分量的决议呢？同志们，这里我打算提出最不易受到怀疑的论据。我来引用一下争论初期布哈林同志在红色普列斯尼亚区一次会议上的讲话中的几段十分渊博的话。我使用的是讲话的速记记录稿，我只摘录说明官僚化特点的部分，看看布哈林同志在那个时期对此是怎样理解和解释的。我本可以摘录许多其他的引文，但是我却选中了这一段，原因是什么大家都明白。下面就是布哈林同志的原话： “同志们，我认为应当稍微具体地给大家描绘一下使我们党员群众感到焦虑的情况。这里不是谈论臆想的前提、分析等等，而是明确地提出问题：我们党员群众为什么感到苦恼，从中央到支部都必须重视的非党群众由于什么原因而产生不满情绪。缺点使我们党陷入一种半危机状态，这种状态主要是由于我国现时的经济危机而严重起来的，这类缺点虽然多得不计其数，但毕竟是可以分门别类的。 问题在什么地方呢？我们拿一个党支部的生活作例子，首先拿工人的机关作例子，因为支部也是一种机关。在我们这里（我讲的首先是莫斯科的组织），支部书记通常是由区委会任命，而且区委会也不力求通过这些支部来提名候选人；区委会可以任意地提出人选，选举通常按照既定的方式进行。来上几个人问问‘谁反对’，出于人们多少有些害怕说反对，于是相应的人物就被任命为支部书记。如果我们进行一下调查，看看有多少表决是采用主席问‘谁同意’和‘谁反对’的方式，那我们很容易就能发现，我们党组织的选举在大多数场合下都变成了带引号的选举，因为表决前不仅没有讨论，而且是按问‘谁反对’的公式进行的，由于说反对‘首长’是不好的，所以这个问题便就此了结。这就是我们选举基层支部书记的情况。 再看看我们的党员大会，它是怎样进行的呢？我本人在莫斯科的许多党员大会上讲过话，我知道我们党组织中所谓的讨论通常是怎样进行的。以选举主席团为例。区委会的某个同志出来发言，提出名单，问‘谁反对？’没有人反对，事情就告结束。主席团选出了，这位同志宣称主席团一致通过。此后开始了议程问题。议程的情况也是同样。最近两三年来，据我回忆，很少很少在党员大会上提出新的议程项目，这种情况只是个别的，是极少的……后来就是宣读事先准备好的决议，决议照老一套的办法通过。主席问：‘谁反对？’没有人反对。决议一致通过。这就是我们党组织的通常格式。应该明白，最积极的那部分人对此明确表示不满，是完全自然的，他们肯定是不满意这种情况的。 我们有许多基层组织都抓住了‘没有争论’、‘谁反对？’等等挡箭牌，这一整套做法使党的生活化为乌有。不言而喻，由此就产生了巨大的不满浪潮。我举的是我们最基层的支部生活中的几个例子。在我们党的其他各级组织中也可以看到这种情况，只是形式稍有不同。” 这就是著名的中央委员对我们党组织生活的特点所作的描述，显然，正是这些特点迫使中央委员会通过了一项决议，说党的机关出现了官僚化和由此产生了党脱离群众的危险。当然，不可能有比这更大的危险。 中央委员会从自己的这一诊断中得出怎样的实际结论呢？我们从12月5日的同一个决议中可以看到这个实际结论： “不论从党同新经济政策时期的种种影响作顺利斗争来说，或是从提高党在各项工作方面的战斗力来说，党的利益都要求认真改变党的方针，切实、经常地实行工人民主原则。” 可见，党中央委员会在代表大会闭会期间，鉴于明显暴露了党内生活的病态和缺点（这是中央分析和肯定了的），承认必须认真改变党的方针。同志们，我认为无论如何不能避开这个事实，这正是本届代表大会所要总结的这个时期的基本特征。这样，中央委员会确定，第一、必须认真地改变党的方针；第二、必须扩大党的无产阶级骨干队伍。这两者是一致的。我们在决议中可以看到，扩大党的无产阶级骨干队伍的工作在最近几个月内，应当成为所有党组织最重要的任务之一。” 中央委员会在两次代表大会之间确定必须认真改变党的方针，这是否意味着根本破坏了布尔什维主义的组织原则或其他原则呢？我认为不能这么说。这仅仅意味着中央委员会确认，在目前条件下，在这些原则的贯彻上存在着明显的错误和偏差，其表现就是党的机关官僚化，就是由此产生的对未来的威胁日益增加的党脱离群众的现象。所以，正是为了保证在现时条件下贯彻布尔什维主义的组织原则和其他一切原则，中央委员会才在两次代表大会之间承认有必要认真改变党的方针。

关于两代人的问题

然而，这个问题为什么又因为党和工人阶级内部两代人的问题而复杂化了呢？同志们，有许多同志从一开始就从我们党和工人阶级内部两代人相互关系的角度（而且我认为是完全正确地）提出了党内制度的问题，为了不使我的说明复杂化起见，我不准备引用这些同志的论据。我要说得更尖锐些：党内制度问题的实质，在目前具体条件下，在我们看来，首先应归结为党以及工人阶级中两代人相互关系的问题。显然，问题是关系到工人阶级的整个年轻一代，问题是要使得，或者确切些说，是要保证工人阶级这年轻的一代（不论他们是在社会主义国家的工厂中工作，还是按照党和工会的决定在社会主义国家的学校中学习）能够在新的条件下走上布尔什维主义的道路。年轻一代不能重复历史，幸好也不必重复老一代的历史。老一代是在不同的条件下，在沙皇制度铁蹄下的资产阶级资本主义国家的条件下，通过别的途径走上今天自己的道路的。老一代保证了新一代能够在根本不同的条件下前进。任务就在于使得，或者确切些说，保证新一代能够通过符合于工人阶级国家的本质、符合于新形势的新途径，走上同一条布尔什维主义、共产主义、列宁主义的康庄大道。 如果我们自问，我们说的是什么样的党内制度，我们如何理解党内民主制度，同志们，我一开头就要说（虽然在我们党的代表大会上这几乎是多余的），在我们党内未必能找出十个多少领会共产主义、马克思主义、布尔什维主义的人，会从纯形式的角度，——从多少时间改选一次，百分之几的票数，多少次辩论等角度，从民主的统计角度，从在党内生活中运用形式主义的议会制原则的角度来对待党内民主问题。我们有了十分长久的经历，其间同伪政治，同假民主（它一方面是孟什维主义的思想休系，另一方面是帝国主义的最后遮羞布）作了非常巨大的斗争，所以我们不会从形式上来看民主问题。 我们是从什么角度来看待党内制度中的民主呢？是从这样的角度，即保证党免除党的机关官僚化和由此产生的党脱离群众的危险等这种现象。这便是一个准绳！如果我试图针对我党的现状、当前时代、当前这段时间为党内民主下个定义，我就要说：党内民主是这样一种制度，它一方面能保证富有经验的、进行过地下斗争的老一代布尔什维克在思想、政治和组织上的领导，因为不保证这种领导（只有小孩子才不懂得这一点），党在目前形势下就不能引导国家的、国际工人运动的大船通过困难重重的峡谷前进，另一方面，在保证老一代的领导的同时，也能保证年轻的一代不是通过学校而是通过积极、独立、切实地参加党和国家的政治生活走上列宁主义的大道（通过学校是办不到的）。党内民主制度应当保证把这两项任务结合起来，破坏这种必要的结合和平衡，就会有党的机关官僚化和党脱离群众的危险。我认为这就是问题的实质。当我们反躬自问，我们有没有这种必要的平衡，我依然认为自己有权举出如下事实，即中央委员会本身肯定在两次代表大会之间破坏了这个平衡。我要再次提一下我援引过的布哈林同志不是在中央委员会内部，而是在一个区的群众大会上说的那段渊博的话，他很具体而明确地说明了在党内方针上的平衡遭到了破坏，——这种破坏对于不大成熟的党员，即对于广大青年党员是极其不利的，而对于老党员干部则是危险的。

派别和小集团

在党内争论中，上面这个问题牵涉到党内派别和小集团的问题。同志们，这里我认为有必要提到12月5日决议对这一问题的提法。这个决议指明，党内民主绝对不是允许派别小集团的自由，派别小集团对于一个执政党来说是极其危险的，因为它随时都可能造成政府以及整个国家机关的分裂或瓦解。我认为这是没有疑问和无可争议的。我们一致认为要引证第十次代表大会的决议，该决议关于派别和小集团的定义以及由此产生的国家危险的问题是弗拉基米尔・伊里奇亲手制定的。说我似乎是主张允许小集团活动，这是不对的。同志们，这是不对的。诚然，我犯了个大错误，就是在党内争论的紧急关头我生了病，未能象其他许多人那样及时起来发言，驳斥这种说法。我任何时候在任何地方都不曾认为，而且在任何地方也未说过，我认为一方面必须禁止派别，一方面可以容许有小集团。相反地，我在一切场合，只要我有机会谈这个问题，我都指出，派别和小集团是区分不开的。如果在这个问题上需要正式的文字说明，那我可以提供。现在我不在这一点上占用代表大会的时间。我认为，从政治说这已经足够了（就上面所作的声明而言），我从来没有承认，现在也不承认党内小集团的自由，因为小集团在目前历史条件下只不过是派别的另一种名称而已。但是，同志们，我同时还应当向你们提一下中央委员会决议中另一处谈到派别和小集团问题的地方。那里说：“只有经常的生动的思想生活才能保持住党在革命前和革命期间那种状况，即经常批判地研究自己的过去，纠正自己的错误，集体讨论重要的问题。只有这种工作方法才能真正保证短时间的（即暂时的、偶然的）意见分歧不致变为招致上述一切后果的派别小集团。”接着又说：“为了防止这种情况，要求党的领导机关倾听广大党员群众的呼声，不要把任何批评都看成是派别活动的表现，不要因此把忠诚的党员推上闭目塞听和派别活动的道路。”这是中央委员会的同一个决议的组成部分，我认为，我们既没有权利，也没有理由把它从我们的记忆中，从党的历史中抹去。如果我们自问，为什么中央委员会认为有必要说明，单靠一道人人都必须遵守的禁令，单靠公开禁止派別和小集团的办法并不能解决问题，还得要有一种党的方针来使我们免除党机关的官僚化和由此产生的党脱离群众的危险；如果我们自问，为什么中央委员会认为有必要提出这样一种极端重要、极有分量的解释，那我们可以从我以前的讲话里找到答复。换句话说，党的机关的官僚化（这一点已可看出）正是（如决议所说的）使短时间的暂时意见分歧变为小集团，再由小集团走上派别活动道路的原因之一。 同志们，这就是我对党内基本问题的说明，这就是这些问题由于一年来党的发展而被提出来的情况，这就是中央委员会12月5日的决议对这些问题的表述。在一定的时刻，在12月5日中央委员会认为有必要告诉全党：注意，已出现官僚化的现象，这些现象蕴藏着使党脱离群众的危险，我们不容许派别活动，但要记住，避免派别和小集团的真正可靠的保证在于铲除我们上面说到的那些不良现象，在这个时候，如果我现在事后来自问的话，我要说如果设想一下这种因素，设想一下布哈林同志向我们描绘的党组织生活的情景，那么，同志们，党内在这方面（布哈林本人在演说中也是这样说的）必然爆发不满情绪的浪潮，爆发批评的浪潮，这不是不言自明的吗？在这里，如果我自问，能不能把这种批评、这种不满情绪用小资产阶级倾向这样笼统的词汇不分皂白地加以说明和指责，同志们，那我就要产生很大的怀疑和极度的忧虑。

计划问题

事情牵涉到两方面的问题，一个是党内问题，一个是有计划地领导经济的问题。中央委员会在12月5日的决议中对第一方面的问题的态度，我已经讲过了。我现在扼要谈谈中央委员会12月5日在经济方面所作的结论。 12月50的决议在分析了现有经济状况之后说道：“党从上到下应当由此为自己得出这样的结论：经济的进一步繁荣是否能为社会主义建设事业服务，只有看我们是否能真正学会使国营经济成分在其本身之间以及它们同市场之间的日常相互作用上协调起来。”接着又说“国家计委——社会主义国家和一切地方经济计划组织的经济司令部的极端重要性就在这里。必须保证它真正取得第十二次代表大会决议所说的那种地位。 因此，中央委员会在12月5日认为必须反对的不是对计划领导的可能性所持的幻想的、空想的以及其他夸大的看法。我被认为是夸大这种可能性的人们中的一个。我觉得这种指责是不正确的，但是我不想在这里分散大家的注意力。重要而值得注意的不是有谁要在这个问题上夸大，重要的是，中央委员会在12月5日告诉全党说，不能缩小计划领导的意义，否则就不会沿着社会主义建设的道路向前发展。这就是中央委员会在12月5日所讲的话。可见，中央委员会所觉察到的危险不在于有谁夸大了计划经济的可能性，而在于党对计划原则的意义估计不足，国家计委在我国的经济体系中没有取得按照第十二次代表大会的决议所应取得的地位。 我离开莫斯科，在苏呼姆从我们的报纸上看到了加米涅夫同志在新改组的劳动国防委员会第一次会上的讲话（这是在2月8日）：“如果我们不把有计划地协调国民经济作为自己的目的，我们就会犯大量的错误。这种协调工作过去一向都是劳动国防委员会的任务，但那时它主要表现为协调劳动国防委员会成立前出现的各主管部门的分歧。我认为这种状况应当改变，今后各经济部门的协调不应是各主管部门冲突的结果，而应是预先考虑周到的经济计划（哪怕是草案）的产物。” 同志们，这里我们也看到这样的指示，即在最根本的问题之一，在有计划的结合我们全部工作的问题上必须改变政策，这番话不是在争论之前，而是在争论之后讲的。可见，所谈的不是抽象的包罗万象的计划，也不是个别的电气化计划，尽管这是庞大的远景计划，而是这样一种计划：如第十二次代表大会的决议所说的，它要把我们经济中的所有组成部分经常机动灵活地“结合”起来，使之互相配合，以便使它们无论是单独地或是整体地都能更切实、更正确、更少困难地适应我们的市场，主要是指农民市场。这就是2月8日，即在争论之后，确认必须改变主要经济机关的政策。同志们，这样我就要再问自己，能不能够说，2月8日以前要求作这种变革的呼声就是小资产阶级倾向呢？同志们，我不这样想。在这方面以及在党内方面提出的指责或评价能有什么根据呢？假定可以说：在争论时有许多人过分夸大了党内民主的意义，把这个口号绝对化了。也就是假定说，问题在于党内民主方面的夸大。在计划经济方面，假定可以说，对计划经济的作用估计过高。这是假定。虽然夸大计划性绝不能说是“小资产阶级倾向”，因为小资产阶级具有散漫性，具有无政府主义的思维方法，它绝不会倾向于计划经济。但我不谈在这些说法上的矛盾。假定说，谴责是针对夸大党内民主和夸大经济的计划领导的。如果说这类夸大是存在的，那么，中央委员会的决议岂不是使我们有充分的权利说，这些夸大正是由于某些其他不良的病态现象造成的。如果我们说对党内民主是有夸大，那这岂不是对党内官僚主义增长的一种反应，因为中央的决议十分决断地确认了这种增长，认为由此产生使党脱离群众的危险。党内民主方面的夸大，在具体的历史环境下，当然可能成为小资产阶级思想影响渗透的渠道。没有疑问，任何方面的任何夸大和错误都能成为其他阶级的影响渗透的渠道，因为我们党并不是生活在真空中，而是处在国内外其他势力的影响之下。这对我们来说是一种常识，我再说一遍，对潜力、可能和远景的任何夸大都是异己阶级影响的渠道。但是另一方面我要问，难道党中央自己肯定的党的机关的官僚化是某种行政事务上的现象，而不是社会现象吗？我认为，机关的官僚化有其深刻的社会原因，官僚化的主要根源就是国家机关，因为摩擦、阶级调和、广大劳动群众以至整个工人阶级本身的愚昧都交织在国家之中。既然我们党领导国家，那么对它来说，国家机关就是产生官僚主义影响的最径直的直接根源。如果是这样，那么官僚化就不是一个行政事务上的问题，而是一个社会问题。在形式民主方面的夸大也是一样，这是同一类的现象。如果我们说，夸大的要求，夸大的说法，对民主问题的形式主义态度是可能产生小资产阶级思想影响的泉源，如果我们这样提出问题（从前途上、理论上看来这是正确的），那么我们可以同样正确地说，党的机关的官僚化倾向也是小资产阶级思想影响的不小渠道，而且是更为主要和直接的危险。党对于这个主要的直接危险的反应是十分尖锐的，从这种反应中绝看不出有小资产阶级的倾向。 同志们，至于计划问题就更是这样了。我们中间的什么人是否犯了过高估计计划原则的错误，我们可以写书来平心静气地进行争论，大概我们还不得不写很多分析我国经济发展的书籍，写许多冷静探讨性质的书籍。但是中央委员会在第十二次和第十三次代表大会之间提出了一个问题，即党通过其领导机关没有必要的力量来对付有计划地领导经济的任务，这一点我认为现在是绝对肯定无疑了。现在我想先不谈诸如出超或商品输入等局部性问题，对这些问题的评价也是从“小资产阶级倾向”的角度出发的。同志们，这些问题我稍等一等再谈。我们可以在讨论商业问题时再谈，那时这些问题将占有更重要的位置。这里现在和将来都会有分歧，它们十之八九具有实践的、经验的性质。现在已经有了严格的检验。当然任何人都没有说过，我们不需要出超，我根本没有听到这样的主张，由于我国贫困，出超对我们来说是一种迫不得已的奢侈，这样的奢侈应当减少到最必要的限度。可是我们发现，我们并没有把它减少到这种限度，我们积累了过多的外汇，我们已经开始在纠正这一错误。这是第一。 第二、在商品输入方面，我们认为，既然我们的任务是通过商品调配来调整国内价格，那么我们就不能自我封锁，我们不得不仰仗外国商品，在这种场合下，我们当然还要严格地协调相应的工业部门的利益。我们在探讨经济问题的时候还要谈到这一点，但这里我无论如何看不出，小资产阶级倾向这种指责是有根据的。

关于错误

同志们，这里邀请了所有犯错误的人来声明他们犯了错误。在自己的党面前声明犯了这样或那样的错误，这比什么都简单，在道义上和政治上最容易。我认为这方面无需多大勇气。但是，同志们，我认为有责任和有义务提醒一点（因为这一点没有人讲到），整个中央委员会在一定的时刻向全党声明了某些只是有待于纠正的错误。12月5日的决议声明了同官僚主义倾向作斗争的必要性，这本身就是声明党内方针有了错误。同志们，如果我们不认为存在这些错误，那也就没有必要改变正确的东西了。要改变的应是不正确的东西、错误的东西。 我们的第十三次代表大会是在新的形势下召开的，这一新的形势是在为纪念列宁而吸收党员的号召下形成的，为纪念列宁而吸收党员，使党本身的社会成分沿着无产阶级方向发生变化。党内民主问题是否因此而改变或者消除了呢？不，没有改变，不，没有消除。无疑地，为纪念列宁而吸收党员，正如在这里讲到的那样，使我们党更接近于选举的党。我在梯弗利斯讲过这一点，我在巴库和在莫斯科的一些会议上也讲过这一点。如果我们从国家民主（要知道，在议会制国家里，国家民主首先要解决的是由哪一个政党来管理国家的问题）方面看问题，如果我们是从这方面看问题，把我们这里出现的情况（为纪念列宁而吸收党员的事实）拿来同许多议会制国家最近几个月来举行的选举比较一下，那我们就完全有权利说（而且我亲自讲过几十次），我们这里表现出来的民主的方法（工人阶级在自己前进道路的一定阶段上用某种非常有分量的群众性手段来总结党的多年来的工作，把二、三十万工人推举出来，输送给党），比另一种民主制度（国内的居民在资产阶级报刊专政下、在资产阶级专政下，形式上每隔五年必须把自己的选票投入选票箱一次）要高得无可比拟和不可限量。这是非常明显的，毫无疑义的。但是，我们的这种优越性——无产阶级专政和苏维埃制度的优越性——并没有把关于党内方针及其优点和缺点问题从议事日程上取消掉。如果我们愿意现实地估计形势，那我们就得说，党的队伍的这一巨大的发展、这一特大的跃进，是党多年的长期工作的结果。而中央在正确地肯定无产阶级群众对党的信任增长的同时，在12月份警告自已和全党防止党内机关出现可能有损于党在群众中扩大影响、甚至将使党有脱离群众的危险的发展过程。因此，为纪念列宁而吸收党员的事实并不能取消党内方针问题。我认为，它反而使问题变得对我们更加重要和迫切了，我们在这里又碰上了党内有理论经验和受过锻炼的老一代同现在入党的人数众多的年轻一代的相互关系问题。我们现在应当特别着重地和坚定地指出，如果让12月5日的决议中指出的那种过程继续发展下去，就将会对党的主要的两部分人即它的领导一代和年轻一代造成威胁。中央12月5日提出的警告只有从这种前景来看才是有意义的。 同志们，我们中间谁也不想而且也不能当一个反党有理的人。归根结蒂，党总是正确的，因为党是使无产阶级解决其基本任务的唯一的历史工具。我已经说过，要在党的面前说这一切批评、一切声明、警告和抗议都是大错而特错的，这是再容易不过的事。然而，同志们，我不能这样说，因为我不这样认为。我知道，反对党不可能是正确的。只有同党一起并通过党才能是正确的，因为历史没有提供实现正义的其他道路。英国人有句古老的谚语：不管对不对，但这是我们的国家。我们可以有更大的历史权利说：在个别时间，在个别的、局部的具体问题上不管对不对，但这是我的党。如果说，在一些同志看来，我在这里作这样或那样的提醒是多余的，如果说，在一些同志看来，我在这里描述这样或那样的危险是多余的，那么我自己认为，我仅仅是尽了自己作为一个党员的责任，要党警惕我认为有危险的那种情况。 如果是在第十二次代表大会上有谁走上讲坛提出这样的决议案，说必须认真改变党内的方针，否则党就有脱离群众的危险，那么，同志们，我几乎可以有把握地说，他是得不到响应的，他是得不到第十二次代表大会对这一提案的支持的。但是，在党的第十二次和第十三次代表大会之间的时期，中央是应当一致通过这种指出必须改变党内方针的决议的。同志们，我们面前还有十分巨大的困难，我相信，我们大家将作为好同志，作为团结一致的布尔什维克战士去克服这些困难。这里要发表什么个人声明，那是可笑的，也许几乎是不恰当的，但是我相信，一旦需要，我绝不会是最后一个布尔什维克街垒的最后一名战士！我坚信，历史不会使我们经受这样的考验，我们将胜利地战斗，攻克我们敌人的街垒。无论如何，困难，甚至巨大的困难还会有的，同志们，我懂得自己作为一个党员在目前的责任，我作为一个党员，知道归根结蒂党总是正确的，而党的意见要考虑到在个别时期与党的领导集团中占统治地位的情绪有分歧的那些呼声。我要说，现在我们吸收了二十万或二十多万工人入党，在这个时候，12月5日的决议的意义，它的作用并没有减少。相反地，它具有极其重大的意义，同志们，如果我们由于对小资产阶级倾向进行夸大其词的进攻，而忽视了这个决议，那么我们就会犯错误，从而使党内产生新的困难，新的复杂情况。我们大家都乐于把这些困难和复杂情况减少到最低限度。如果存在这样或那样的错误（我个人也同任何人一样愿意认识错误），那么，同志们，谁也没有权利把这些错误说成是旨在直接或间接地破坏我们党的统一、团结和纪律。不仅个别党员，甚至党都可能犯有个别错误。例如，最近那次代表会议个别的一些决定就是如此，我认为这些决定的某些部分是不正确的和不公正的，但是党的决定即使是不正确的和不公正的，也绝不会使我们对党的事业的无限忠诚，使我们每个人在任何条件下都要接受党的纪律的决心有一丝一毫的动摇。如果党作出一个决定，而我们当中有某个人认为这是一个不公正的决定，那么他就要说，不管公正不公正，但这是我的党，我要对决定的后果负责到底。 译自《真理报》1924年5月27日。 \info{列夫•托洛茨基写于1924年05月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

相关链接： 【另一译本】 在俄共（布）第十三次代表大会上的发言 （全文。 1924年5月26日）

托洛茨基在第十三次党代表大会上的发言（摘译）（1）

（1924年05月01日）

……没有疑问，在两次代表大会之间爆发的争论是很尖锐的，但是我认为，同志们，如果我们回顾一下报告所包括的一年并指出党内争论时最突出的特点，我们就应该说，这个特点在于，中央委员会本身在两次代表大会之间的某一时期认为（而且公开宣布）改变党内政策是必要的。

官僚主义化的危险

同志们，让我们回顾一下12月5日一致通过的决议；这个决议就在我眼前。在这个决议中列举了在工人阶级以及我们党的发展中的客观矛盾、困难和缺点，同时决议的第一节说，这些不良倾向中包括“党机关的官僚主义的滋长和由此产生的使党脱离群众的危险”。我们不能撇开这个事实。党中央委员会在代表大会闭会期间认为有必要在一致通过的决议中指出，党机关的官僚主义的滋长，因而产生使党脱离群众的危险。在同一个决议中又指出，无产阶级群众对党的信任增长了。这里有无矛盾呢？不，没有矛盾。无产阶级群众对党的信任是在长期中发展起来的：群众思考问题要比党来得缓慢，所以党也就是阶级的先锋队。群众要在较长的时间内慢慢综合和总结党的活动。我们共同在决议中指出，近年来（在这个期间群众铲除了自己和社会革命党与孟什维主义的联系）党在一切基本问题上的政策使党博得了工人群众更多的信任。当时我们谁都没想到我们会大步跃进地扩大党的无产阶级基干，我们会在十三次代表大会前吸收二十万人，乃至可能是二十多万人入党。

但是工人群众以其最忠诚和积极的分子靠拢党这一事实我们都很清楚，在决议中也提到这点。然而在决议中同时还说，党内看得出党机关的官僚主义化，从而产生使党脱离群众的危险。这第二种情况说明什么呢？它意味着，如果中央委员会所指出和分析了的那些不良过程得以继续发展，就会使党今后更难取得劳动群众的信任。是哪些情况，哪些原因推动了内部意见尚有分歧有出入的整个中央委员会同中央监察委员会一道通过如此重要、有分量的决议呢？同志们；这里我打算提出最不易受到怀疑的论据。我引用布哈林同志的话……

如果我们提出我们党员大会的问题，它是怎样进行的呢？我本人多次在莫斯科党员大会上讲过话，知道我们党组织中所谓的讨论通常是怎样进行的。例如选举主席团团。区委会的某个同志发言，提出名单，问道：“谁反对？”无人反对，事情就此结束。主席团选出了，这位同志宣称主席团已由大家一致通过选出。此后开始了议程。议程也是同样的一种过程……

我们有许多基层组织把“不许争论”，“谁反对？”等等障碍抓住不放。一整套这样的办法把党内民主化为乌有。不言而喩，由此便产生了不满情绪的巨大浪潮……

请看有名的中央委员之一就是这样形容我们党组织的那些特征，很明显，这些特征就迫使中央委员会作出决议，说到党机关官僚主义的滋长和由此而来的使党脱离群众的危险。显然，不可能有比这更严重的危险了。

中央委员会从自己的这一诊断中得出怎样的实际结论呢？我们从12月5日的同一个决议中可以看到这个实际的结论：

“无论从向新经济政策的影响作顺利斗争，或是从提高党在一切工作领域中的战斗力来说，党的利益都要求认真改变党的方针，切实和系统地贯彻工人民主的原则。”

可见，党中央委员会在代表大会闭会期间认为，由于明显暴露了党内生活的病态和缺点（这是中央分析和肯定了的），有必要认真改变党的方针。同志们，我认为无论如何不能撇开这个事实，这正是本届代表大会所要总结的这个时期的基本特征……

关于新老两代的问题

然而，这个问题为什么又因为党和工人阶级内部的新老两代问题而复杂化了呢？同志们，为了不使我的说明变得复杂起见，我不来引证许多同志的话，他们从一开始起（而且我认为是完全正确的）就从我们党和工人阶级内部新老两代相互关系的角度提出了党内制度的问题。我要说得更尖锐些：党内制度问题的实质，在目前具体条件下，对我们来说，首先应归结为党以及工人阶级中新老两代相互关系的问题。显然，问题是关系到工人阶级的整个年轻一代，问题是要使得，或者确切些说，是要保证工人阶级的这个年轻一代在新的条件下走上布尔什维主义的道路（不论他们是在社会主义国家的工厂中工作，或是按照党和工会的决定在社会主义国家的学校中学习）。年轻的一代不能，幸好也不应该重复老一代的历史。老一代是在不同的条件下，在铁箝沙皇制度的资产阶级资本主义国家的条件下，通过不同的途径，走上今天自己的道路的。老一代保证了新一代能够在本质上根本不同的条件下前进。任务就在于，使得，或者确切些说，保证新一代能够通过符合于新的环境，符合于工人阶级国家的实质的新的途径和道路，走上同一条布尔什维主义，共产主义，列宁主义的康庄大道，

如果我们自问，我们说的是什么样的党内制度，我们所指的党内民主制度是什么，同志们，我一开头就要说（虽然在我们党的代表大会上这几乎是多余的），在我们党内未必能找出十个多少领会共产主义、马克思主义、布尔什维主义的人，会从纯粹形式上的角度，从多少时间改选一次、百分之几的票数，从争论的角度，从对民主的统计、把国会制形式上的原则运用到党内生活来的角度对待党内民主问题。我们有了长远的经历，特别是向政治上的虚伪，向假民主，一方面是孟什维主义的思想体系，另一方面是帝国主义的最后掩盖，作了无数的斗争，所以我们不会从形式上来看民主问题。

我们是从那个角度来看待党内制度的民主呢？从保证党免除党机关官僚主义化和由此产生的党脱离群众的危险等现象这一角度出发。这便是一个准绳！如果我试图针对我党的现状，当前时代，当前具体时间，为党内民主下个定义，我就要说：党内民主是这样一种制度，它一方面能保证富有经验的、进行过地下斗争的老一代布尔什维克在思想、政治和组织上的领导，因为不保证这种领导（只有孺子才不懂得这个道理），党在目前形势下就不能引导国家的、国际工人运动的大船通过困难重重的峡谷前进，同时这个制度，在保证老一代的领导的同时，也能保证年轻的一代不是通过学校（通过学校是办不到的），而是通过积极、独立、切实地参加党和国家的政治生活走上列宁主义的大道。党内民主制度也就应当保证这两项任务的结合。如果破坏了这种必要的结合和平衡，就会有党机关官僚主义化和党脱离群众的危险。我认为这就是问题的实质。当我们反躬自问，过去我们有没有这种必要的平衡，那我又认为自己有权认可中央委员会本身肯定在两次代表大会之间破坏了这个平衡的事实。我要再次提到我在这里援引过的布哈林同志并非在中央委员会内部，而是在一个区的群众大会上的一大段讲演词，他很具体而明确地说明了在党内方针上的平衡遭到了破坏，这对于较不成熟的党员，即对于广大青年党员是极其不利，而对于老党员干部则是危险的。

派别和小集团

在党内争论中与这个问题有关的是党内派别和小集团的问题。同志们，这里我认为有必要再次提到12月5日决议对这一问题的提法。这个决议指明，党内民主绝对不是允许派别小集团的自由，它们对于一个执党是极其危险的……我在任何地方从来都不曾认为，也从未曾声明，说我认为有必要禁止派别活动的同时，可以容许小集团……我认为，从政治上说这已经足够了，因为这是声明：我从来没有承认，现在也不承认党内小集团的自由，因为小集团在目前历史条件下只不过是派别的另一种名称而已。但是，同志们，我同时还要向你们提起中央委员会关于派别和小集团的同一个问题的决议中的另一段话。这里说：“只有经常的生动的思想生活才能保持住党在革命前和革命中的那种状况，即经常批判地讨论党的过去，纠正自己的错误并集体讨论重要的问题。只有这种工作方法才能提供真正的保证，使暂时性的、偶然性的意见分歧不致变为派别小集团，以及随之而来的一切上述后果。”接着又说：“为了防止这种情况，要求党的领导机关听取广大党员群众的呼声，不把任何批评都看成是派别的表现，不把忠诚的党员推上闭塞和派别活动的道路。”这是中央委员会的同一个决议的组成部分，我认为，我们既没有权利，也没有理由把它从我们记忆中，从党的历史中抹去。如果我们自问，为什么中央委员会认为有必要说，单用所有一切人必须遵守的禁止办法，单用硬性的禁止派别和小集团的办法并不能解决问题，而要这样一种党的方针，足以使我们免除党机关的官僚主义化和由此产生的使党脱离群众的危险；如果我们自问，为什么中央委员认为有必要提出这样一种极端重要、极有分量的解释，那我们可以从我所讲的话里找到答复。换句话说，正是党机关的官僚主义化（这一点业已可以看出）是使偶然的暂时性的一件分歧变为小集团，再由小集团走上派别活动的道路（如决议所说）的那些原因之一。

同志们，这就是我对党内基本问题的理解，这些问题如何由一年来党的发展所提出，如何在中央委员会12月5日的决议中得到表述。当我现在问自己，中央委员会在12月5日认为必须告全党说：注意，已出现官僚主义化的象征，这些象征蕴藏着使党脱离群众的危险，我们不容许派别，但要记住，避免派别和小集团的真正可靠保证在于铲除我们上面说到的不良现象。我说，如若设想一下这种情形，设想一下布哈林同志向我们描述的党组织生活的情景，那末，同志扪党内正是沿着着这个方向，正如布哈林本人的演说中也说了的，必然会暴露不满情绪的浪潮，批评的浪潮，这还不清楚吗？在这里，我自问，能不能把这样一种批评，这种不满情绪用小资产阶级倾向这样笼统的词汇不分青红皂白地加以说明和指责时，同志们，这使我非常怀疑和担心。

计划问题

非常怀疑和担心。

……中央委员会在12月5日认为必须反对的不是对计划领导的可能性的幻想般的、空想般的夸大。我被认为是夸大这种可能性的人们中的一个。我觉得这种指责是不正确的，但是我不想在这里分散大家的注意力。重要而深值注意的不是有谁夸大了这一问题，重要的在于，中央委员会在12月5日告全党说：不能缩小计划领导的意义，否则就不会沿着社会主义建设的道路发展前进。这就是中央委员会在12月5日所讲的话。可见，中央委员会所觉察到的危险不在于有谁夸大了计划经济的可能性，危险是在于，党对计划原则的意义估计不足，国家计划委员会在我国的经济体系中没有取得按照第十二次代表大会的决议所应取得的地位……

同志们，这里我们也看到类似的表述，即在最根本的问题之一，在有计划的结合我们全部工作的问题上也必须改变政策，而且，这不是发生在争论之前，而是在那以后。因此，问题不是关于抽象的包罗万象计划，也不是关于电气化的个别计划，虽然这是关于远景中的庞大计划；而是关于，如十二次代表大会的决议所说，日常灵活的“结合”我们经济中的所有组成部分，使其互相配合，以便更正确更少痛苦地使其既分别又共同的适应于我们的市场，即适应于主要是农民市场。请看2月8日，即在争论之后，曾认为必须改变主要经济机关的政策。同志们，这样我就要再问自己，能不能够说，2月8日以前要求作这种变革的呼声就是小资产阶级倾向呢？同志们，我不这样想。在这方面以及在党内有关这一方面的指责或评价有什么根据呢？姑且假定可以这样说：在争论时有许多人骇人听闻地夸大了党内民主的意义，把这个口号绝对化了。就姑且这样说，问题在于党内民主方面的夸大。在计划经济方面，可以姑且说对计划经济的作用估计过高。姑且就算是这样。虽然夸大计划性，绝不能说是“小资产阶级倾向”，因为小资产阶级的散漫性及其无政府主义的思维方法绝不会倾向于计划经济。但我不来多说在这些提法上的矛盾。而姑且说，对党内民主方面的夸大和对经济的计划领导方面的夸大有所谴责。但是如果有了这类夸大，那末，岂不是给了我们完全的权利向中央委员会的决议说，这些夸大正是由于某些其他的病态不良现象引伸出来的。如果我们说党内民主方面有所夸大，那末这岂不是对党内官僚主义增长的反应，而中央的决议曾断然决然地指出此种增长，并认为由此产生使党脱离群众的威胁。党内民主方面的夸大，在具体的历史环境下，当然可能成为小资产阶级思想影响入浸的渠道。没有疑问，任何方面的任何夸大和错误都能成为其他阶级的影响的入浸渠道，因为我们党并不是生活在真空中，而会受到国内外其他势力的影响。这对我们来说是一种常识，重说一遍，对潜在力量，对可能性和远景的每一种夸大都是异己阶级影响的渠道。但我另外要问，难道党中央自己肯定的党机关的官僚主义化竟是某种技术性现象，而不是社会现象吗？我认为，机关的官僚主义化是由于深刻的社会原因……而如果我们说，对民主问题的夸大要求，夸大评价和形式主义的态度是小资产阶级思想影响的可能泉源，如果我们这样提出问题（而从长远理论看来这是正确的），那末说党机关官僚主义化的倾向并不是小资产阶级思想影响的更小源泉，而是更主要和直接的危险，这也是同样正确的。党正是十分尖锐地指出了这个主要的直接的危险，而从这种反应中绝看不出有小资产阶级的倾向。

同志们，对于计划问题更应当是这样。在过高估计计划原则方面我们中间谁对谁错，我们可以平心静气地在著述中去讨论，很可能我们还要写很多书来分析我们的经济发展，一些冷静探讨性质的书刊。但是中央委员会在十二次和十三次这两届代表大会之间提出问题说，党及其领导机关没有用足够的力量来实现有计划地经济领导的任务，这一点我认为是绝对肯定了的……

……在调度商品方面，我们深信，由于我们的任务是通过调度商品来调整国内价格，因此我们不能自我封锁，而不得不仰仗外国商品，而且在这种场合下，我们当然要严格地协调相应的工业部门的利益，——我们在探讨经济问题的时候还要谈到这一点，但这里我无论如何看不出指责小资产阶级倾向的根据。

关于错误

同志们，我们中间谁也不想而且也不能够在反对党时是正确的。归根结蒂，党总是正确的，因为党是无产阶级解决基本任务的唯一的历史工具。我已经说过，要在党的面前说这一切批评，一切声明，警告和抗议都是全盘大错，这是再容易不过的事。然而，同志们，我不能说这种话，因为我没有这样想。我知道，要反对党而是正确的，是不可能的。只有同党一起并通过党才能是正确的，因为历史没有提供变正义为现实的其他道路。英国人有句古老的谚语：不管对否，但这是我的国家。我们可以有更多的历史权利说：在个别时间，在局部的具体的个别问题上不管对否，但这是我的党……

……无论如何，困难还会有的，而且是巨大的困难，同志们，我也懂得自己作为一个党员在目前的职责，我知道归根结蒂党总是正确的，但是党的意见的形成要估计在个别时期与党的领导集团统治地位的情绪有分歧的那些呼声。所以我说，现在当我们吸收了二十万或二十多万工人入党时，12月5日的决议的意义和作用并不在缩小下去。恰恰相反，它具有极其重大的意义，同志们，如果我们因来自小资产阶级倾向的夸大其词的进攻，而忽视了这个决议，那我们就会犯错误，从而带来新的困难，使党内情况再次复杂起来……不仅个别的党员，而且党本身都可能犯有个别的错误……

（摘译自1924年5月27日“真理报”）

来源：《苏联托洛茨基布哈林反革命派的言论选集（1917—1924年）》，中国人民大学1958年

列夫•托洛茨基写于1924年05月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

列宁主义和图书馆工作\neditor{译自托洛茨基论：《过渡时期的文化》第114-132页，苏联国家出版社1927年版。这篇讲话刊登在1924年7月10日的《真理报》（第154期）上。它在同一个标题下收入《日常生活问题》文集中。}

（1924年07月01日）

同志们，首先允许我向你们的代表大会——全苏首届图书馆工作者代表大会——致意。由教育总局召开的这次代表大会对我们国家具有特殊的意义。所有读过弗拉基米尔・伊里奇就这个问题说过的话的人都知道，我们的图书馆工作人员不是书的官员，而图书馆工作人员是，应该是文化战士，应该成为文化战士，社会主义文化的红军战士。我衷心欢迎的正是社会主义文化战士的代表大会！（掌声。） 同志们，刚刚讲了几句，我已经两三次使用了“文化”这个词。文化是什么？文化是知识和技能——人类在其此前历史中积累的全部知识和全部技能——的总和。为了掌握技能的知识！对我们周围的一切的知识，是为了能够改变我们周围的东西——为了人的利益来改变它们——的知识。当然，在世界上存在着完全不同的科学和文化的定义，唯心主义的、抽象的、词藻华丽的、彻头彻尾虚伪的，与“永恒的真理”和其他浮夸概念联系在一起的定义。我们把所有这些都清除掉了。我们接受的是马克思列宁主义教我们的具体历史的、唯物主义的文化定义。文化是历史上人类（各族人民、阶级）的技能和知识的结合。知识是人的实践、他与自然力的斗争的产物；知识为改善这个实践，扩展与所有障碍的斗争手段，提高人的能力服务。如果我们这样评价文化概念，我们就更加容易明白什么是列宁主义。因为列宁主义也是知识和技能，但不是为了知识的知识，而是为了技能的知识。在这个意义上，不仅是在这个意义上，列宁主义是人类整个此前文化的结论和最高成果。列宁主义像为劳动群众的利益而翻转的文化一样，是此前多少世纪积累的全部知识和技能。列宁主义基本上就是这样。人类在所有领域中都获得了巨大的成就，如果没有它们，就谈不上共产主义。这些成就中最主要的是技术——还是旨在与自然力作斗争，让它们服从人类的知识和技能。在技术的基础上成长起来的阶级、国家、权力、科学、艺术、哲学等，都是知识和技能的手段和方法的一整套等级体系。在这些文化领域和方法中，有许多是对整个人类有益的，因为它们让自然服从人类。但在知识和技能中有只有益于统治阶级的，即有特殊的目的：支持剥削，粉饰它，掩盖它，给它戴上面具，这类的东西也不少，因而应该在人类今后的发展中把它们扬弃。像我已经说过的那样，我们特别要清除的是用唯心的华丽词藻对文化进行的半宗教的解释，它也是阶级统治的产物，为掩盖文化形成了有产阶级垄断的事实，首先是为了统治阶级的享受服务的。列宁主义在于对文化的大胆革命的、同时又是深刻务实的态度：它教导工人阶级为它的社会解放，为在新的基础上改造社会，从巨大的文化积累中挑出它今天最需要的东西。列宁主义是社会结构、它的发展的知识，是在每个特定时候的历史形势中定向的技能，为的是正确、巧妙、尽可能深刻地对环境、社会生活施加影响，在资本主义国家中是为了无产阶级革命的利益，在我国则是为了社会主义建设的利益。列宁主义的实质就是这样。每个老师、每个工人通讯员、每个扫盲工作者、图书馆工作人员都应该理解这个实质，把它融入到自己的血肉中，如果他们不想只是单纯地当苏维埃国家的官员，而是自觉的文化工作者的话，他们应该让书籍和文章越来越深入到群众之中，像越来越深入到更深的煤层的手拿十字镐的煤矿工人一样。 在这个意义上应该说，我们现在在经济和教育领域中完成的所有工作，无论这项工作是多么局部，都应该进入在具体条件下定向的列宁主义方法和对推动这些条件的列宁主义方法的框架内。在我们国家中当权的是工人阶级，它得到了数百万农民中所有自觉的和有思想的人的支持，这个国家的主要任务是利用全部文化成果在物质上和精神上提高群众。今天，我们的国家是以国家方式组织起来的列宁主义。这是人类历史上破天荒第一次宏大的试验，它不是以小团体的途径完成的，也不是在地下，像我们当初不得不采取的斗争形式，也不是以为夺取政权而斗争的革命党的形式，像现在在资本主义国家中发生的那样，而是以采用马克思列宁主义国家组织的形式，它为了在社会主义基础上改造社会而利用积累的全部文化。 当我们在弗拉基米尔・伊里奇的领导下以共同的努力草创了这个国家时，我们才初次真正感受到了我们是多么的落后，我们是多么没有文化。最基本的文化任务以其全部规模和全部具体性出现在我们的面前。 可能有人会问——不久前有人问过我——在我们的文化落后的国家里，共产党管理国家，而在文化发达的国家中，如英国，共产党还十分弱小，这如何解释？我在另一个报告中回答了这个问题。\neditor{作者指的是1924年6月21日在第五次全苏医疗卫生工作者代表大会上的报告，首次刊登在1924年7月13日的《苏联中央执行委员会消息报》（第158期），标题是《我们正在经历的是哪个阶段》。}在此我只说最必要的。表面上匆匆地看这个问题，可以得出这个印象，似乎共产主义与国家的文化水平成反比例关系，即文化水平越高，共产主义越弱，反之亦然。当然，如果这个结论是正确的话，它就意味着对共产主义的死刑判决，因为共产主义与托尔斯泰式的和所有其他的对文化的否定势不两立：它的命运完全与文化的命运联系在一起。一位女教师在给我的信中写道：“就是这个问题折磨着我们”。可以理解带着怀疑和动摇逐渐走向共产主义的知识分子的心理，他受着关于共产主义和文化之间的相互关系的问题的折磨。同志们，但列宁主义，即共产主义的理论总结和实践方法，恰恰在这方面给我们提供了理解这个矛盾的钥匙。为什么我们共产党人在俄国更早地掌握了政权？因为我们的敌人——资产阶级——更加软弱。它弱在哪里？它不像英国资产阶级那么富，也不那么有文化，后者具有巨大的积累、金钱、文化以及劝诱人民群众，让他们在政治上服从自己的经验，这些使它有机会长久地——像经验表明的那样——阻止无产阶级的阶级觉醒和政治自决。如果我们暂时表现出——我们的表现确实出色，可以毫无傲慢地承认这点——更有远见、更坚强，比先进国家的工人政党更聪明，这也不仅仅是自己的俄罗斯的智慧，而是全世界工人阶级的经验、马克思主义的概括的理论、列宁主义的理论和实践使然。为什么正是我们对这个经验进行了总结并使它成为现实？因为没有强大的资产阶级文化催眠我们。我们的革命优势就在于此。我们的资产阶级是如此可怜的历史余孽，最近几十年中，所有阶级中的重大的、强有力的都不向往资产阶级，而是向往劳动者。车尔尼雪夫斯基不是与资产阶级在一起，而是与农民和工人阶级在一起，因为后者已经与前者区别开了。新历史创造的最伟大的人列宁，在我们这里领导的不是小资产阶级的雅各宾分子，如果他是生在18世纪的法国的话，而是革命的无产阶级。这样，我们的资产阶级的历史性地迟到的、可怜的、冻得失去活力的性质，为工人阶级先锋队的巨大的独立性、大无畏、大刀阔斧创造了条件。由于这点，我们最先掌握了政权。但当我们查看从沙皇专制制度和被战胜的资产阶级那里得到的遗产时，我们发现这个遗产是十分贫乏的。当然，更早，还是在革命前，我们就知道我们的国家是落后的，但我们在实际上真正地感受到这点，是在夺取政权之后，在十月革命之后。而在这方面，欧洲的情况如何？在欧洲，无产阶级夺取政权要困难得多，因为敌人更加强大，但一旦夺取了政权，它建设社会主义就容易得多，因为它得到了更丰厚的遗产。丰富的文化和更加发达的技术，最终起决定作用的是它们。如果我们比英国无产阶级更早地夺取了政权，那这根本不意味着我们将比英国无产阶级更早地跨进真正的社会主义，就不用说共产主义了。不，在政治层面上，我们由于我们发展的历史特殊性而超越了所有国家的工人阶级，但后来就遭遇了自己的文化的落后，被迫缓慢地、一寸一寸地前进。英国工人什么时候能够真正夺取政权，不是以在麦克唐纳政府中的少数的形式，而是实现无产阶级专政？这将是在5年后，还是10年后，很难预言。而我们让所有居民识字，保证他们有书看，有报读还需要多少时间？我们苏联的欧洲部分的不识字的成年居民占一半多，大约是57%。我不久前读到，莫斯科有20%的不识字的成年居民，也就是1/5。让我们牢牢地记住这点！现在在我们这里，在莫斯科正在召开第五次共产国际代表大会，\neditor{共产国际第五次代表大会（1924年6月18日-7月8日）有巨大的意义，因为它对（第四次代表大会以来的）一年半做出总结，这个时期充满了重大历史事件（德国、保加利亚的革命进攻，麦克唐纳的工人政府），但在另一方面，它也以资本对无产阶级的强有力的进攻为标志。}这是我们的骄傲！全世界最优秀的战士来到我们这里学习——在列宁的学校里是有东西可学的！但当你走在莫斯科的大街上时，你看到有5个人走过，你对自己说：他们中平均有一个人不识字。这就是我们的带着自己全部矛盾的革命！可以这样形象地表达。在欧洲无产阶级的脚下是文化土壤，可以说全是柏油路。但欧洲街道的主人是资产阶级。它在柏油路上用粉笔画线（资产阶级的法律！）并且说：你有权在这里行走，而这里不行。而那些禁止行走的地方是有权行走的地方的90倍或是99倍。你毫无办法：它掌握着政权，它是统治者。除此以外，资本主义国家的工人阶级的脚被牢牢地捆住（警察、法庭、监狱），不让它越过禁止线。于是：脚下是柏油路，但脚被捆住，道路被堵死。在这个意义上，我们是自由的。我们的政权掌握在工人阶级的手中。为了劳动者的利益，在经济和文化领域中，我们没有不敢推行的措施。我们什么都敢。没有凌驾于我们之上的主人。我们遇到的障碍就是落后和资金不足。我们的脚是自由的，没有被捆住；没有人预先给我们画出行走的路，但在我们脚下的不是柏油路，而是乡间小路，而且还被沟壑和水洼截断。情况很明显，在头几年，在我们的道路上行走是不可能很快的。我们应该十分顽强地工作。同时你看，英国无产阶级解开了束缚在自己的脚上的绳索。只要它把资产阶级抛开，道路就为它敞开了。而在它的脚下是柏油路。因此在15-20年后——我说的这个期限是大约的，就是这个英国无产阶级，它的保守主义是我们今天经常诅咒的，而且是完全有道理的，可能在社会主义建设领域中超过我们。我们当然一点儿也不会生气。履行你们的职责，超过我们，我们早就盼着呢，你们我们都是赢家。（笑声、掌声。）同志们，我说这点当然不是为了用我们面临的巨大任务让你们和我自己失去自信，而是为了用列宁主义的方法来解释我们的政治成就与我们今天的文化经济可能性之间的矛盾。明白这些矛盾，意味着找到消除它们的途径。让我们记住，列宁主义的知识永远是通向技能的捷径。 我们经常可以感到在口号和实际可能性之间的矛盾，每走一步都能感觉到。但我们的道路不在于拒绝口号，即源自十月革命的原则性的任务，而是系统地、顽强地、不知疲倦地扩展我们的经济文化的可能性。在文化工作领域中，我们的贫穷授意的是严格务实的、节约的、精打细算的，几乎是斯巴达式的工作方式：节俭、严格筛选、合理性。 这首先适用于报纸和书籍。我们以国家出版社周年纪念书展为例。当我参观书展时，我可以问心无愧地说：有值得夸耀的东西，在这5年中取得了巨大的成就！如果拿1918年的书来说，内容上有许多无意义的，匆匆写就的，凑凑合合印刷的，用的是灰色的纸，有大量的印刷错误，没有装订，没有缝，等等，为了比较，随便拿一本今天的书，装订得要仔细得多，往往都有诱人的封面，一定是石印的，而不是印刷机印刷的（可以说是奢侈！），能够看到巨大的进步。但所有这些只能称为音阶、基本练习、练习曲，还不是在出版乐器上的演奏。应该希望，国家出版社自己也明白这点。与国家的需求相比，我们的图书印数目前还是微不足道的。对我们无条件和绝对需要的书的选择，我们还没有来得及进行。我们在此应该所持的基本方针是与其说是大量的出版物，还不如说是我们为之服务的读者绝对需要的少量书籍的大量印数。应该创作这些书籍或把它们从已经创作的书籍中突出出来。进行这样的筛选是一项巨大的工作，只有集体才能完成，要依靠学校、培训班、图书馆的经验，修改和改善现有的书，提出对这样的改善的需求……我们的基本图书——即工农共和国特别需要的——的印数以10万、50万、100万为宜，然后越来越多。这个印数是衡量我们文化工作成绩的最好的尺度。 如果我没有错的话，所有报纸加在一起，我们目前每天只印刷约3百万份，与我们的宏伟任务，甚至与国家的现有需求相比较，这个数字是微不足道的。在这方面国家的集中的处理方式——在有地方积极性的条件下——可以为正确的选择和分配对劳动群众来说是必需的报纸、书籍提供巨大的服务。在这种情况下需要一分钟也别忘记我们的群众读者的特点：他还不具备阅读的知识和技能，对他所需要的书的知识，找到这本书的技能。由于我们的读者不能找到自己的书，那么我们的书就应该能够找到自己的读者。这是图书馆工作人员的任务！我们不得不在很长时间内把报纸放在教育工作的中心，因为我们还不能拒绝，在很长时间内都不能拒绝对政治导向的需求，因为我们被资本主义国家所包围，无产阶级革命还遥遥无期，所以在现在的情况下，在现有的文化条件下，在现有的资源下，报纸是我们力所能及的、包罗万象的教育工具。围绕着报纸可以也应该形成一系列的文化政治、培养教育影响的体系。报纸当然不是一个说这说那的机构，报纸像教育的工作工具，像知识和技能这些工具一样，是列宁主义在政治和经济教育活动中的直接的、日常的实际表现。我们的报纸应该力求成为这样的。但它们还远不是这样的。它们应该成为这样的。只有依靠数万，然后是数十万图书馆、阅览室、“茅屋”和地方的其他文化教育基层组织，它们不仅是自上而下地接受报纸，而且还学习并能够自下而上地推动报纸。这是十分伟大重要的任务。为此必须这样办报纸，让它成为每天或哪怕是每周促进的真正的工具，协调一致的教育努力的工具。 我们更进一步地看这个问题。现在我们把茅屋-阅览室推到文化教育工作的首位，我说的是农村，如果在茅屋的中间放的是报纸，那在这间茅屋的墙上应该挂着政治地图。没有它，报纸就不是报纸了。我早就开始为政治地理地图进行宣传了，但迄今成效还是微乎其微。也许图书馆工作人员代表大会能够支持我的这方面的倡议。（掌声。）同志们，如果地理术语对工农来说都只是声音，他们不知道，不能想象、也不关心法国、英国、德国、美国的面积，它们之间的相互地理位置的话，报纸不仅对于农民，而且对于男女工人来说，都是毫无意义的。当然，可以鼓励、激励农村的共青团员或村集会唱《国际歌》，给共产国际第五次代表大会发贺电。我们这点做得十分出色，几乎是自动的。（笑声。）但同志们，应该让发贺电的农民和工人能够具体地知道：这个共产国际是什么，它是由哪些国家组成的，这些国家都在哪里，哪怕只知道一点点，哪怕只知道个大概。应该让读和听电讯的人知道，这则电讯说的是我们这个星球的哪个活生生的部分。如果日复一日，哪怕是一周一次地在这个茅屋阅览室中，在阅读时，在图书馆工作人员或“农村阅览室管理员”（因为现在这个奇怪的词流行起来，就没有办法，只好把它写进自己的词典）的解释下，如果我说，他用手指指着地图，讲解电讯，仅此一项他就做了真正的文化工作，因为指出了电讯在地图上的位置，它就会以完全不同的方式进入了人们的头脑中，更加牢固，更加确信。当读者开始想象英国是什么，据说它是岛国，与欧洲大陆不相连，由英国的世界地位决定的它的商业和政治关系对他来说马上就变得更加明白，这在读者的个人发展中，是一个完整的时代。不过请原谅，没有必要对你们说地理的益处，但应该说，对我们的某些机构来说，重复一下这点，并非没有益处。（笑声。）在这方面需要压力、压力。但我不想被人误解。我无论如何不想片面地把责任推到国家出版社的头上。我们的国家出版社和所有其他出版社现在都进行经济核算，即出版在现有条件下有需求的书籍，在这方面显露出来的消费者的意志，起了不小的作用。而消费者是图书馆、阅览室。可以拒绝几十本书，它们有时用不同的词讲同一件事，而且讲得相当粗糙。在我们这里出现了大量的现实题材的粗制滥造的书。在严格筛选的条件下，可以彻底拒绝它们，把节约下来的资金用于地图出版，后者挂在墙上，可以挂几个月，教几个月，甚至是几年。我在这次报告前，我曾在所有可能的地方询问过，我们这里有没有读报手册，能够帮人搞清报纸上的事的手册。原来没有这样的手册。我不知道，在你们的代表大会上是否有过关于这个问题的讲话。而这个问题是值得关注的。给我寄来许多期刊，其中有个别的小文章是关于如何使用报纸的。其中的某些对此事的领导人是相当有用的，但这完全不是我说的东西，这是一般的方法论的建议，而我说的是实用手册，它可以放在农村阅览室或图书馆里，放在地图下的放报纸的小桌上。手册提供基本的地理、经济、统计和其他说明，表达清晰，所有识字的读者都能懂，还没有这样的手册。这意味着什么？这意味着图书馆工作人员同志们，你们还没有组织起读者对作家和出版社的来自下面的压力。 同志们，我们的教育工作垄断在国家的手中，它的领导者是共产党。怎么可能不是这样呢？在革命的条件下，在无产阶级专政的条件下，所有对劳动群众教育的垄断的偏离都是死路一条。（掌声。）由于资产阶级在全世界具有强大的手段，无情地把每个教师共产党员赶走，我们世界上唯一一个被敌人包围的工人国家的领导者，如果为资产阶级世界观的代表打开进入教育工作的大门，我们就干脆是瞎子或白痴。我们充分、无条件地巩固对教育工作的垄断，直到工人阶级和农民以及自己的领导者——共产党——消融在构成世界苏维埃共和国的一部分的社会主义的宿舍中，这在明天还不会，后天或大后天也都还不会。在此之前，对政权和作为政权基础的教育工作的垄断应该保持在工人国家和它的领导者——共产党——的手中。（掌声。）但同时，同志们，我们是相当清醒的革命家，应该知道和理解，教育垄断有自己的不足、自己的消极方面、自己的危险。教育垄断在不正确的组织下，能够产生墨守成规。墨守成规的征兆是什么？是没有内容的形式。它的危险何在？生活会绕开它。如何阻止墨守成规的危险？教育消费者，即基层的组织起来的、永远有活力的压力。图书馆工作人员的作用、农村阅览室领导者的作用，所有基层文化工作者的作用在这方面是决定性的。我们在上面为地图进行宣传，可不提供地图。为什么？因为没有提出要求。如果从基层，从一千、两千、三千家图书馆和“农村阅览室”发出喊声：“你给地图！”国家出版社就会提供（掌声），并且以适当的价格提供。这对图书也适用。我们出版的所有图书是否都有生命力，都是需要的，像面包一样？关于这点我已经说过：只有1/10是绝对需要的。这是为什么？因为我们的出版工作在很大程度上走的还是过去的惯性、过去的兴趣、过去的心理、过去的习惯、过去的读者的路线，我们刚刚接近真正的群众读者。仍是根据我们的不完善的统计得出结论，在图书馆中，每个识字的农民平均只有3/4本书（如果我错了的话，就请那些对此事了解得更清楚的人纠正我），在图书馆里平均每个识字的农民只有3/4本书！（娜・康・克鲁普斯卡娅：还要少。） 托洛茨基，在这种情况下，我要为自己过分的乐观主义请求原谅。十分清楚，在这样的情况下，从10本书——其中9本需要程度大小不同，而且肯定是需要程度小的——中挑选一本好的，最需要的，出版它，印数翻十倍，这本身就意味着巨大的文化成就。为什么？因为这大致是一种类型的、彼此接近的，或是只有细微差别的10本书将由同一个读者阅读或浏览，可以说，他会被这些出版物撑坏肚子。如果不是出这10本不同的书，而是出版一本，印数翻十倍，它到了这个读者手中，他感到真正的饥饿和对阅读以及知识的渴望。但在这里，死人抓住了活人。由于这个惯性，出版工作很难抓住头发把自己拉出来。悄悄地听读者的意见，悄悄地听他们想什么，他们想要什么，理解所有这一切，就在思想上超越了所有那些以官僚方式代替群众思考而不是倾听他们的人，这需要列宁的头脑。你们现在有可能阅读列宁所写的一切。建议你们特别着重读这些著作中的那些他悄悄地听群众，听他们想要什么，需要什么的地方，这是非常有益的……善于用自己的耳朵悄悄地听，这是赋予那些应运而生的人的天赋。但有组织地、集体地悄悄地听群众的意见，只能通过庞大的、有许多分支的、灵活的、有活力的机关，它积极地为群众的物质精神需求服务，如果一个图书馆工作人员不悄悄地听自己的读者的需求，不是把听到的东西向上转达的机构，从而对作家和出版者施加压力的话，他就不是社会主义国家的图书馆工作人员，而是一个简单地管理书架的人。这是新的苏维埃社会主义图书馆工作人员的最重要的工作。（掌声。） 当然有许多其他东西和上面指出的任务联系在一起。我们的处境中的主要矛盾是：政权掌握在劳动者手中，但劳动者还远未掌握最基本的文化。由此产生了矛盾。男女在我们这里完全平等。但为了让妇女实现这些实际可能性，即那些在我们贫困的情况下男人现在已经具有的可能性，妇女最起码应该在识字上与男人看齐。因此，“妇女问题”在我们这里首先意味着与妇女的文盲作斗争。由于文化水平低，许多法令仍留在纸面上。在我们国家中有没有专横？有，而且大量存在。它源于何处？不是源于阶级统治的条件，而是文化的软弱，文盲，仍是植根于不能分辨、阅读、起诉、找该找的地方的无助感。农村茅屋阅览室和农村图书馆的主要任务之一就是与这种无助感进行无情的斗争。可以对图书馆工作人员投诉。我在弗拉基米尔・伊里奇那里找到了一段有关这方面的有趣的引文，他建议在图书馆中设置投诉处。乍一看，让人觉得是奇谈怪论，似乎不是地方，然而这正是悄悄地倾听劳动群众的心理的地方。农民工人中的觉醒的人被吸引到图书馆，对他来说，图书馆是更高的东西——知识、公正——的源泉。在图书馆中设置投诉处，就能创造一种环境，在这种环境下，每个害怕苏维埃官员的男女农民首先想到可以去找图书馆工作人员，去找农村阅览室，他不会糊弄人，不作践人，而是提建议，给报纸写信，揭露，保护。消除多少世纪以来一直受压抑的劳动工人心里的无助感，就意味着同时消灭了专横，而专横与我们建设的、还远未建设完的制度是不相容的。 在这项工作中，图书馆把农村的所有最优秀的力量都吸引到自己这里，它将依靠他们，并通过他们扩大自己的影响。联系这点，我特别想请图书馆工作人员格外关注复员的红军战士。在有一个他们能够围绕着它聚集起来的中心的条件下，他们就能够成为农村的集体经济形式的承载者，文化工作的领路人。现在我们的农村正经历着具有重大经济和文化意义的十分复杂深刻的过程，农村在分化，在重新出现，迅速地出现富农阶层。应该清楚地明白一点，正是每个先进农民，积极的、识字的、知道什么是苏维埃政权的、能够懂法律的、听农业讲座的、参观农业经济展览的，所有这样的农民在农村不是成为社会主义文化的承载者，就是富农。因为富农是什么？富农在多数情况下是能干的、有本事的、强壮的农民，他把自己的全部力量用于靠其他人的经济提高自己个人的经济。我们复员的红军战士现在多数是农民的最优秀分子，他们能够聚集在学校、合作社、图书馆周围，他们能够从自身中分化出欧洲型的富农。为什么？因为他们识字——如果他们过去是文盲的话，我们在军队中教会他们识字，他们习惯于阅读报纸，他们知道苏维埃机构的地址，他们懂法律，他们知道共产党是什么，总之，他们不是灰色、愚昧的农民，即使他们出生于最边远的角落，他们在军队里听过农业讲座，参观过我们的农业经济教学机构下属模范农庄等。如果他们在农村能够自行其是，把他们所有这些积累的优势用于自己的经济、自己的利润的渠道中，而这意味着在两三年内，他们会不知不觉地变成欧洲式的富农。这是现实的危险。然而，这个年轻的、更有文化的农民，如果在他刚刚从军队返回之时，就让他参加工作，他准备也能够把自己的精力投入集体合作社的渠道中，他就会成为非常宝贵的社会工作人员。 由于我涉及到了红军战士，我再补充一点：如果我们把你们在你们的文化中可以依靠的红军战士放到你们那里，我们等待着从你们这些农村文化工作人员那里为军队得到新的、更有文化的、更加训练有素的年轻人。你们知道，我们的军队日益转上民兵制的轨道。\neditor{内战结束后，托洛茨基就着手军队民兵化的工作。可惜这项工作被波兰入侵打断，之后就没有再提。——译注}我们以此首先缩减了我们在预算中的份额，预算中被军队吞噬的部分越小，可以和应该用于文化教育工作的资金就越多。但在这方面也是相互服务。你们应该为我们提供识字更多的、有文化修养的农村青年。因为民兵制以接受能力更强的红军战士为前提，他经过入伍前的训练，然后在几个学期或是几次短期集训的时间内，应该掌握基本军事内容，一点儿也不比经历过长期兵营训练的士兵差。图书馆工作人员、“农村阅览室”管理员是红军建设的重要的参与者。 在结束报告时，请允许我再次回到作为政治教育的最重要武器的报纸的问题上。我拿着今天的《消息报》，读了几则电讯，从今天的代表大会的任务的角度对自己提了几个问题：读者-群众工作者是如何理解这些电讯的？它们会得到解释和说明吗？是如何接受它们的？从我们的国际形势的角度，波兰问题和罗马尼亚问题非常有意思。我要说一下今天报纸上正好是涉及这两个国家的两则电讯。华沙发来的电讯说：“маршалсейма（议会代表——译注）没有接受乌克兰俱乐部的质询，因为这个质询的一部分是用乌克兰语写的。”我就不说电报本身独出心裁的结构了，在这方面我与罗斯塔社和编辑部进行着长期的战争。（笑声。）但我不能掩盖我的担忧，这则电讯以如此令人费解的样子刊登在所有报纸上。我认为，不仅是识字的农民在它的这种样子中什么都不明白，就连“农村阅览室”也不明白。因为他不知道маршал是什么，应该对他解释，这是议会代表，他不接受质询只是因为这份文件的一部分是用乌克兰语写的。假设我们在农村阅览室里，在我们前面挂着一张地图，那上面有波兰。每个人都可以看到，波兰与我们接壤，把我们与德国分开。在地图下面有《读报手册》，手册告诉你，在波兰有多少乌克兰人，那里有多少少数民族，于是农民知道，在波兰少数民族几乎占了居民人口的一半，约45%。如果现在对他说，波兰的乌克兰人给自己的“民主的”议会提交了一份声明，这份声明的一部分是用乌克兰语写的，即用自己的民族语言写的，民主共和国的民主议会的民主主席因这个原因拒绝接受这份声明，我们立刻以关于波兰的鲜明的概念丰富了读者。清楚平静地解释这份电讯的四行费解的文字，是再好不过的宣传语言。接下来是关于罗马尼亚的电讯。我们在这里读到：“在贝萨拉比，所有学校实际上不对少数民族开放。在布科文，不仅取缔了所有民族混杂的学校，连乌克兰的民族学校也关闭了。”我们看到，这则电讯涉及的是民族压迫。在每一期上都有说明资本主义国家中阶级或民族压迫或被压迫阶级反抗等的特点的电讯。所有这些都是无可估价的学校，尤其是对年轻人。在这些电讯的周围，像围绕着轴一样，可以进行伟大的教育工作。但需要清楚的解释，才能不让这个最珍贵的材料的9/10不留下痕迹地掠过我国99%的识字公民。需要手册、参考资料。这类东西几乎没有。同时，我们刊登大致是同一题目的无数的讲话和报告，它们到了那些人的手中，他们总体来说没有它们也知道里面说的是什么。在这个领域中必需有重大的改变。书籍应该面向人民。 我们应该知道，我们有5万家农村阅览室，以后还会有10万家，在每一家中都有一份报纸。不是3份，不是5份报纸，像我们苏维埃官僚习惯阅读的那样，而是一份报纸，上面清楚准确地阐述最重要的事件。在墙上挂着地图，在上面能够看到所有国家，有手册，里面标出所有国家的居民、民族和阶级组成等。“农村阅览室”得到新报纸，配上手册，在地图前讲解新闻，把尽可能多的人——首先是复员的红军战士——吸引到这项事情中。这样的农村阅览室是列宁主义的不可取代的学校，它在农村培养公民，教会他们在国际形势中定向，为的是让他们能够自觉地推动它，在需要的情况下，可能还要手执武器。我们首先应该培养这样的管理阅览室和农村阅览室的图书馆工作人员，把这些分散的文化火种与中央联系起来。这是可能的，这是能够实现的，这是一定能够实现的。只有那时，我们的文化建设才能在地方为自己创造必需的杠杆。只有那时，十月革命才能在群众面前展现自己的创造内容。这很快就会实现吗？这当然取决于客观条件，但在不小的程度上也取决于我们的技能。我们有一个最凶恶的敌人，它的名字叫因循拖延。这个敌人也是我们没有文化的反映，要求专门对它进行斗争。我们现在办乡阅览室、乡图书馆，培养乡组织工作者。这很好。让我们动员这些乡图书馆、乡阅览室和乡组织工作者与因循拖延进行斗争吧。（掌声。）同志们，我不怀疑，你们明白，我说的不是什么乡的因循拖延（笑声），\neditor{在俄语中，因循拖延（волокита）与乡的（волостной）这个形容词的词形相近，托洛茨基搞了个文字游戏。——译注}而是我们全俄的和全联盟的因循拖延，让它见鬼去吧！（笑声。）再谈一个问题。今天在同一份报纸上，我读到了一则关于在梯弗里斯因外高加索电影院放映《红色魔鬼》而授予它一面红旗的电讯报导。当然，想表彰电影院的杰出工作一事没有什么不好的。相反，这是非常好的。电影是强大的工具，当我们实现在地方、乡农村阅览室里建起乡电影院，这将意味着我们离社会主义不远了，因为在我们的建设中，不能想象比电影更好的同盟者了。但我想说的不是这点，而是说我们无力表达对功勋的祝贺和表彰：总是授予红旗。我们现在有许多纪念日：两周年、三周年、五周年，几乎在每个这类场合下，都是授予红旗。为什么是红旗，为了什么？如果算一下，为这些授予的红旗花费了多少资金，就会发现用了不少。如果号召一下：在所有的纪念日——它们在我们这里多少有点儿过剩了——中，请别授红旗，而是把这些钱拨给乡图书基金会购书。在用资金买的、送到乡图书馆的每一本书的封面（书一定有封面）上，我们都打上一个章，此书是为了表彰那家外高加索电影院放映《红色魔鬼》的功绩或是出于其他原因。我觉得这种方式更好，更有内容，更有文化。当然，红旗作为革命斗争的标志，是必须的，但把授红旗变成陈规陋习，变成某种必须的，同时又是对谁也没有用的，那就可笑了，有害了。为什么图书馆工作人员不高声说：“今后用扩展农村文化教育工作的资源来表彰功绩或纪念功绩，或是回忆某些重大的失利”，报纸工作者为什么不支持？把这个乡农村阅览室放在关注的中心，它需要图书，需要手册，需要地图，需要经典，需要列宁著作。我们应该给它提供这些。在每本这样的书上我们都盖上相应的印章。同时，这对读者来说将是某种苏维埃历史课…… 同志们，如果你们的代表大会沿着各种方向给予我们的、倾向于停滞的舆论中心以有力的推动，那么仅此一点，代表大会就完成了重大的良好工作。应该竭尽全力地根除农奴制和知识分子的老爷习气和传统，它们在我们过去的讽刺语言中表现为“作家写，读者读”。不，作家、出版者、图书馆工作人员和读者在我们这里应该联结在一起。只有来自下面的组织起来的压力、来自上面的监督、检验和筛选，才能实现这点。需要读者变得更加勇敢、要求更高、更加积极。图书馆工作人员应该教他学会这点。应该教会读者的不仅是让他容忍别人为他写的一切，而是要求给他提供他所需要的，当编辑给他提供他所不需要的东西时，就责骂他——当然要客气地骂（笑声）。同志们，你们是这个上层和下层之间创造性的互动的中间人、杠杆、代理人。在苏维埃文化体系中的积极的中间人、最宝贵的杠杆万岁！（经久不息的掌声。）

列夫•托洛茨基写于1924年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

在第五次代表大会上讨论的主要问题如下：1、列宁与共产国际，2、关于共产国际执行委员会的活动和策略的报告，3、世界经济形势，4、纲领问题，5、工会策略，6、民族问题，7、组织问题，8、法西斯主义。 从共产党的布尔什维克化，制定真正的布尔什维克的策略，与机会主义分子进行斗争和在共产国际的队伍中加强纪律性的角度对所有问题进行了讨论。代表大会承认，共产国际执行委员会在这方面采取的所有措施都是正确的，尤其指出执行委员会对德国共产党和俄国共产党的策略的正确性。同时代表大会出于对统一战线策略的所有可能的歪曲和错误解释的考虑，强调它把这个策略看成是争取无产阶级专政的斗争的手段，绝对不想利用它来与资产阶级民主政党随便结盟；代表大会同时指出，它认为社会民主党只是资产阶级的左翼。代表大会对1923年在德国和保加利亚革命事件时德国和保加利亚共产党的活动的评价格外关注。经讨论后，代表大会就组织建设问题和策略问题得出了一系列结论。 还必须指出代表大会关于共产党员在联合工会中的策略的决定。这个决定责成共产党员在改良主义的工会组织中进行革命工作，在这个问题上与所有“极左”倾向进行坚决的斗争，后者有把共产党变成在工人群众中没有影响的微不足道的小集团的危险。 在对世界经济形势的评价上，代表大会承认，工农业危机时期仍在继续；“专家方案”不能克服这个危机，只能削弱它的表现；在小资产阶级同时转到无产阶级方面的情况下，社会矛盾新的加剧和资产阶级与无产阶级之间的新的斗争，是不可避免的。

内战问题（1）

（1924年07月01日）

英文版编辑注：1928年托洛茨基在总结列宁去世后出现的种种分歧时指出，其中之一与军事—革命战略及官僚对其的态度有关。他在《列宁之后的第三国际》中写道：“在一九二四年，围绕着军事科学协会，有一大批人开始集体研究内战指示，即一个关于公开的阶级冲突以及为争取专政而进行的武装斗争的马克思主义的指南。但是，这一工作不久就遭到了共产国际的反对——这种反对是向所谓托洛茨基主义作斗争的总体系的一部分；这一工作以后就完全被取消了。再不能想像出比这更轻率和更罪恶的措施了……倘若这些条例包括在一些书册内，倘若所有共产党员都将严肃研究这些条例当作和了解马克思、恩格斯和列宁的基本思想一样的义务，我们很可能会避免最近几年所遭到的失败（2）。”

在1924年的争论中，托洛茨基曾于1924年7月29日，在军事科学协会作过一次题为《内战问题》的讲话，分析了这些问题，下面印出的就是这次讲话。托洛茨基在讲话中提到，1924年刚刚开始的这项工作，“以后就完全被取消了”，对此需要加以补充。尽管斯大林派取消了这项工作，但他们后来又以自己的方式，搞了一个自己的项目：他们以共产国际的名义写了一本书，在1928年出了德文版，1931年又出了法文版；1970年伦敦一家资产阶级出版社（圣马丁出版社〔St.Martin'sPress〕）出了这本书的英文版，取名为《武装起义》（ArmedInsurrection），作者是A・诺伊贝格（A.Neuberg）。此书中的理论和事实，充斥着斯大林派的曲解。

本文由A・L・普雷斯顿（A.L.Preston）根据《托洛茨基全集》俄文版第12卷译出，首次发表于《国际社会主义评论》（InternationalSocialistReview）1970年三四月号。托洛茨基与俄文版编辑均指出此文是在军事科学协会上的讲话，但它显然是在集体讨论的间隙中发表的一系列发言的汇编。

请允许我对这次讨论做个简单的介绍。同志们，其实今年春天我在给学院做报告的时候，已经谈过了这个问题。事实上，无论是我国还是外国的内战，至今都没有人愿意去总结它们的经验。而这样的工作，在实践上和思想上，都是极其必要的。

在整个人类历史上，内战都起着极其重要的作用。在一八七一年到一九一四年这段时间里，（在改良主义者眼中）内战已在西欧消失了。然而帝国主义战争又使内战重新提上了日程。我们知道这一点，我们理解这一点。我们把它写进了自己的纲领。

尽管如此，对于内战，对于内战的各个阶段、各个方面、各种规律，我们基本上还没有进行过科学的分析。甚至可以说，过去十年里，这个星球上发生了种种事情，然而即使是对它们做个简单的描述，都能让我们发现严重的倒退。我最近曾指出，我们花了太多的时间和精力去研究一八七一年的巴黎公社，却完全忽视了富有内战经验的德国无产阶级的斗争；对于去年九月的保加利亚起义（3）的经验教训，我们也几乎毫不关心。但最惊人的，莫过于我们对待十月革命的态度——大家似乎都以为，十月革命的经验，早就该锁进档案库里，然后就不用管了。

可是啊，同志们，十月革命中有许多东西，是很值得军事策略家学习的，这是因为，未来的战争，肯定会与多种形式的内战结合起来，而且两者结合的密切程度将远超过去。去年九月的保加利亚起义，它的准备过程，它的经验教训，在军事—革命方面，都很有意义。如果要专心认真地研究这些事件，必要的途径就在我们身边：参加过这次起义的保加利亚同志，有不少现在就住在俄国。而且，要全面了解这些事件，也是比较容易的。这次起义，发生在一个大小相当于俄国的一个省份的国家里。还有，卷入其中的各种势力、政治集团的组织，具有政府的性质。再进一步来说，保加利亚起义的经验，对那些农民占人口大多数的国家（这类国家有不少，特别是所有东方国家都属于这一类），具有非常重要的意义。

那么，我们现在的任务是什么呢？我们要针对内战问题，编写一本通用的手册，或者叫指南、课本、说明书、条令什么的都可以，我们还要特别强调武装起义，把它当作革命的最高阶段。我们必须收集整理历次内战的资料，分析它们是在什么情况下发生的，研究它们的各种错误，对最成功的行动大书特书，并从中得出必要的结论。这样做会给我们带来什么好处呢？我认为，在科学方面，它能加深人们对于历史演化的规律的认识；在艺术方面，它能拓展人们根据经验得出的行动原则。总之，我们的目的是非常实际的：让军事—革命的艺术更加充实、更加丰富。

这样一本手册，它的结构肯定会很复杂。首先它必须总结出无产阶级夺取政权的必要条件。这样一来，我们又回到了革命政治的范畴里，毕竟起义就是以另外一种手段延续的政治，不是吗？

在分析起义的必要条件时，必须根据不同类型的国家来具体分析。有的国家，无产阶级占人口大多数；而有的国家，无产阶级仅占很少一部分，农民占了人口的绝大多数。在这两种情况中间，是折中型的国家。既然如此，我们在进行研究的时候，至少要以三种类型的国家为基础：工业国家、农业国家和中间型国家。这本书在（论革命的前提与条件的）序章中，必须从内战的立场出发，描写这几种类型的国家的特点。

我们要从两个方面来认识起义：首先，起义是历史进程的一个必经阶段，是阶级斗争的客观法则的必然折射；其次，从客观和实际的立场出发，如何准备和进行起义，才能保证它真正成功。在这方面，战争有许多东西，可以让我们拿来类比，因为战争也是特定历史条件的产物，是利益冲突的结果。与此同时，战争又是一门艺术。战争理论研究的是武力与各种可用的手段，研究的是如何集中与运用它们，从而赢得胜利。起义同样是一门艺术。我们能够、而且也应该以非常实际的态度，来制定起义的理论，就像制定军事条令一样。

当然，我们一开始肯定就会遭到各种各样的非难与反对，编写一本起义（甚至是内战）的手册，会被人们指责为彻头彻尾的官僚化的乌托邦，他们会说：我们这是要把历史给军事化；革命的过程不会照着条条框框进行；各国革命各有自己的独特国情；革命期间形势瞬息万变；想要制定一大堆规矩，用这些规矩来指导革命，或是像奥地利最高统帅部那样，制定出一大堆不许违反的规定，再强迫人们严格服从这些规定，这样的做法统统都是荒谬的空想。

现在如果还有人宣称自己要搞这种玩意儿，那确实是荒谬的。但是，这些话，基本上也都能搬来指责我们的军事条令。每一场战争，都是在人们没有预料到的形势和条件下爆发的。可是，条令是根据军事经验的资料总结出来的，没有它，谁都别想在和平时期带好军队，更不用说战争时期了。俗话说“尽信书不如无书”（4），这句话并不是说书就不重要，它只是辩证地告诉人们，不要过分依赖形式逻辑或算术法则。

在内战中，制定计划、进行组织和部署所必不可少的各项基本要素，肯定会比“外战”要差得多。与“外战”相比，政治与军事行动之间的关系，在内战中要更为紧密、更为深刻。因此，把一个领域里的方法，生搬硬套到另外一个领域，当然是行不通的。但是，根据战争中获得的经验，总结出各种各样的手段、办法、指导、迹象和建议，找出它们所揭示的规律，再转化为内战手册可能用得上的总规律，这完全是可行的。

在各项规律中，纯军事行动必须服从政治总路线，必须严格考虑到总体形势与群众的情绪，这一条是不能不提的，对此我完全同意。

总之，别人担心这项工作是乌托邦也罢，是别的什么也罢，我们首先要进行全面的探讨，决定是否存在若干能够构成胜利的条件或是加快胜利的到来的总原则，如果确实有，那么这些原则的具体内容又是什么样的。只有在这样探讨的过程中，我们才能确定哪些是能够影响这项工作的准确、有用的指示；哪些才是官僚的异想天开。

我们可以从下面这个立场出发，来探讨革命：革命的最高阶段就是起义，政权问题就是由它来决定的。在起义之前，总是要进行一定的政治宣传运动，在此基础上，经过一段时间的组织与准备，才进行起义。作为一项总原则，革命过程中，只有很短暂的一段时间适合起义，但这段时间又是至关重要的。起义一旦获胜，在接下来一段时间里，就要粉碎敌人的残余力量，组织新政权，建立负责保卫革命的革命武装，把革命巩固下来。

因此，内战手册（暂时先这么叫吧）将至少由三个部分组成：起义的准备；起义；最后是巩固胜利。所以说，我们的内战手册，首先要以上面讨论过的序章开头，（以总原则或指示的简略形式）先总结革命的前提与条件，接下来再根据内战的三个主要阶段的先后顺序，分别安排三个部分。这就是整个工作在战略上的结构。

这里我们必须解决一个战略问题：如何以符合逻辑的方式，把一切力量和资源运用起来，实现主要目标——夺取并保卫政权。内战战略中的每一个部分，都会提出一系列的具体的策略问题，比如建立工厂里的行动单位，在铁路和城镇上组织革命指挥部，夺取城镇的关键地点的具体准备方法等等。在我们的手册里，也会讲到在粉碎残敌、巩固到手的政权的时期出现的各种策略问题。

如果我们按照这样的计划来进行这项工作，有时可能会出现需要同时处理多方面问题的情况。所以，我们可以让一组同志专门负责涉及内战的具体策略问题。另外几组就负责制定总体战略方案，负责撰写序章等任务。同时，也必须从内战的角度出发，分析可用的历史材料，这样做当然是因为我们不想凭空编造，而是要根据实际经验，在马克思主义理论与军事科学的事实的指导下，把这本手册给编写出来。

我暂且不谈如何解释这些原则。过早决定是草率的。我们都知道，军事条令里只有“方案”，没有“时间”或“情况”，因为它里面只讲了大致的指示，却没有给出具体的例子或详细的解释。我们能用同样的方法，让内战手册显得简洁明了吗？我说不准。我们很可能要在手册里引用一些事例，或者把事例放进附录里面，介绍几个史实，配上插图，最起码要简单介绍几句。想要避免过分详细，这也许是个不错的办法。但是呢，我得再重复一遍，现在就规定要怎么写，就算退一步说，也实在是操之过急了。

起义及其时机

应该写一本内战教程还是起义教程呢？我认为如果我们要用“教程”这个词的话，那就应该写一本内战教程。

据说有些同志不同意，这不免让人产生这样的印象：他们把内战与阶级斗争、把起义与内战混淆了。内战是阶级斗争的一个具体阶段，在这个阶段中，针锋相对的各种势力打破了法律的框架，公开地进行角逐，并在一定程度上使用了武力。

这么一想，内战中既有由当地的原因所引发的自发暴动，又有反革命匪帮的血腥镇压，也有革命的总罢工和夺取政权的起义，还有一个粉碎反革命暴动的预谋的时期。这一切都包含在内战的概念之中，它的概念远比起义要广泛，然而，纵贯整个历史的阶级斗争的概念，又比它要广泛多了。

如果我们把起义当做是一件有待完成的任务，我们就得知道自己在说什么，而不是去歪曲它，把它当成是正在进行的任务，把它同革命混淆起来，这样一混淆，它就没有意义了。我们必须帮助别人纠正这种错误的认识，首先要从我们自己开始。

无论何时何地，起义都会产生具体的任务，让我们去完成。为此，我们要分派工作；人人都要分到一部分任务（当然，这些任务都要与群众运动相联系）；分发武器；选择时机；发动进攻，如果我们没被打败的话，就要夺取政权。应该预先制定好计划，并按照计划来进行起义。起义是革命的一个关键阶段。夺取政权并不是内战的结束；它只是改变了内战的性质。我们的教程也要把这个阶段写进去。这样一来，这本教程就必须写成内战的教程，而不仅仅是起义的教程，当然，这本教程应该重点强调起义这个任务，把它当做中心任务来写。

我们前面提到过本本主义的危险。我可以举个例子，让大家看看它有什么危险。我曾不止一次地指出，本本主义最危险的表现之一，就在于我们年轻的参谋人员对革命中的军事问题的处理方式。如果我们把内战分为三个阶段的话，我们就会发现，领导革命的政党，它的军事工作，在这三个阶段都具有独特的性质。在革命的准备阶段，我们要直接面对统治阶级的武装力量（警察、军队）。在这个阶段，革命党的军事工作中，从内部分化、瓦解敌军占了九成，而为革命招兵买马仅占一成。不用我说大家也该知道，这两方面的比例，是我随口编出来的，但是，革命党的地下军事工作的实情，却也相差不远。

距离起义的时刻越近，组建作战组织的工作就越紧张。学究式的本本主义的危险，就会在这种时候出现。革命党用于起义的作战部队，自然不可能具有正规军的性质，它甚至不会有较大的军事编制，比如旅、师和军。负责领导起义的机关，要尽量制定出完善而具体的计划，这是理所当然的。然而，起义计划的前提，不是集中指挥一切革命部队，而是各支部队事先都对自己的任务有着透彻的理解，并且能够最积极主动地执行任务。

总的来说，起义中的战斗，是按照“游击”方式进行的，也就是说，参加起义的各支部队，是游击队或半游击式的队伍，把它们团结起来的，是政治纪律，是对必须实现的单一目标的明确认识，而不是某种正规的、集中的指挥体系。

夺取政权后，形势就会发生彻底的变化。革命在胜利之后，为了自卫和发展的斗争，会立即转变为组织集中的国家机关的斗争。在为夺取政权而斗争的时期，游击习气不仅是不可避免的，甚至可以说是完全进步的，但是，在夺取政权之后，游击习气就会导致巨大的危险，很有可能会动摇刚刚巩固起来的革命政权。组建正规的红军的阶段，就是从这时开始的。所有这些方面，都应该在内战教程中得到恰当的反映。

革命的时机与这些措施密切相关。起义的日期，不能随便决定，不能脱离事态的发展，定下一个不可更改的日子。也不能像史书上面写的那样，发个挑战书，约好日子，某年某月某日“我要干掉你”。会这样做的人，对革命及其进程的性质，理解得过于简单了。

作为马克思主义者，我们必须明白：进行起义不能光靠主观愿望。当起义的客观条件出现的时候，起义并不会自动发生——而是要由我们去发动。所以，在发动起义之前，革命的总参谋部首先要有一个计划。

起义计划要定下时间和地点。必须认真考虑到起义的各方面因素，一点都不能遗漏。必须时刻关注这些因素，这样才能准确地判断它们的变化，决定先锋队应该与工人阶级保持多少距离，才能既不与群众隔绝，又能采取关键的行动。

起义的时间是最关键的因素之一。当起义的迹象明显出现的时候，就要尽快定下起义的时间。起义的日期绝不能让任何人知道。一方面，绝不能让敌人知道起义日期，但另一方面，又不能误导自己的党，不能误导追随党的那部分群众。党的一切工作都要按照定下的起义日期而制定，必须在指定的日期到来时做好各方面的准备。如果计算中出了差错，可以更改起义日期，尽管这样可能会带来极大的麻烦和危险。

必须认识到这一点：在许多情况下，起义时机这个问题，具有试纸的性质，它可以用来检验共产党人的革命意识，而西欧有不少共产党人，在这个革命的关键问题上，仍不能摆脱宿命论和消极被动的态度。罗莎・卢森堡就是最彻底、最有才能的典范。在心理上，这是完全可以理解的。她可以说是在同德国社会民主党与工会的官僚机关的斗争中锻炼出来的。她不懈地指出，这个机关窒息了群众的主动性，在她看来，只有用群众的自发起义，才能扫除社会民主党官僚制造的一切障碍，除此之外别无出路。革命性的总罢工能够冲垮资产阶级社会的一切堤坝，它被罗莎・卢森堡当成了无产阶级革命的同义词。

可是，无论总罢工的力量有多大，它的群众性有多强，它还是不能解决政权问题；它只是提出了这个问题。要夺取政权，还是得在总罢工的基础上，组织武装起义。当然，总的来说，罗莎・卢森堡还是没有偏离这个方向的。但当她被迫离开斗争时，她还没有把自己最后的结论给说出来，就连距离最终结论只差一步的想法也没有说出来。

然而，德国共产党直到最近，仍然有着强烈的革命宿命论的倾向。它说：革命正在临近；革命会带来起义和政权。而党目前的任务就是鼓动革命，并坐等其成。既然如此，直截了当地提出起义时间的问题，就是要让党摆脱消极被动，摆脱宿命论，并直面这个关键的革命问题，也就是要有意识地组织起义，把敌人从权位上赶走。

上面讲到的起义时间的问题，必须在内战教程中加以详述。这样做之后，党在准备起义的时候，就能做得更充分，至少，也能让干部们对于起义做好更充分的准备。

应当牢牢记住：对于共产党来说，最困难的事情，是从准备革命的工作——经过必要的长时间准备之后——转入直接的夺取政权的斗争。这个转变，不可能不引起危机，甚至是严重的危机。要想减轻危机，并尽早形成一个最坚定的领导集体，唯一的办法就是带领全党干部，预先对革命起义的各种问题进行深入的思考与调查，越接近起义，这个问题就会越加具体。

在这种情况下，研究十月革命，对欧洲各国的共产党来说，就具有了独特的重要意义。遗憾的是，这项研究现在还没有开展，如果没人想研究它的话，这项研究将来也没法开展。我们自己既没有研究过，也没有整理过十月革命的经验教训，特别是从这次革命中得出的军事—革命方面的经验教训。革命的准备工作从三月开始，到十月完成，这个过程中的每一阶段，都要逐个进行详尽的研究；要研究十月起义是如何在几个最关键的地点进行的；然后要研究巩固政权的斗争。

我们这本内战教程是写给谁看的呢？有些同志说，是写给工人的，这样他们就都能明白自己该干什么了。如果他们“都能”明白自己该干什么，那当然是再好不过。但这样一来，这本教程里提出的问题，就会过于广泛，过于细致，也就会脱离实际了。无论如何，我们都不应该以此为出发点。我们的教程，首先应该是写给干部，写给革命的领袖看的。当然，在一些篇章里，有些问题牵涉到比较广泛的工人群体，这些问题就要写得更通俗一些；但这本教程主要还是写给领导人的。

首先，我们应当收集自己的亲身体验和思想观点，尽可能清晰地把它们写出来，并仔细核对验证，然后，只要有可能，就要对它们进行系统的整理总结。在帝国主义大战爆发前，有些军事作家曾抱怨战争太少了，没法给军官提供良好的教育。出于同样的理由，我们也可以说，革命太少了，影响了革命者的教育。但在这方面，我们这一代人没有什么好抱怨的。在这一代人当中，我们运气挺好，1905年的时候我们已经足够成熟，足以从事1905年革命，然后命也够硬，活到了1917年，参与领导了那一年的革命。

但是，革命的日常体验，会很快地消散，不用说大家都懂。现在，不知有多少全新的、实际的、持久的、特殊的和迫切的问题取代了它们的位置！如今我们必须面对的问题，不是生产布料，就是建造沃尔霍夫发电厂，要不就是铝的生产之类的问题，没有多少人想要讨论如何组织起义的问题了。但是这个问题并没有过时。历史将会多次要求回答这个问题。

从哪里开始

去年的德国惨败，给共产国际提出了一个问题：如何组织革命？在这个问题当中，最关键的是：如何组织革命的起义？在这种情况下，革命的时机的问题，就具有了头等的重要性，因为它显而易见，而且又无法逃避，它一出现，就意味着所有与组织革命相关的问题，都已变得十分迫切。在面临革命时，社会民主党的态度，就跟过去资产阶级在从封建主义和君主制手中夺取政权时，自由主义所采取的态度一样。资产阶级自由主义投机革命，但又不愿为革命承担责任。当形势有利于群众斗争的时候，它会利用自己的财富、知识和其他能够施加阶级影响的手段，来改变力量对比，这样做是为了染指政权。在1918年11月，德国社会民主党就扮演了这样的角色。从本质上来说，它构成了一个机关，把霍亨佐伦王朝丢掉的政权转让给了资产阶级。这种消极投机的政策与共产主义绝无半点相同之处，共产主义给自己制定的目标，是要以无产阶级的名义、为了无产阶级的利益而夺取政权。

无产阶级革命，是属于广大的、且几乎是无组织的群众的革命。在这个运动当中，群众盲目的爆发要占相当大的一部分。要想赢得胜利，必须要有这么一个共产党：它必须是集中的；它明确地以夺取政权为目标；它仔细地思考自己的目标，为此精心策划和准备，并依靠群众的起义来实现这个目标。在夺取政权的斗争中，资产阶级凭借其经济地位占有优势，而共产党凭借自己的集中性、坚定性与精心策划的武装起义方案，可以使无产阶级获得同样的优势。在这种情况下，起义的时间不仅仅是技术细节；它以最清楚、最准确的形式，让我们看到了起义之所以是一门艺术的原因。

显然，在考虑起义时间的问题时，绝不能只依靠纯军事的经验来计算。一般来说，一个政权，只要它有足够的武装力量，就会在任何时候发动战争。然后，在战争期间，最高统帅部决定发动进攻——这当然不是武断的决定，而是在考虑了形势的每一方面之后做出的决定。可是，分析纯军事的形势，要比分析革命—政治形势容易得多。

由于军队的指挥部拥有自己的军队，或者说，军队掌握在它手中，所以它要应对各种有组织的力量以及各种关系，对此它早有周密的研究与准备。革命中，情形显然不会一样。在革命中，作战部队与工人群众并不是隔绝的；只有与群众的进攻运动密切结合，它才能加强打击的力度。所以说，革命的指挥部必须把握运动的节奏，只有对运动的节奏有了正确的判断，才能决定应该在什么时候发动进攻。在我们看来，起义的时间，给我们提出了一个困难的问题。

当然，有时也会发生这种情况：形势已经十分明显，党的领导层不再怀疑行动的时机是否合适：时间已经所剩无几——必须立即采取行动。但是，如果形势发生了如此剧变，距离那关键的一刻只剩二十四小时，那么行动的号召可能就会下达得过晚。这样一来，措手不及的党就无法领导运动，导致运动失败。所以，必须尽早预测到那关键的一刻什么时候会到来，换句话说，就是要根据运动的总体进展和国内的总体形势，事先定好起义的时间。

比方说，提前一两个月定好时间的话，那么中央委员会或党的领导机关就要利用这段时间。在这段时间里，党可以通过果断的鼓动（它会提出党必须直面的所有关键问题）、协调各级组织的准备工作、选择与指定最有战斗力的分子等工作，来积蓄必要的力量。

这并不是说，如果日子已经定在两三个月——甚至四个月——之后，这个日子就不能改了；而是说，在这段准备期内，应当仔细检验选定的日子是否正确。我们来看看一个例子。

武装起义要想成功，必须具备的政治前提是：有一个战斗的先锋队，它得到了全国主要城市与地区的大多数工人的支持；政府机关已经瘫痪失灵。我们先假设形势还没达到临界点，但正在逼近。革命党的力量正在迅速增长，但党还是难以确定自己已经得到了必要的多数工人的支持。同时，形势日益严峻。实际上已经提出了起义的问题。党中央委员会应该怎么办呢？它可以按照下列思路来考虑：

1、从过去几周的形势发展来看，党的影响力正在迅速增长，所以，可以认为，在国内的某几个中心城市，大多数工人到时是会跟我们干的。在这种情况下，我们要把党最优秀的力量集中到这些关键地点，我们的设想是，要争取大多数工人的支持，我们还需要大约一个月的时间。

2、一旦我们争取到了大部分主要城市的支持，在政府机关继续瘫痪的情况下——大家都很清楚这一点——我们就要号召工人成立工人代表苏维埃。我们的设想是，在国内的主要城市和地区成立苏维埃，还需要两周的时间。

3、当主要城市和地区的苏维埃在组织上接受党的领导之后，自然就是要召开全国苏维埃代表大会。这又需要三到四周的时间。

到了这时候，谁都会明白：召开苏维埃代表大会，就等于公开、正式地夺取政权；如果不这么做，代表大会就只是一场空洞的表演，马上就会被驱散——换句话说，召开代表大会的时候，真正的权力机关要掌握在无产阶级手里。所以在两个月到两个半月之前就要定下起义的决心：这两个半月就是起义所需的准备时间。

对政治形势的总体分析，以及政治形势的进一步发展，都会影响这段准备时间的长短，而准备时间的长短，又决定了军事—革命工作的性质与节奏。军事—革命工作的目的，是瓦解资产阶级军队、夺取铁路网、组建和武装工人战斗队等等。在预备要攻占的城市里，我们要指定地下指挥员，并向他们明确交待下列任务：在第一个月里采取各种措施，检查一切具体部署，并在接下来的两个星期里加强准备工作，到了第二个月的下半月，要随时做好行动的准备。这样一来，每个人都会分到一定的任务，而且任务划分也很明确，只要每个人都能把自己的任务干好，军事—革命工作就能在预定的准备期内完成。

我们不但要避免混乱消极，它们会导致致命的失败；而且，运动的全体领导人，都要坚定不移，绝不动摇，这样才能把劲拧成一股绳。同时还要不懈地继续进行政治工作。革命会按照自己的逻辑进行。过了一个月，我们就可以检验党是否成功争取到了全国各大城市的大多数工人群众的支持。进行检验的方法，可以是某种公投，或是工会的行动，或是示威游行；最好是把这些方法都结合起来运用。

如果我们确信，我们给自己制定的第一阶段的任务已经顺利完成，起义的时间就可以提前几天。如果情况正好相反，无论我们的影响力在前一个月里增长了多少，仍然没能争取到大多数工人支持的话，就应该谨慎地推迟起义。在这段时间里，我们仍有很多机会，可以用来检验统治阶级的混乱程度、军队士气瓦解的程度以及镇压机关被削弱的程度。我们可以借此估测一下，革命的地下准备工作暴露出了哪些缺点。

然后，再用组织苏维埃来检验力量对比，并由此确定发动起义的条件是否已经得到满足。当然，在起义前成立苏维埃，并不是在一切时候、一切地方都能做到的。甚至要做好只有在起义过程中才能成立苏维埃的准备。但是，在共产党领导下，就有可能在推翻资产阶级政权之前成立苏维埃，它们将是即将到来的起义的前奏。这样一来，起义的日期就更好确定了。

党中央委员会要检查自己的军事组织的工作。它要评估军事组织各个部门的工作成效，当政治形势提出要求的时候，还要着重鞭策这方面的工作。军事组织不是要从对形势的总体分析与现存的力量对比出发，而是要从对自己通过准备工作取得的成果的判断出发。我们必须对军事组织提出这样的要求：永远不要以为自己已经准备得足够充分了。不过，不用说大家也该明白，此时关键的是分析形势和研究敌我的力量对比，敌人有多少突击队，我们又有多少，等等。这样做了之后，在两个月、三个月或四个月前定下的日子，就会对起义的组织产生无可比拟的影响，就算事态的进一步发展迫使我们提前或推迟几天，也不会有太大影响。

前面我举的例子当然都是假设，但却很好地描述了起义的准备工作的指导思想。起义日期不是随便编的，而是根据形势的发展变化来制定的，在运动的每一个阶段中，都要检验起义日期的正确性，再规定最后的起义日期，以此来指导全部的革命的准备工作。

我再重复一遍，在这种情况下，研究十月革命——目前唯一一次成功的无产阶级革命的经验教训，是我们的当务之急。我们应该从战略和策略的角度出发，来编写十月革命的日程表。一系列事件是如何一环扣着一环发生的，这些事件在党、苏维埃、中央委员会与党的军事组织内部引起了什么样的反响，这些我们都应该写出来。党内出现的犹豫不决说明了什么？它对整个局势产生了多大影响？军事组织的作用是什么？这项工作具有不可估量的意义，耽搁了它，就是不可饶恕的罪过。

暴风雨前的平静

理解内战，是有重大意义的。我们未来的“教程”应当从各个方面去论述内战。凡是关注1923年德国事变之后的一系列讨论的人，一定都会注意到有些人是这样来解释这次失败的原因的：“主要原因在于，德国无产阶级在关键时刻完全缺乏斗志；群众根本不想战斗——他们对法西斯分子的进攻毫无反应，就是最好的证据；群众都是这样一副态度，党还能怎么办？”各种解释，莫不如此。

布兰德勒和塔尔海默等同志就是这样向我们解释的。乍一看似乎挺有理：群众都不想战斗，党还能怎么办？可是，那个“关键时刻”又是从哪里来的呢？它是在之前的整个阶段中，随着斗争的增长和激化而产生的。

整个1923年里，德国无产阶级都在被迫应战。就在自己的十月革命即将到来的时候，德国工人阶级怎么又会突然丧失了斗志呢？真是莫名其妙。那么问题就来了：有确凿的证据证明工人不想战斗吗？要回答这个问题，我们得先回想一下自己在十月革命期间的经历。

重读一下十月革命之前的报纸（即使只翻翻党报也好），我们就会发现，有些同志是反对起义的，他们强调指出，俄国工人不愿战斗。现在看来，这简直难以置信，然而这却是他们当时反对起义的主要论据。所以，我们当时的处境是很相似的：俄国无产阶级在整个1917年里都很活跃；可是，当夺取政权的问题提出来的时候，还是有人认为工人群众不想战斗。

其实，就在十月革命前夕，运动还放慢了一点。这对革命的成功是否产生了影响？或者说，我们是不是应该从中找出某种历史“规律”？要从中得出规律，也许为时过早。但是，这种现象，一定具有某种普遍性的原因。在自然界，这种现象叫做暴风雨前的平静。我认为，在革命时期，这种现象就只有这么一种意思。

在某一时期内，无产阶级的斗志的增长会以不同的形式表现出来：罢工、示威、街头武斗等等。首先，群众开始对自己的力量产生自信。此时，运动的规模的增长，足以在政治上产生令人满意的成果。昨天参加运动的人只有几百、几千人，到了今天就有几百万人。基础生活要素方面的迫切要求，让群众接受了一整套的经济与政治观点；这样一来，群众就做好了准备，时刻准备参加新一轮的进攻。

但是，这个时期必定会结束。随着群众的经验越来越丰富，群众的组织水平也在日渐增长。而敌人也做出了绝不会不战而降的姿态。结果，群众的革命情绪也就日益坚定、严肃、紧张。群众正在寻找一个可靠的领导层——特别是当他们犯了错误，遭到失败的时候；他们希望我们站出来，让他们确信：我们会领导他们，并能率领他们在决定胜负的关键战斗中赢得胜利。

到了这个时候，群众就开始摆脱略带盲目的乐观主义，他们对面前的各种困难有了更清楚的认识，群众的情绪出现了危机，这在一定程度上引起了革命的停滞。如果形势允许的话，这种危机是可以克服的，但是，能够克服这种危机的，只有一个能给群众留下这种印象的政党：这个党是认真地决定要领导革命的。

同时，（夺取政权）这个任务的重大历史意义，必然会使党内产生犹豫不决的情绪，这种情况，在那些马上就要肩负起整个运动的重担的领袖们身上特别明显。所以，群众在战斗前的退却，领袖的犹豫不决，这两种现象虽然程度并不相等，却是同时存在的。因此才会有人警告我们说：群众不愿战斗；他们的态度是消极的；在这种情况下驱使他们发动起义是冒险主义。这种情绪占了上风，革命自然只能落得个失败的下场。这种失败是党自己招来的，当然也就没有谁去阻止党一再诉说：起义是不可能的，因为群众不愿意。

必须全面分析这个问题。要从已有的经验出发，学会认清临近起义的时刻，到了这一刻，无产阶级会对自己说：罢工、游行和抗议都无法让我们更进一步了，我们现在只有一战。我已做好了战斗的准备，因为别无出路；但要战斗就要战斗到底，也就是说，要有一个可靠的领导层来领导我们，要拼尽全力去战斗。

此时，形势已是十分危急。这时候的形势是最不稳定的，就像一个皮球撑在一根针上一样。轻轻一碰，就会让皮球滚向这边或那边。在我们的十月革命中，由于党的领导层的坚决果断，皮球滚向了胜利的方向。而在德国，党的政策使皮球滚向了失败。

政治与军事事务

我们这本“教程”，究竟该怎样定性呢？它是政治教程，还是军事教程呢？我们先从政治转变为军事行动的那一刻开始，然后再从军事行动的角度来观察政治。乍一看，这似乎是矛盾的，因为政治不能服从于起义，反倒是起义要服从于政治。其实这并不矛盾。起义显然是要完全服从于无产阶级政治的基本目标的。但当起义发动的时候，这个时期的全部政治活动都要服从于起义。

一般来说，从政治转向军事行动，以及在面临这样的转折的时候，都会造成很大的困难。大家都知道，在这种转折关头，总是最脆弱的。政治活动，与它在军事上的延续，在这两者之间的转折点是很容易出岔子的。我们对此还算有一点了解。

要正确地把政治和军事行动结合起来是很困难的，而X同志恰好就是这方面的一个反面例子。Y同志也犯了前一个发言人的错误，而且还更严重了。按照X同志的说法，列宁在1918年的时候，是不承认红军的重要性的，因为我们的安全，取决于正在彼此交战的帝国主义列强之间的斗争。而按照Y同志的说法，我们扮演了“第三个强盗的角色”。

列宁同志从来没有说过这种话，他也不可能说过这种话。在从政治转向军事这一方面，X和Y两位同志都犯了错误。在十月革命那时候，如果我们要对付的，是赢得了战争、平定了欧洲的德国的话，就算我们在战场上有十万人、五十万人甚至三百万人，我们都一定会遭到失败。无论是在1918年还是1919年，我们都不可能凑出足以抵挡赢得了大战的德国大军的力量。因此，两大帝国主义阵营之间的斗争，是我们的主要防线。

但是，就算有了这种斗争的掩护，如果我们没有在1918年拉起那支弱小的红军的话，我们早就死了一百次了。喀山问题的解决，是因为英国和法国打垮了德国吗（5）？如果我们那些半是游击队、半是正规军的师团没有守住喀山，迫使白军转向下诺夫哥罗德和莫斯科的话，我们早就被白军像杀鸡一样给宰了，他们肯定会这么干的。他们可能会安排一出戏，让我们来演那“第三个强盗”，然后宰了我们。

列宁同志说过：“亲爱的朋友们，战斗的工人们，不要夸大你们的重要性；你们代表着错综复杂的各种势力中的一个方面，但你们既不是唯一的势力，也算不上重要的势力；其实，我们能存在，都是因为欧洲大战，它把敌对的两大帝国主义拖得精疲力尽（6），”他在说这番话时，是从政治角度来看的。但这不能理解成他否认“红军的重要性”。如果我们把这种论证方法，用在革命的内部问题上，比如说用在武装起义的问题上，我们就会得出一些非常荒谬的结论。

就拿作战部队的组织问题来说吧。一个共产党，如果它的存在，在一定程度上是非法的，它就得指示自己的地下军事机关组织作战部队，那么，从本质上来说，用这样的方式组织起来的几十支部队，在夺取政权的问题上，能起到什么样的作用呢？从社会和历史的角度来看，政权问题是由社会的组成、无产阶级在生产中的作用、无产阶级在政治上的成熟水平、资产阶级政权瓦解的程度等因素决定的。其实，从长远来说，所有这些因素都起到了一定的作用，但在短期内，这几十支部队的存在，直接决定了斗争的结果。

夺取政权所必需的社会与政治条件，是成功的前提（在教程的序章中应该讲到这些条件）；但有了这些条件，并不能保证一定会胜利。这些条件让我们走到了一个紧要关头，到了这个时候，政治要给起义让路——而我们就要说：该到刺刀上场了。

我再说一次，内战只是阶级斗争的尖锐化的延续。而起义是政治以另一种方式的延续。所以，要理解起义，就只能从这种特殊方式的角度着手。在时间问题上，用战争的尺度来衡量政治，就跟用政治的尺度来衡量战争一样，都是不可行的。这是一个特殊的问题，在未来的内战教程中，我们应该严肃地对待它。在准备革命的时期，我们用政治的尺度来衡量时间，也就是用年、月、周来计算。而在起义的时期，我们要用日和小时来计算时间。

我们说战争期间一个月，有时甚至是一天，都能顶得上一整年，这句话并不是没有道理的。列宁同志在1917年4月说过：“要坚持不懈地、耐心地向工人说明……”（7）。到了十月底，已经没有时间再去向那些还没有理解的人说明了；必须率领那些已经清楚理解的人去进攻。在十月里，浪费掉一天，都可能导致为了准备革命而做的几个月、乃至几年的工作前功尽弃。

这让我想起来一件事：前一阵子我们给军事学院出了一个演习题目——比耶洛斯托克是一个工人中心，它处在一个无法防御的位置，我们是应该立即撤出那里，还是守住那里，等着起义爆发？围绕着这个问题发生了争论。不用说，要认真地解决这类问题，就必须要有真实而准确的信息。军事演习是没有这种信息的，因为一切相关信息都是照惯例定好的。但在实战中，争论的焦点是两种时间尺度：一种是纯军事的尺度，另一种是革命—政治的尺度。现在一切条件都是相等的，那么哪一种尺度将赢得战争的胜利呢？

军事的尺度。换句话说，比耶洛斯托克会不会在短短几天内举行起义，这还是个问题；就算起义会发生，可是起义的无产阶级既没有武器，也没有做过任何军事准备，它能做到哪一步，仍然是个问号。与此同时，起义就算发生了，也不可能急剧改变军事形势，而在这两三天里，那两三个师如果继续守在守不住的阵地上，等待着起义爆发的话，就很可能会在几天内被消灭。

布列斯特—里托夫斯克和约就是一个错误地运用了政治和军事的时间尺度的典型例子。大家都记得，当时我们虽然都清楚，不签订和约，德军就会打过来，可是包括我在内的大部分中央委员会委员，不顾由列宁率领的少数派的反对，还是做出了拒绝签订和约的决定。这个决定说明了什么呢？有些同志是对革命战争抱有不切实际的幻想。其他人——也包括我在内——则认为必须试一下，看看当德国皇帝向革命进攻时，德国工人会不会起来反抗自己的皇帝。

我们犯了什么错误呢？我们太冒险了。把德国工人发动起来，需要几周，乃至几个月的时间，而德军只需要几天就能打到德文斯克、明斯克和莫斯科。革命政治的时间尺度长，而战争的时间尺度短。在革命政治与军事行动结合的时刻，谁要是还没有从自己的经验出发，通过彻底的思考与总结，得出确切的结论的话，就有可能犯下新的错误；而革命政治与军事行动的结合，正是我们能在战场上胜过敌人的原因。

要尽可能地鲜明

P同志把我们带回了原来的问题上——我们要写的是什么？是起义的教程还是内战的教程？我们的同志告诉我们：不该把目标定得太高；否则我们就只是在重复共产国际的任务。根本不是这样！谁说了这种话，就表示他虽然用对了内战这个词，却把内战同阶级斗争给搞混了。

如果拿德国来研究的话，我们可以先从1921年的三月事件开始研究，这对我们大有好处。三月事件之后，是一段比较长的、在统一战线旗号下重整旗鼓的时期。内战教程在这一时期自然是派不上用场的。1923年1月，鲁尔被占领，革命形势随之出现，1923年6月，德国资产阶级的消极抵抗政策失败了，到处都出现了资产阶级政权机关瓦解的迹象，加剧了革命形势。我们应该仔细研究这一时期，因为它一方面给出了革命形势是如何深化发展的典型例子，另一方面，它也是一个错失革命良机的典型例子。

去年的德国出现了内战，本该把内战推到顶点、并解决内战的武装起义，却并没有发生。革命形势原本是极其有利的，却被不可挽回地破坏了，结果，资产阶级重新得到了巩固。这是为什么？因为在紧要关头，政治却没有以必要的另一种手段继续进行，也就是说，没有以武装的手段继续进行下去。

随着无产阶级革命的流产，资产阶级显然已经在德国恢复了自己的统治，但它的统治并不稳固。我们可以肯定地说，经过一定的过程，德国迟早会重新出现新的革命形势。1924年8月肯定与1923年8月大不一样。但我们要是对这些事件的经验教训视而不见，不去利用这些经验教训来教育自己，仍然对犯过的错误无动于衷的话，我们就会又弄出一次1923年的德国惨败，这对革命运动造成的威胁，将更为可怕。

所以，在这个问题上，任何对我们基础思想的歪曲，都是绝对不能容忍的。就在这里，关于起义时间这个课题，已经有人提出了前后不一、疑问重重的反对意见。这只能暴露出他们不能以马克思主义的方式，提出作为一门艺术的起义这个问题。

有人争辩说，在极其复杂多变的混乱形势中，不能一开始就让自己的手脚被某些决定束缚住，他们居然还把这当成了什么新鲜的、有用的论据了。可是，按照他们这种逻辑，我们就得在军事行动中抛弃一切计划和日期，因为在战争中，形势时刻都会发生剧烈而又不可预测的变化。没有一个军事行动是能够百分之百按照计划进行的；如果计划只贯彻执行了25%，换句话说，在执行计划的时候有75%发生了变化，我们就只能碰运气了。可是，要是有哪个军事领袖借此彻底否认作战计划的有效性的话，那他活该被送进精神病院。

总之，我建议大家坚持使用这种方法，它是最正确、最合理的：首先，把总原则、总体标准给拟定出来；然后看看有哪些是可以略过不讲的或以后再谈的。但我们如果一开始就忽略、保留、歪曲、怀疑和犹豫的话，我们就永远也得不出一个结论。

前面我曾就党的军事组织在准备革命的时期、起义时期和夺取政权之后的时期中的演变发表了一些看法，参加讨论的一位同志对此有不同意见。这位同志认为，不应该允许游击队存在，因为只有正规的军事组织才是必要的。他对大家说，游击队是无法无天的组织……

听了这番话，我十分失望。这是何等的不讲道理、何等的教条主义、何等的书生气的傲慢啊！如果游击队是无法无天的，那么，从这种纯形式的观点来看，我们就得承认，革命也是无法无天的。

在革命的第一阶段，我们不得不完全依靠游击队。有人不同意我们，他们说，应该按照正规的方式来组建部队。如果这指的是：在游击战中，我们不能忽视任何纪律因素，不能忽视任何一种适合这种战争的方法的话，我们对此是完全赞同的。但要是有人妄想在起义发生之前，就建立某种集中的、等级分明的军事组织的话，这完全就是空想，一旦付诸实施，就会遭到致命的失败。

如果我要在地下军事组织的帮助下夺取一个城镇（这是夺取全国政权的总计划中的一个局部目标），我会把自己的工作分成几个目标：占领市政府、火车站、邮局、电报局、印刷厂。然后我再把这些任务分配给各个小队的队长，让他们事先就了解清楚自己的任务。每个小队都必须做到自给自足；它要有自己的后勤部，否则就可能出现这种情况：夺取邮局之后才发现自己完全没有粮食供应。把这些小队集中化、给它们设立等级制度的任何尝试，都一定会导致官僚主义，而在战争时期官僚主义应该遭到双倍的批评：首先，这会让各小队的队长错误地认为，有人会向他们发号施令，然而情况却正好相反：他们必须相信，自己享有最大的行动自由，并要最大地发挥自己的主动性；其次，官僚主义与等级制度是分不开的，它会把各个小队中最优秀的分子送给总参谋部，满足总参谋部的各种需求。而在起义刚开始的时候，总参谋部基本上还悬在空中不上不下的时候，各个小队却都在等待上级的命令，结果它们就会发现自己浪费了时间，遭受了损失。这样的起义一定会失败。因此，必须批评那些轻蔑“无法无天的”游击队的职业军人，他们的轻蔑是不现实的、不科学的、非马克思主义的。

在夺取全国各大主要城市的政权后，游击队同样可以在国家的边缘地区发挥非常重要的作用。在德军后方活动的乌克兰游击队，和在高尔察克后方活动的西伯利亚游击队，他们帮了红军多大的忙，难道大家还需要我提醒才能想起来吗？

不过，我们还得提出一条不容置疑的原则：革命政权要把最优秀的游击队吸收进来，并把其中最可靠的分子吸收进正规军事组织的体系内。否则，这些游击队肯定会变成不安定的因素，很可能会堕落成武装的土匪，被小资产阶级无政府主义分子用来对付无产阶级国家。这方面的例子并不少。

当然，在那些不赞同正规军事组织的思想的游击队员当中，也有真正的英雄。比如西维尔斯（8）和奇克维泽（9）。我还可以举出许多人的名字。西维尔斯和奇克维泽像英雄一样战斗，也像英雄一样牺牲了。到了今天，考虑到他们曾为革命立过大功，他们的游击行动造成的各种不良影响，已经被逐渐淡忘了。但在当时，同这些不良影响作斗争，却是绝对必要的。只有同游击主义作斗争，我们才能成功组建红军，并赢得了关键的胜利。

我再说一遍，大家要当心名词上的混乱，因为这往往会造成思想上的混乱。我还得提醒大家注意，以形势多变、必须不断加以补充修改为借口，而拒绝以明确、大胆的方式把起义的问题提出来，这种行为会造成各种各样的错误。

有人浅薄地、古怪地称之为辩证法；反正，它就是被这么认定的。但它和辩证法其实毫不相干。辩证法就像弹簧，而弹簧是用淬火的钢造就的。从怀疑和疑虑中是学不到什么东西的。在把基本思想运用到实际中的时候，自然会出现各种疑虑和局限。如果我们仅同疑虑为伍，结果将是理论上的糊涂和实践中的混乱。但是，糊涂和混乱与辩证法毫无共同之处。其实，这种伪辩证法往往掩藏着对革命的社会民主主义观点或各种愚蠢的看法，好像它是身外之事。要是这样的话，就不可能把起义当作一种艺术来构想。而我们想要研究的，恰恰就是这种艺术的理论。

我们前面讲过的问题，都应该仔细思索、解决和总结。它们将成为我们的军事指导与教育的一个不可缺少的部分，至少对高级指挥人员来说是这样。

这些问题与保卫苏联的问题之间的关系，是无可置疑的。我们的敌人仍在指责红军，说红军负有在其他国家挑唆革命运动的任务；敌人这样来指责红军，是为了用刺刀来阻止革命运动。不用说，这种荒诞的指责，与我们推行的政策毫不相干。我们最关心的是维护和平；我们的态度、我们在各种条约中的让步，以及我们的进一步裁军，都证明了这一点。

但我们具有充分的革命现实主义精神，这让我们必须认真考虑这种情况：我们的敌人会用武力来试探我们。如果我们拒绝了用军事手段来人为地强行推动革命发展的思想的话，我们就得相信：资本主义国家向苏联发动战争，可能会引发剧烈的社会动荡，内战的前提条件就会在我们敌人的国土上出现。我们必须对此做好准备。

我们必须知道如何把红军将要面临的防御性战争，同敌人阵营中的内战结合起来。因此，这本内战教程，应该成为军事—革命教育的高等课程中的一个必学科目。

列夫•托洛茨基写于1924年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）托洛茨基，《列宁以后的第三国际》，三联书店，1965年，第123页。——中译者注

（3）保加利亚起义：1923年6月9日，由亚历山大・斯坦波利斯基（АлександърСтамболийски）领导的全国农民联盟政府被亚历山大・赞科夫（АлександърЦанков）推翻，在这次政变过程中，保加利亚共产党保持了“中立”，没有积极帮助斯坦波利斯基，这是政变成功的重要原因之一。同年8月，共产国际批评了保加利亚共产党在这次政变中保持中立的立场，保加利亚共产党迅速改变了自己的立场，积极准备发动起义。起义于9月下旬发动，但由于准备不充分而惨遭失败。——中译者注

（4）原文为Don't clingtothemanuallikeablindmantoawall，直译为：不要像盲人扶墙那样依赖条令。——中译者注

（5）1918年8月1日，在捷克斯洛伐克军团的配合下，白军向喀山发动进攻。8月7日，喀山失守。9月5日，红军第2集团军和第5集团军在伏尔加河区舰队的配合下，向喀山发动反攻。9月10日解放了喀山。——中译者注

（6）在列宁著作中找不到这句话，但列宁确实说过类似的话，见《俄共（布）第七次（紧急）代表大会文献》，《列宁全集》中文版第2版，第34卷，第6页。——中译者注

（7）列宁在1917年4月曾一再强调“要坚持不懈地、耐心地说明……”，参见《在出席全俄工兵代表苏维埃会议的布尔什维克代表的会议上的报告》、《论无产阶级革命在这次革命中的任务》、《论策略书》等文章（《列宁全集》中文版第2版，第29卷，第102—118页、第135—149页）。——中译者注

（8）鲁道夫・费迪南多维奇・西维尔斯（РудольфФердинандовичСиверс，1892年11月23日——1918年12月8日），曾参加过第一次世界大战，1917年二月革命后当选为团士兵苏维埃委员，并参加了布尔什维克党。1917年7月被捕，十月革命后获释。1918年前往乌克兰，在顿河一带指挥红军作战。11月15日在战斗中负伤，12月8日因伤重不治而逝世。——中译者注

（9）瓦西里・伊西多洛维奇・奇克维泽（ВасилийИсидоровичКиквидзе，1895年3月12日——1919年1月11日），少年时即参加1905年革命，并因此被开除出学校。1915年志愿参军，在西南方面军第7骑兵军第6骑兵师服役。曾参加社会革命党左派，因进行革命宣传而被捕，二月革命后获释。1917年5月出席了西南方面军第一次士兵苏维埃代表大会。十月革命后当选为西南方面军革命军事委员会副主席。1918年率领红军在坦波夫一带作战。1919年1月11日在战斗中牺牲。——中译者注

РАБКОР И ЕГО КУЛЬТУРНАЯ РОЛЬ

工人通讯员及其文化角色\neditor{本文是托洛茨基在1924年7月23日时所作的演讲，它于同年8月14日被《真理报》第183期刊载，后被载入小册子《关于文化工作的问题》（1924年由俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国国立出版社出版）。——原注。中译者补充：原载没有任何着重符号，所有着重号都是中译者自己加的。}

（1924年08月01日）

原文原载于《真理报》第183期（1924年8月15日），收录于《托洛茨基文集》俄文版第21卷。译者直接根据俄语原文进行翻译和校对，并加粗了部分文字。 俄语原文链接：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotl938.html

作为文化提升之“杠杆”的工人通讯员

同志们，工人通讯员的任务与提高工人阶级的文化水平——这两个问题是紧密相连的。如今所有的问题，无论大小，都会归结到这个问题上。作为共产主义者，俄国共产党党员的我们，同样也肩负着国际革命的责任。但当我们的这一身份应用于苏维埃共和国本身的任务时，我们首先得是一个“文化人”。革命前，我们多把"文化主义"\neditor{文化主义是革命前俄国资产阶级知识分子中的一种力图用单纯教育活动来代替为人民利益进行实际斗争的思潮。——中译者注}这个词用作贬义，甚至几乎赋予了该词亵渎的性质。"这是一个文化人"，这指的是一个浅薄的活动家。我们当时是对的吗？是的，我们曾经是对的。因为在沙皇统治之下，在资产阶级统治之下，最重要的文化建设工作首先必须是动员无产阶级征服权力——夺取政权的工作，因为只有无产阶级夺取了政权，才有可能进行真正的、广泛的文化建设工作。在德国社会民主党——德国的“孟什维克”中，有一位理论家希法亭\neditor{《论希法亭》（ОГильфердинге），见《托洛茨基文集》俄语版第八册第106页——原注}，他最近在SPD\neditor{即德国社会民主党（SozialdemokratischeParteiDeutschlands）。——中译者注}的机关报上写了一篇文章，表达了如下的思想：“我们，德国社会民主主义者放弃在德意志共和国内部进行的一切革命活动——我们从现在起就致力于提升德国工人阶级的文化水平。”乍一看，他说的跟我们说的只是略有不同——即主要工作是文化工作。那这区别到底体现在哪里呢？两者的区别就在于德国的无产阶级还没有掌握权力，也因此，德国无产阶级的文化建设工作必然只能在生产资料私有制以及资产阶级法权的制约下进行。而资产阶级呢，他们拥有权力，把一切出版社、书籍、学校、图书馆等文化机构和媒介都抓在了手里，并且只把他们自己认为“必要”的部分以“有利可图”的方式“奉献”给无产阶级。 诚然，这方面的现状不容我们乐观。但是为什么我们的学校、书本和报刊是如此不尽人意呢？因为我们这些普通人，都很穷，没有文化，缺衣少食。但是，我们没有来自国家或其他阶级的阻碍——也就是说，我们周围没有任何权力会感兴趣去做降低工人阶级文化水平的事情，因为权力被掌握在我们的无产阶级手中。我之前已经提到过，弗拉基米尔・伊里奇\neditor{即列宁。——中译者注}在他最后几篇文章的某一篇\neditor{即《论合作社》。见列宁全集第二版第四十三卷第367页：“……现在国家政权既已掌握在工人阶级手里，剥削者的政权既已推翻，全部生产资料（除工人国家暂时有条件地自愿租让给剥削者的一部分生产资料外）既已掌握在工人阶级手里……与此同时我们不得不承认我们对社会主义的整个看法根本改变了……现在我们的重心的确在于文化主义。”——中译者注}中，做出了如下的阐述：自从成功夺取政权的那一刻起，我们对社会主义的整个看法就会发生根本的改变。只要资产阶级的统治还在，为达到社会主义所进行的斗争就必将表现为无产阶级团结一致进行革命夺取政权的行动。这意味着我们首先必须打开通往未来王国的大门!而当无产阶级夺取了政权以后，劳动群众的文化水平必须得到提高，因为社会主义不可能在文化水平过低的基础上产生。当然，德国无产阶级在夺取了政权之后，会发现他们的文化建设工作比我们的要容易得多。但是，我们必须在我们自己的历史所带来的条件下工作——我们的历史是一部残酷的压迫史、落后史、贫穷史、不开化史。我们没法摆脱这一历史，必须克服历史遗留问题。迄今为止，革命产生的最大优势和最大收获（因为革命本身当然不是目的，而只是手段），就是唤醒了劳动群众对文化的强烈渴求。因为没有文化而感到羞耻，进而渴望提升文化水平的人有成千上百万——这是革命给予的最根本的裨益，规模之大，前所未有。这种对文化的渴望在年轻人中自然尤为强烈。毫无疑问，青少年中的文盲比例正在下降——我们在征兵过程中也看到了这一点。但在文盲和完全识字之间，还存在一个阶段，叫做半文盲。很多人正是在这样的一个阶段停滞不前。在军队和青年工人之中还存在着许多半文盲，而在青年农民之中半文盲的数量甚至更加庞大。我们现在需要的，是让报纸“抓住”这些半文盲，吸引住他们，让他们天天读报，教他们读报，增加他们的识字量，并通过识字拓宽他们的视野。接下来，就让我们来谈谈今天提出的这个问题。 工人阶级在文化方面觉醒了——而工人通讯员就是这种阶级觉醒的一种表现。这是工人通讯员与其他所有写作团体的根本区别。他们是工人阶级所能亲密接触的最基层、最直接的工具，他们被工人阶级的最新利益唤醒。这一点衡量并决定了工人通讯员工作的意义、他们的作用和利益范围。工人通讯员们感知着工人阶级生活着和呼吸着的一切。工人通讯员们把他们的笔当作“杠杆”——这“杠杆”虽小，但他们人多——所以可以说，工人阶级有许多用于提升自身文化水平的“杠杆”。

思路和叙述

有一件理所当然的事情，那就是如果我们希望这些“杠杆”成功发挥上述作用，那么这些工人通讯员首先需要掌握写作能力。这一点也不像它说起来那样简单，绝不！当然，我们必须明白，不要只把写作理解为会识文断字，而应该首先把它理解为学会寻找自己的思路，会问自己：你，某某某，到底想要说些什么？同志们，学会问自己这个问题，甚至更坚定、更认真地问自己这个问题，是最困难的事情。如果只是备好笔、墨、纸、砚，然后大笔一挥，乱写一气，让读者读了个空——这不够，这不是写作，更不是工人通讯员们该做的事情。不过，罪莫大焉——我们有不少的报刊文章正是按照着这个方子写的，所以我们的报刊泛滥着“官僚化”的病症。当一个记者没有读者意识，因而只模糊地知道自己要写什么的时候，就不可避免地会出现泛泛而谈、胡言乱语和文章的模板化的问题。我说出这些来，完全不是为了冒犯哪个人。而是说，在给定的条件下，对给定的读者找到一种必要的、合适的思路，是每一个作家，包括那些刚当上工人通讯员的人必须具备的能力。我全力坚持这一点。首先，你必须审视自我：你想说什么？为谁说？为什么要说？这种审视是接下来一切工作的前提。而怎么叙述也是一个尤其重要的问题，不过，它的重要性排在理清思路之后。 最近我看到了许多关于写作风格和体裁的讨论，这些讨论意在为工人通讯员的事业服务。当然，这是一个尤其重要的方面。但是我在关于这个话题的讨论之中，仍然看到了不少的废话。比如，有人给出了这样的建议：“请您简单地以无产阶级的方式去写。”——然后他便以为自己在作什么机智的发言。但这个“简单地”是什么意思呢？写作根本就不是这么简单的事。这个建议基本上是从过去的知识分子革命者试图融入群众的那种角度上提出的。他们还告知工人通讯员，说：“请您写或者讲得更简单，更清楚，更具体一些……”——当然，有的时候复读这样的话还是很有必要的——但是他们还对工人通讯员们这样说：“请您写得再简单一些，别去追求什么风格。”那这就完全错误了。仅仅“简单”肯定是不够的，写作是一门技术活，也是一门艺术活。你要形成自己的陈述方式，找到自己的措辞。这是一件工作，也是一项任务，更是一门学问。那么我们要如何做到这一点呢？有一些奇怪的现象可以对这个问题作出补充——而这个现象甚至还和我扯上了点关系。我的某个同志告诉工人通讯员，说，我为了锻炼自己的写作风格，我会拿一支“特别的”墨笔，选一张“特别的”纸，“飞一般地写，以至于笔尖碰到了纸上就已经停了下来。”（拍掌，笑声）看到了这几行字，我惊得合不拢嘴巴……这些说法到底是从哪里来的？！来听我讲吧，工人通讯员同志们、年轻的作家们，风格的形成不是靠笔和纸，而是靠思想，靠大脑。首先必须清楚地问自己：我到底想讲些什么。就算是从叙述方式、体裁和文风的角度来看，这也是首要条件。每个人对于自己所知道或感兴趣的问题都能发挥自己的口才。当然了，有的人的叙述风格可能会比较欢快明朗，而另一群人的叙述风格则可能比较苍白无力。不同的作家之间有着不同的气质。假如一个半文盲坚定地知道他自己在这种情况下到底想说什么，假如他不只是为了写作而写作，而是渴望达到某种目的，或者说，假如写通讯稿对他来说不是用于满足虚荣心的垫脚石——“看呐，我，伊万诺夫，写了一篇文章！”，而是履行一种社会责任——“我必须谴责这样的错误，必须谴责那里的不义；或者，反过来，我必须要讲述这样一些功绩……”如果认为文风的培养只需要靠某种形式上的手段，而不需要某种主要的动机或者某种能推动人们行动起来的公共诉求，那就是大错特错的。我们，革命者们，也是把行动的欲望放在了写作的第一位：我们要改变什么？我们要实施什么？我们要达到什么？培养写作风格的努力也应当服从这些目标。 通讯稿应该由哪些要素构成？在这里，有两种地位同等的要素——其中一个是事实，而另一个则是观点。没有事实，就不会有真实的报道。这一点需要被铭记在心。报道要以鲜活的、现实的东西为基础，要讲最近发生的事情。但是，只有当工人通讯员们脑海中有了一个观点的时候，才有可能注意到，并突出这些有趣的事实。除此之外，一个事实不仅可以并且应该被从某个特定的角度向读者展示。只有这样，这些通讯稿才能被注入他们应有的那种教育性的力量。无论是作为一名工人通讯员，还是作为一名普通的新闻工作者，他们写作的精髓正是在于高度结合了这种鲜活的事实和正确的观点。究竟是事实更重要，还是对事实的评价更重要，这种争论当然是非常搞笑的——两者分明同样重要——但是不要用观点来扼杀事实！首先要做的，就是把事实如实地、正确地、有趣地讲出来。不要用一个寓意来敲打读者的脑袋，不要拽着他的脖子去让他看结论——要直接给他事实，应该让他了解事实；叙述事实，让他自己得出这个结论，在他注意不到的情况下，向他提醒这个结论。这是一门至高无上的艺术，每一位想成为严肃的新闻工作者的工人通讯员们都应该向往这种艺术。一个人在这条道路上只能一步一步地前进——勤于校对和重塑已经写好的东西，永不满足于自己已经取得的成绩，多向别人学习，通过读者来检验自己，扩大自己的知识面、视野和词汇量。 一个恰如其分的叙述首先必须要有内在逻辑。必须一贯地叙述事实或扩展思路，让读者有机会通过自己的思考得出正确的结论。我们会经常遇到这样的记者或演讲者：他们并不持续推进自己的主题，而是向读者或听众抛出与主题有若干关系却孤立的、不连贯的思想或者事实。这种马虎的叙述方式破坏着思路，就像身体上的马虎会有害健康一样。如果你遇到了这样的演讲者，哪怕他还很年轻，也请对自己说一遍：“看来这个人就只能这样了。”只有认真地、周到地去解决这些问题，才能走得更远。这一点我们在现在的叙述中都能看到：无论被提出的问题多么简单，经过了深思熟虑以后，都能在接下来的叙述中产生连贯性和新鲜感。但如果这一切都被归结为某种模版，某种句式，需要“大吹大擂”，那也只好“放下笔墨，立地成佛”\neditor{原文直译为“快立个十字架，已经没救了。”（ставькрест,пишипропало）——中译者注}了。 在写作的时候，你们必须清晰地设想一下，在此时此刻，你的文章在你的车间，或者是在隔壁的车间，甚至是在其他最近的一些车间里被朗读出来。试想一下，十几位工人或普通公民听了你的文章。认真冷静地思考一下，要如何把这些文章送进他们的脑海之中。在另一方面，你们则需要清晰地设想一下，那些被你批判“有过错”或者“杂乱无章”的人们，他们在听到你的文章之后，有没有可能指责你“在没有了解的情况下过分地夸大、歪曲或者混淆了事实”？扪心自问，他们的指责在你的身上是否能成立？是否有需要把文章放在一边，去重新查验一下事实？认真勤恳是工人通讯员最重要的品质，而没有这一品质的话，其他一切都将失去意义。如果你的报道被证明是错误的，夸大的，甚至是完全虚假的，那么这不仅会损害你——工人通讯员彼得罗夫\neditor{类似于汉语中的“张三李四”，起指代某一个人的作用。——中译者注}——的信誉，甚至有可能损害落后的读者们对一般印刷品的信任。工人通讯员们，请你们记住，记住你们自己身为报社工作者的声誉，同时，也要记住你们作为苏联新闻界荣誉和尊严之守护者的责任！ 当然，这一切已经远远超出了叙述表现形式和叙述风格的问题。但这两者之间的联系还是相当直接的。很久以前有一位远见卓识的法国作家\nauthor{乔治—路易・勒克莱尔・布丰，法国博物学家、数学家、生物学家、启蒙时代著名作家。——中译者注}说过，“风格即人”\nauthor{布丰于1753年6月23日当选为法兰西科学院院士，他在8月25日举行入院式的时候发表了名为《论风格的演说》，这句话便来源于此。原文为：“Lestyle c'estl'homme”。——中译者注}。也就是说，风格，不是外在的，不是表面的东西，而是一种内在的事物，展现着这个人的本性、发展、意志、勤勉……要锻炼出自己的文风，就必须把自己锻炼成为一个思考着的、行动着的人。而在这个锻炼的过程中，任何时候都千万不要原地踏步！

大众化或通俗性

当然，叙述本身应该时时刻刻都尽可能地通俗化。但是，这就又是一个尤其复杂的问题了。通俗的程度不仅取决于叙述方式，而且首先取决于被提出的问题的实质。为了使你们更深入地理解这个问题，我准备向你们读一封写给我的公开信。这封信是《工人报》\nauthor{《工人报》是全联盟共产党（布尔什维克）中央委员会的下属日报，曾于1922-1932年间，随后被改组为苏联水务人民委员会及水运工人工会中央委员会的下属机关报《水路运输报》。——中译者注}的编辑部转交给我的，以下是这封信的主要内容： “请《工人报》的编辑部在报纸上刊载这份致托洛茨基同志的公开信。我，作为一名无产阶级工人报纸的工人通讯员，面对影响到我这个通讯员和文化人的事情的时候，我没法沉默。实际上，我经常在《真理报》上（我也订阅了该报纸），看到托洛茨基同志的文章——关于工人阶级生活，无产阶级文化，无产阶级艺术，党在艺术方面的政策等等——这些文章在目前来讲非常非常重要，从主题上看非常有意思，但不是说人人都能看。我说的人人是指工人，即不是说工人不感兴趣，恰恰相反，这些文章都非常有意思，但遗憾的是，我们看不太明白，因为这些文章的科学术语太多。比方说，在第209期《真理报》上的《党的艺术政策》\nauthor{写于1923年9月8日，于1923年9月16日的《真理报》上刊载。见https://www.marxists.org/chinese/trotsky/marxist.org-chinese-trotsky-1923b.htm。——中译者注}一文，有这样的一些词语：‘标准’（Criterion），‘形而上学’（Metaphysik），‘辩证法’（Dialektik），‘抽象化’（Abstraktion），‘矛盾’(Antagonismus)，‘个体’(Individuum)等等。所有这些文字都需要读者有一定的准备和较高的受教育水平，对于一般的读者，特别是对于工人来说，这样的文字是很难理解的。当然，也正因为如此，这些文字很难引起他们的兴趣。为此，我要求托洛茨基同志，多写一点这样的文章，但不要用上述的这些外国术语和概念，而要用一般人能够理解的通俗的俄语代替，这样，所有这些文章就能给我们的工人们带来他们所渴望的那种精神食粮。З.克拉赤科（Крачко,Krachko），9月25日。” 正如你们听到的，这封信已经有段时间了，虽然有些迟，但我现在就在演讲里作出回复。但是，现在回答还不迟\nauthor{原文直译为“这次迟到起不到什么角色。”——中译者注}，因为关于通俗性的讨论并不会随着时间消失，过去就有，而将来还会存在\nauthor{原文直译为“因为通俗性的问题不是暂时的，不是一时的。”——中译者注}。当然了，我并没有任何打算证明克拉赤科同志提到的这篇文章就是“通俗的”，或者说里面有哪些可以通过更容易理解的方式来构建的多余的外来词或表达方式。也许——甚至可以说很有可能——这篇文章有这样的罪过或失误。不过，通俗化问题的本质并不体现在这里。我刚刚也提到过，写作风格很大程度上取决于一个人对自己想说的话的了解程度。它的核心是思路，是行动的愿望，而此时提升文风才能作为一种辅助型的手段派上用场\nauthor{原文直译为“文风的提升和流露则已然成为一种辅助性手段了。”——中译者注}。大众化问题同理。大众化本身不是目的，而是为了达成目的而采取的行动手段。叙述的内容应该与主题的难度相对应\nauthor{原文直译为“叙述的内容应与主题本身、它的复杂程度或者简单程度相对应。”——中译者注}。当然了，有的时候也有很可能把完全多余的外来词和最简单的概念混淆在一起。但更多时候，难点不在于用词，甚至根本不在于叙述方式，而在于讨论的问题本身。比如，马克思的《资本论》\nauthor{值得一提的是，马克思的《资本论》是他所写的作品中相当通俗的一本了。100多年以来有许多国家的工人正是从《资本论》开始入门，了解了马克思主义。——中译者注}。能不能把它翻译\nauthor{原文直译为“写”，但《资本论》并不是用俄语写成的，因此这口“锅”理应是准备扣给翻译者头上的，在这里作“翻译”用。——中译者注}得再通俗一点，把外来词去掉呢？不能。为什么不能呢？因为它的主题非常复杂。如果我们把《资本论》中的所有外来词都换成了国内生产中用到的词语的话，那这本书也不会因此变得更加简洁易读。那这又是为什么呢？因为它的主题本身就很复杂。\nauthor{原文直译为“因为这是个复杂的问题。”——中译者注}那怎么才能理解《资本论》呢？那就先想办法先去读一些更简单的书。积累知识，然后再走进《资本论》。主要的难点就在主题的复杂性之中。\nauthor{原文直译为“主要的难点是问题的复杂性。”——中译者注}不止如此，如果《资本论》中的外来词全部都被换成了纯粹的俄语词汇的话，那么表述不仅不会更清晰，相反，反而会变得更加复杂。科学术语（词汇、符号）与某些精确的概念是相关联的。如果用一些看上去\nauthor{原文直译为“或多或少”——中译者注}合适的俄语词汇来代替这些既定词汇，那么词汇的准确性就会就此消失，表述就会变得更加模糊不清。对一些必要的术语进行解释，然后一次次地重复，来把它们深深地打入读者或者听众的脑海，这样的效果显然会更好。\nauthor{原文直译为“最好是解释必要的术语，一次次地重复并将它们引入读者或者听众的脑海。”——中译者注}如果主题是直接来自工人的经验，那么就能够并且应该以连目不识丁的人都能明白的方式去进行叙述。\nauthor{原文直译为“如果问题是直接从工人经验中得来的，那么叙述可以并且始终应该是这样的，即一个不识字的人都可以完全理解你的意思。”——中译者注}但是如果这个主题不是直接来源于个别工人的经验，如果这个问题是建立在无比广泛的经验基础之上的，我举个例子，比如是数学、科学或者哲学方面的主题，就不可能通过某种单一的叙述方式使它们完全地大众化。这里需要一定的准备，需要一个被精心挑选出来的书库，而这个书库，将成为工人们的阶梯；而每一本书，都将会成为工人们的台阶。 对于落后的工人读者们来说，当地的工人通讯员就是他们的第一块台阶。一位先进的工作者，或者一位受过政治和理论教育的工作者，是怎么样去读报纸的呢？他会先从最重要的电报入手，目睹这个世界上是否有革命斗争在沸腾，是否有议会在进行着冲突，是否有政府的更迭，是否有新战争的威胁，等等。\nauthor{原文直译为“他从最重要的电报入手，用眼睛看世界上是否有革命斗争的加剧、议会的冲突、政府的更迭、新战争的威胁等等。”——中译者注}因此，从一开始，他接触的主题范围就比较广。\nauthor{原文直译为“因此，他一开始就接触了各种各样的问题。”——中译者注}而一个工人大众又是怎样去利用报纸的呢？他会先在上面寻找与他的车间，他的工厂，他周围的工厂，又或者是离他最近的俱乐部，最后是他所在的地区或城市有关的简讯和报道。工人大众会先从一个小的范围开始找起，范围越小，他越感兴趣——因为这样一来，文字表达出来的事实就会与他的关系更加密切。我们所有的文化和政治的教育任务都堆积在这两个范围，这两个“圈子”之间——一个“圈子”很大，大到囊括了我们的整个地球，囊括了所有的生活和斗争；而另一个“圈子”相当小，小到只囊括了我们脚下的部分。在第一个利益“圈子”里，生活着最优秀的先进分子，生活着经验丰富、开明、好学的战士们。而在第二个也就是小的那个“圈子”里，正封闭着落后工人和绝大多数农民的利益。在小“圈子”和大“圈子”之间，有一系列同心圆，可以看作是这些人的台阶。而报纸的任务就是扩大广大读者们的兴趣范围——让他们从小圈子一步步地走向大圈子。而在这一教育读者、开阔读者视野的工作中，工人通讯员有着非常重要的地位。他们离读者非常近，日复一日地观察读者，观察并促进读者们兴趣的增长，扩大自己通讯稿的主题范围，并不断地向生活学习，向书本学习，使自己永远走在读者的前面。

工人通讯员——苏维埃宪政的基石

我们必须时刻抱有这样的观念，即：一个不读报纸的工人，还算不上一个“阶级之子”和“时代之子”……\nauthor{原文直译为“还不是他自己阶级的儿子，也不是他自己时代的儿子。”——中译者注}我们必须通过各种手段让他觉醒。如果他没有阅读能力，那就应该鼓励他听别人读。要做到这一点，就应该捕捉他的兴趣。\nauthor{原文直译为“而要做到这一点，你必须让他感兴趣，必须活捉他。”——中译者注}他最关心的会是什么？是离他最近的事物。那么，就需要让他听听别人对这些事物的看法。而谁能够做到这一点？工人通讯员。每一个认真工作的工人通讯员都应该把唤醒厂里最后落后的阶级弟兄们沉睡的思想作为自己的第一要务。\nauthor{原文直译为“唤醒厂里最落后的弟兄们沉睡的思想，是每一个认真工作的工人通讯员的首要任务。”——中译者注} 如果能有清泉长流，池塘便不会成为一沟绝望的死水。\nauthor{原文直译为“如果向池塘中注入清泉，池塘中的水就不会停滞或腐烂。”这里借用了闻一多的《死水》。——中译者注}报纸也是如此——尤其是在革命时期，在印刷品不得不被垄断的条件下，我们必须记住：一家报社总有官僚化的危险。\nauthor{原文直译为“报纸也是如此，尤其是在革命的印刷品垄断条件下。要记住：一家报社总有官僚化的危险。”——中译者注}编辑部总是有自己的栏目架构，自己的办公场所，自己的工作方法论，还有来自上头的指示。生活在不停地变化，群众也在不断地自我更新，新的利益和问题在不断地产生。如果报纸盯着一个方向，而读者却盯着另一个方向，那么报纸就会死亡。工人通讯员们绝不应该允许这样的事情发生！工人通讯员们不应当只记录群众的生活，还应该关注群众对报纸的看法——不能只关注跟自己的通讯稿有关的看法，还要关注对所有栏目和文章的看法。要写关于报纸本身的稿子！\nauthor{原文直译为“要给报纸写关于报纸自己的事情。”——中译者注} 要时刻留意那些能在工人阶级中间产生共鸣的书籍和小册子，以便随时写一篇相关文章发到报纸上。\nauthor{原文直译为“留意与工人阶级有共鸣的新书和小册子，并给报社多写点关于这个。”——中译者注}报纸替代不了书籍。只有书籍才能把握问题的每一个方面，并且对问题进行更深层次的、更有学术价值的阐述。只写作而不读书的工人通讯员无法前进，而不前进就意味着会后退。工人通讯员们在自己的读者面前有义务提高自身的知识水平——阅读，然后研究，并以工人通讯员的身份随时改善自己的阅读状况，以便解决生活中的焦点问题。 苏维埃国家制度的根本任务，就是拉近最广大的人民群众与政府的距离，并且教会人民群众自己管理自己。\nauthor{原文直译为“教会他们进行治理。”——中译者注}在任何情况下，我们都不能忽视这一任务。但过去几年的经验告诉我们，解决这个问题的实际过程比我们在革命初期想象的还要困难许多！在我们这里还有太多的落后、黑暗、愚昧和停滞\nauthor{原文直译为“生活中的不变性”——中译者注}；而在另一方面，我们的经济建设任务却是如此地尖锐、紧迫。这正是官僚主义，亦即对国家机关包办的崇拜\nauthor{原文直译为“偏重于通过国家机关来解决问题”——中译者注}，背离了工人阶级而产生的结果。报纸的作用正体现在这里——将对国家机器的运作进行有力的校正。而报纸则将会讲述基层对这项工作的看法和反馈，以及这项工作对他们的影响。工人通讯员的工作正是捕捉这些信息，并将其传递给报纸。他将通过这种方式让报纸的读者参与到监督政府工作的活动当中，并逐步为他们的自治打下厚实的基础。\nauthor{原文直译为“并逐步为他们参与自我管理做好准备。”——中译者注}工人通讯员不仅仅是一个普通的报社职员，不，还将是苏维埃宪政的一个重要基石，还将是对政府机构的补充，来抵消政府机构的官僚化。

生活上的问题

有一个最重要的问题，是在工人通讯员的工作范围之内的——我对此不止一次地讲过和写过——是工人阶级在其分解和重组过程中的日常生活问题。但这个问题比车间或工厂里的问题要复杂上许多。在这里，最重要的是正确的方法。否则，就很难不犯糊涂了。日常生活问题基本上，是经济文化建设的问题，也是文化教育影响的问题。在这里最重要的，是我们需要学会如何正确地、实事求是地评价自己的工作，不得意忘形。它由两个具有不同历史意义的内容组成。一方面，我们要在家庭生活中逐渐引入集体主义的元素。在这里，尽管我们仍然有必要对自己的成就保持一定程度的谦虚，但我们可以说，我们与资本主义国家在这个问题上所做的一切有着根本性的不同。而在另一方面，我们也在努力向劳动群众教授为所有文明国家所共有的文化技能：识字，读报，整洁，礼貌，等等。也就是说，我们文化工作的主线当然是向着社会主义和共产主义发展的，但是在同时，我们也要努力提升我们文化战线中大部分人的文化水平，提升到至少是发达资本主义国家\nauthor{原文直译为“资产阶级发达国家”——中译者注}已经达到的那种程度。这正是这项工作的双重特征——它完全受我们过去的历史条件的制约——必须正确理解这点，我们才不会在这项工作的意义和实质上栽跟头。 这样吧，我举个例子：在一些引入了新生活方式的地区，这些地方的社会给自己定下了一个发展“共产主义道德”的任务。但是，他们原本说的“共产主义道德”，是指消灭粗鲁，并与酗酒、贪污腐败等罪恶进行斗争。很明显，通过这样的道德提出方式，我们自己也成了某种光学伪装（视觉欺骗）\nauthor{原文如此。——中译者注}的受害者。似乎粗鲁、脏话、酗酒、贪腐是整个资本主义世界的特征，似乎我们是第一个提出了这样的“共产主义道德”，提出了这样一个清除我们国家内部的罪恶与陋习的任务。而事实上呢？在粗鲁、脏话、贪腐等方面，我们继承了沙皇俄国令人绝望的遗产——沙皇俄国本身就在文化方面落后了欧洲几十年，而在其他方面更是落后了几百年。消灭这一前资本主义的野蛮，是我们文化工作中——那么也就是工人通讯员的工作中——被坚持得非常出色的一项任务。我之所以一直坚持这一点，是因为对我们来说，最重要的是要知道在做什么。你们是否还记得，马克思曾经说过，作为一个个体，当我们判断一个党时，我们不能把这个党对自己的看法当作依据。\nauthor{见《路易・波拿巴的雾月十八日》（见《马克思恩格斯文集》第二卷498-499页）：“正如在日常生活中把一个人对自己的想法和品评同他的实际人品和实际行动区别开来一样，在历史的战斗中更应该把各个党派的言辞和幻想同它们的本来面目和实际利益区别开来，把它们对自己的看法同它们的真实本质区别开来。”——中译者注}为什么？因为过去所有的政党，特别是小资产阶级民主派的政党，都是靠幻想吃饭的，他们掩盖了自己的纲领和工作中的漏洞和矛盾。资产阶级民主派的党不能脱离幻想而生存。正因为如此，孟什维克和社革党人都把自己当作是“社会主义者”。这些假象掩盖了他们服务资产阶级利益的事实。但我们共产党人不需要幻想，只有我们的党，是唯一一个在进行伟大的历史事业的时候不需要任何幻想、自欺欺人、粉饰的党。给反粗鲁、反酗酒、反贪腐的斗争打上一些高大上\nauthor{原文直译为“拱卫”——中译者注}的名号，比如为“共产主义道德”或者“无产阶级文化”进行的斗争，并不意味着就真的离共产主义越来越近了\nauthor{原文直译为“并不意味着拉近共产主义秩序的到来。”——中译者注}，而只是为它黑色的准备工作贴上了虚假的彩色标签\nauthor{原文直译为“虚假的标签”——中译者注}，我们马克思主义者不应该这么做，也不适合这么做。\nauthor{原文直译为“即不合适，也不方便。”——中译者注} 但是我这样说，并不是要贬低我们为提高群众文化水平进行的奋斗的重要性。相反，一切都取决于它的成功。我们曾经说过，伤寒虱子可以吃掉社会主义。反贪腐就像除虱，本身并不意味着建立了共产主义道德，但是很显然，共产主义不能建立在肉体和道德的不纯洁之上。 在城里，在乡下，人们都认为：“共青团员不应该喝酒。”这个成果需要得到加强和拓展。现在，遇到这样喋喋不休的人并不稀奇：他会用深沉的眼神解释说，对抗酗酒……是托尔斯泰主义。很难想象还有比这更愚蠢、更庸俗的事情。劳动群众对抗酗酒的斗争是一场为身体、为精神、为革命的自我保卫而进行的斗争。我们才刚刚开始站起来。我们什么都缺。我们只能非常缓慢地提高工资。但是工资是劳动者日常生活的基础，也是他们提升文化水平的基础。切入工人的日常生活，我们可以发现，酒精掠夺了很大一部分工资，从而切断了文化水平的上升空间。我们必须清楚地认识到，在我们现如今的条件下，当国家的经济肌体才刚刚从一场大病之中恢复过来，还处处留有脆弱不堪的痕迹时，酒精带来的危害是如此之深。工人通讯员们必须善于把反酗酒的斗争与每一个特定的工人群体的生活条件紧密联系起来，与他们的工厂、文化、家庭生活的全部情况紧密联系起来。但是，在这里，工人通讯员还不是工人通讯员，因为他把酗酒这个革命和群众文化水平提升的最大敌人看得太轻！ 在关于日常生活的问题上，还有人会问我如何看待“十月命名式”（Октябрина,Octobering）\nauthor{十月命名式是一场短命的、试图用无神论命名式替代东正教新生儿受洗式的运动，尽管短命，但它仍然创造了诸如“奥克扎布琳娜”（十月）这样的新名字，有点类似于我国的“解放”“国庆”等新名字。——中译者注}，问我它是不是新生活的一项事实？当然，这里我们不应该夸大这种命名式的重要性，更没必要将它官僚化；但作为一种转变的标志，它也的确代表着一种进步。就在今天，我收到了一封来自叶利沙维特格勒区\nauthor{即今克洛佩夫尼茨基，旧称叶利沙维特格勒、基洛沃格勒，是位于乌克兰中部的一个城市。位于因古尔河畔。——中译者注}的信，该地区曾是最“马赫诺”的地区之一，遭受过最残酷的匪患考验。那边的一个村子（我忘了是哪个）里，已经有多达十户人家进行了“十月命名式”，而就连老人也参加了这些仪式。当然，我必须得再强调一遍，它还没有改变我们的生活方式，但它是一种关键性的转变——它透露出了人们对新事物的渴望。我们就应该这么看待它…… 我们的宗教信仰往往不是留存在脑袋里，不是留存在意识之中，更不在信仰之中，而是在日常生活中，在环境之中。这也就是为什么我们不一定能单靠科学论证来取得成效。但对宗教偏见最强烈的碰撞可以通过生活中的相关现象来体现。人们必须用清晰而批判的眼光去看在教堂中的一场洗礼，一场婚礼，又或者是一场葬礼，并简单地指出，到底是哪里可笑，以及它们令谁看上去可笑。就是这种跟宗教生活有关的通讯稿，比起一些在我们的抽屉里存放着的牵强附会的漫画，可以而且应该在反对日常生活的宗教性的斗争中发挥更大的作用。

性别问题

人们在日常生活中对性别问题可谓是议论纷纷。\nauthor{原文直译为“在日常生活中，关于性的问题，人们议论纷纷。”——中译者注}由于一些众所周知的原因，我们的年轻人尤其关心这一问题。几乎在所有的集会上都能找到关于这一问题的记录。而且这个问题不是以理论的形式提出来的，也就是说不是在马克思主义阐明家庭形式和社会性别关系发展的意义上提出来的，而是在实践中提出来的：现在应该怎样生活，今天应该怎样过？ 但是，难点在于：在我们现有的条件下，不可能对实践中提出的问题作出任何断然的回答，因为性问题包含了我们社会和家庭生活问题的整个症结，而且这个症结还是一个非常棘手的问题。我没法在这里解开这一症结，哪怕只是理论上的：这需要太多时间，而且也不是我们现在的首要问题。但我现在要指出这一问题的几个要点，是因为一个工人通讯员无论如何也无法对社会性别基础上产生的关系、冲突和困难无动于衷。 毋庸讳言，我们对性别问题的看法也非常公开，不搞神秘主义，不搞传统的谎言和伪善那一套——但是我们也肯定不容忍玩世不恭。\nauthor{原文直译为“但是肯定不玩世不恭。”——中译者注}我们必须及时向年轻一代介绍性别生理和社会卫生知识——我们需要性常识，就像我们需要政治常识那样。这是我们要做的最起码的工作。\nauthor{原文直译为“这是我们最起码要做的付出。”——中译者注}当然，从现在起，要解决我们在过渡条件下与性别有关的所有矛盾，还有很长的路要走。 住房问题在这一领域以及与个人生活有关的一切方面都有巨大的影响。创造适应文化生活的住房条件，是促进性别领域更文明、更人性化的必要前提。\nauthor{原文直译为“创造适合文化生活的住房条件，是往性别领域注入更多文明和人性的必要前提。”——中译者注}公共餐饮条件、婴幼儿的饮食和养育条件等问题也是同样如此。很显然，一切按照社会主义方向改造日常生活的工作，都将为解决当前性别矛盾创造更有利的条件。 个人的觉醒和发展过程曾而且将继续与此并行。文化水平同时也是一种内在修养水平。如果我们说，在通往彻底的社会主义和共产主义的道路上，作为一种暴力机器的国家将逐渐消失，那么也就是说，新的社会生活的所必需的规则将会从外力施加的事物完全变为内在的事物，并且体现在每个公民的社会文化水平当中。\nauthor{原文直译为“并且转移到每个公民的文化水平中。”——中译者注}这就好像合唱团里的唱手不是被人强迫去唱歌，而是因为自己唱着高兴而唱歌一样——在共产主义社会里，关系的一致性将满足每个人的个人需要。对于性别关系来说，这意味着：一方面，将其从外在的枷锁与束缚中解放出来；另一方面，使其受到个人的，有更丰富的精神生活和更高要求的内在规则的约束。当然，我们离这个前景还十分远。但它确实为我们指明了存在于当前性别关系领域之中尖锐而痛苦的矛盾的出路。进行以改造日常生活、改造人的个性、全面提高人的素质为目的的社会工作——这是许多关于性别问题的会议记录中给出的一项基本指示。而且，这也是工人通讯员们处理这一问题时应该切入的角度。

生活描写和新文学

所以，工人阶级的生活应该通过工人通讯员进行自我回顾和自我讲述。关于新的、无产阶级的文学，我们已经有过不少争论。一些文学界人士试图说服我们，说革命文学不应该“反思”，而应该“改造”，因此，革命文学之中没有生活描写的位置。这种看法相当凸显左派的“幼稚病”。这里一点也没有马克思主义的影子。不去反思，怎能改造？如果我们没有经历过日常生活的全部具体内容，怎么能去影响日常生活？有些人（共产主义未来派）认为，革命文学应该在事实上给我们提供“标准”，或者说关于“应该怎样”的例子和规范。但这显然是一种没有生命力的、理想主义的、专家式的、经院式的观点。在这里，世界被人为地分成了两部分：存在和必然。让保守派自己去描绘他们已有的事物，而我们——呵，真正的革命者——将表明，事物应该是什么样的。当你\nauthor{原文如此。作为演讲稿，我不打算对这篇文章的指涉做太大的变动。——中译者注}读到这种“自作聪明”的主张时，你会告诉自己：对这些人来说，仿佛马克思和列宁都没存在过一样。先生们，不，不要狡辩——我们迫切需要反映工人的日常生活，这种反映应该从简单的工人的通讯稿开始，一直到艺术的概括为止。毫无疑问，工人通讯员的网络的发展，视野的拓宽，兴趣的加深，文学技巧的提高……所有这些共同创造了我们这个过渡时代的新的、更广泛地令人接受的文学的基础。 这里请让我回到关于无产阶级文学的争论，以便强调这个问题的核心。有些同志指责我“反对”无产阶级文学。从善意的角度（或者更确切一些，从恶意的角度）出发，可以这么理解上述指责：我在某种程度上也是反对工人通讯员的，因为他们是无产阶级唯一直接的草根文学的代言人。无产阶级通过工人通讯员来观察自己的周围，审视自己，并且讲述自己的事情。如果一个工人通讯员不服务于此，那么他们就不是工人通讯员了，我们对他们也失去了信任……同志们，我在什么意义上说过“反对”无产阶级文学的话？我不是反对无产阶级文学，而是反对某些文人圈子在自家的门上挂个牌子，写道：“无产阶级文学在我们这个小机构里产生，用不着再去其他地方啦！”不！创造无产阶级文化哪有这么简单？这个任务要比这狡猾和复杂得多！“无产阶级文化协会”(Пролеткульт,Proletcult)\nauthor{无产阶级文化协会是指俄国的一个无产阶级文化组织。——中译者注}就做得很好，因为他们教人写作并且自己也学习写作，教人戏剧、音乐、艺术并且自己也学习戏剧、音乐、艺术。但是，当十几个青年作家匆匆创建起来的文学圈只在主观上与无产阶级有所联系，就声称：“我们是无产阶级文学，其他人的文学全都只不过是在耍滑头”时，我们就必须表示反对。你们太着急了！你们把自己的想象当成了事实。这不是因为我们“反对”无产阶级文学（这是什么鬼话？！），而是因为无产阶级文学的建立——如果不是在圈子的意义上去理解，而是从阶级的意义上去理解它的话——不能被认为是这样一个简单而容易的任务，因为在你面前的任务，首先是提升无产阶级落后的文化水平\nauthor{原文直译为“落后的无产阶级”，没有“文化水平”一词，此处是译者为阅读通顺自己加的。——中译者注}，而不幸的是，这些工人群众的文化水平还没上升到可以理解和运用文学的程度。\nauthor{原文直译为“（这些落后的工人阶级群众）很不幸，还没有上升到文学。”——中译者注}同志们，我们有时提到“资产阶级文学”。\nauthor{原文直译为“在这里，同志们，我们说：‘资产阶级文学’。”——中译者注}为什么我们说它是“资产阶级的”？它从哪里来的？是怎么来的？资产阶级是一个富有的阶级，因此，他们受过教育。他们有自由的时间——这是因为他们剥削无产阶级。他们把空闲时间用于各种娱乐，包括文学、艺术等等。资产阶级作家是如何被教育出来的？他们无一例外都是小资产阶级、中等资产阶级、大资产阶级子弟。他们上资产阶级学校，住在资产阶级家庭，参加资产阶级的沙龙——他们在那里遇到了乐于当这些资产阶级的耳朵的资产阶级议员、工程师、商人和音乐家。他们就因此始终有“他们”的社会氛围，并且在其中生活、呼吸。他们只要看上一眼就能明白对方的意思。一个作家、艺术家，必须有日常生活印象的积累。而这些人是在哪里积累的？在资产阶级的环境下。为什么？因为在这种环境下他们如鱼得水。这是他的环境，他的财富，他的“文化”。而他在这个资产阶级的范围内吸收到什么，呼吸到什么，闻到什么，就会在他的诗和小说里传达什么。一言以蔽之，这就是资产阶级文学的创作过程。它不是一下子就被创造出来的，而是几个世纪创造出来的产物。资产阶级已经统治了上百年了。即使在其掌权之前，他们也是当时的富有阶级和有教养阶级。而他们的整个创作者同伙，包括他们的报社里的记者——我们该怎么称呼他们，布尔乔亚通讯员（бужкор,buzhkor）？——这些“布尔乔亚通讯员”们，正是在资产阶级家庭、沙龙、商店等等的一切的所见所闻中得到滋养。那么，资产阶级文学发展的主要条件是什么？这主要条件便是，一般的资产阶级文艺工作者与资产阶级本身的日常生活条件相同，而他们的文化水平也都大致相同。在那些资产阶级有钱有势的国家里，文学、科学、艺术的宝藏特别丰富\nauthor{原文直译为“文学、科学、艺术特别丰富。”——中译者注}。在这些国家里，资产阶级长期得到发展并占据着统治地位，在意识形态上征服了一大批人。在这些国家里，资产阶级有伟大的科学和文学传统。而在我们这也是一样，在我们的古典的、精神高贵的、后来居上的资产阶级的文学的创作过程中，我们的作家和自己的阶级生活在一起，这个阶级能够滋养、支持和激励他们的作家。 如果我们问自己，同志们，此时此刻，今天，我们的无产阶级能不能为他们自己的艺术家、作家、诗人创造这样的条件——能还是不能？我只能回答：很遗憾，还不能。为什么不能呢？正因为无产阶级是无产阶级：为了送一个有抱负的无产阶级作家或艺术家到学校去学习、发展，在目前的条件下，必须把他从生产中、从工厂中，甚至是部分地从广大工人阶级的日常生活中剥离出来。只要无产阶级还是无产阶级，即使是无产阶级内部出现的知识分子也会不可避免地与无产阶级发生一定的脱离。马克思和列宁可以在不做工人的同时，通过他们的聪明头脑理解了工人阶级的发展过程，并且用科学体系表达出来。但是，一个诗人，一个小说家，要想感受到广大劳动群众的心情并在文学和诗歌中表现出来，他们就必须在生活中、在日常经验中与劳动群众不间断地、不可分割地联系在一起。而这，除非我们为一种新的、真正的大众文化创造好前提条件，它不会也不可能真正发生。这些条件是：第一，识字；第二，真正的识字，而不是半文盲半识字；第三，全民阅读。而这些是以普遍的物质保障为前提的，也就是说，一个人的生活条件必须允许他拥有充足的空闲时间——不仅休息，而且还进行自我教育和自我培养，换句话说，这一前提是物质和精神上升到一定水平，而在这个水平，绝大多数的工人阶级，而不仅仅是最高层的工人阶级，将掌握人类所有的文化。通向这一目标的路，是窄还是宽\nauthor{原文直译为“是大还是小”——中译者注}，是长还是短？它和我们通向全面彻底的社会主义的整条道路一样长或者一样短，因为只有巩固和发展社会主义，才能把整个无产阶级群众，以及跟在他们后面的农民群众的文化水平提高到一定程度。在这个程度的文化水平上，作者和读者、艺术家和观众之间的文化距离将不会很大。而那个时候的文化将会是一种什么样的文化？无产阶级文化？不，它将是一种社会主义文化，因为无产阶级与资产阶级不同，不可能也不打算永远保持统治阶级的地位。相反，它夺取政权是为了让其尽快不再是无产阶级。在社会主义下，没有无产阶级，那么也就只会有强大的、有文化的工人生产合作社，因而也就只有合作社的，或者说，社会主义的艺术。 当然，在现在涌出无产阶级队伍或涌入无产阶级队伍的青年文艺群体中，也有才华横溢或者至少是充满希望的诗人、小说家等等。但他们的作品只代表了这样一个小小的角落，还谈不上能够用这种艺术来满足无产阶级。人们必须千方百计地帮助年轻的无产阶级进行“艺术逃亡”，但同时也不能允许一个年轻的小型问题团体断然破坏我们的前景，宣称自己是“无产阶级文学”的代表人。这种自我评价是建立在对整个无产阶级的文化历史发展过程的错误认识之上的。无产阶级还非常需要悟透资产阶级的艺术，内化这种艺术产生的精华，提高自己的艺术水平，从而为真正的社会主义群众艺术的产生条件提供保障。\nauthor{原文直译为“从而保证真正的社会主义群众艺术的条件。”——中译者注}在这个过程中，某些无产阶级文学小组可以占据一定的位置，但绝不是搞垄断。不言而喻，无产阶级对资产阶级艺术会有无产阶级自己的态度，就像他们面对贵族的豪宅时所抱的态度一样。无产阶级不是从艺术中获得阶级观点，而是把阶级观点引入到艺术之中去。而在这里，工人通讯员就应该发挥其应有的作用了。\nauthor{原文直译为“在这里，工人通讯员也应该有所帮助。”——中译者注}他一方面要成为群众的中介，而另一方面则要成为文学甚至是所有艺术的中介。男工读什么？女工读什么？他们喜欢什么作品？他们怎么去读这些作品？他们是否将结论应用于自己和自己的生活？工人通讯员们必须善于观察这一切，聆听这一切，并讲述这一切。 这个大厅里悬挂的这些墙报——这些工人们如此积极地参与了创作的墙报——当然是我们在提高群众文化水平的斗争中收获的非常宝贵的成就。在这里，体现了他们的基层出身和巨大的重要性；在这里，我们表彰、颂扬和奖励（主要是用列宁的著作集）那些把墙报编得更好、装饰得更好的来自工厂的作家和艺术家们。但是，同志们，这些手写的墙报同时也在提醒我们还很贫穷，我们的文化还很落后\nauthor{原文直译为“提醒我们的贫穷，我们的文化落后。”——中译者注}，提醒着我们还需要学习很多东西，才能在文化领域与先进的资产阶级国家平起平坐，当然，是在维护和加强我们的社会主义基础的前提之上。\nauthor{原文直译为“提醒我们需要学习很多，才能在文化上与先进的资产阶级国家平起平坐，当然，也要维护和加强我们的社会主义基础。”——中译者注}我们的报刊，包括我们的墙报，表达出来的思想比资产阶级报刊表达的“思想”高得不可估量。但是如果拿英国的报纸来说，从材料的多样性，表现手法、插图、技巧性的吸引力的角度来看，你们就不得不说：“我们还要走多远才能到达他们那种水平？”他们那里呢，除了有大的报纸之外，还有许多小报、专报——专门报道某一行业、企业、街区的特殊利益和需要，并从各个方面反映他们的生活。但是我们却不得不亲手制作这些每个月才能发行一次或者甚至发行频率更低的这些墙报。或者让我们来把我们自己的报纸出版业和美国的比一比！我们现在整个苏联发行的报纸不到500种，总发行量为250万份。而在美国呢？他们大约有2万种报纸，发行量超过2.5亿份。也就是说，差不多是我们的发行量的一百倍——而同时美国的人口却比我们少2000万人。\nauthor{原文直译为“而在北美，大约有2万份报纸，发行量超过2.5亿份，也就是说，比我们的发行量大一百倍左右。而美国的人口比我们少了2000多万!”——中译者注}我们必须时刻把这些数字摆在自己的眼前——我们永远也不能忘记自己的落后。顺便一提，这就是愚昧\nauthor{原文直译为“不开花”——中译者注}的险恶力量，正是它让人们的意识沉睡，而我们却需要时刻觉醒着的意识。只有这样，我们才能打败所有的敌人，包括其中最强大的一个——愚昧。

关于检举与批判\nauthor{原文直译为“批判与检举”，下同——中译者注}

最后，我想重提与对我们所有的混乱的检举与批判有关的话题。这是一项即简单又困难的工作。简单之处在于到处都存在着混乱，不用找，看看周围就行了；困难之处在于混乱的原因很复杂，不一定马上就能找得出来。 我国的一切都在“搞好”（налаживание,nalazhyvanye）\nauthor{此处也可做“做好”“调整”“整顿”解，为表讽刺选用这一具有官僚口吻的译法。——译者注}中。“搞好”这个词我们非常熟悉，非常流行。弗拉基米尔・伊里奇不喜欢这个词，总是讽刺地重复；“搞好……”意思是说事情没有好转，也不知道什么时候能好转。“搞好”一词，往往隐藏着无能为力、手忙脚乱、漫不经心，也隐藏着困难的外部条件和各种各样的缺点与不足。要把混乱的客观原因与主观原因、不幸与过错区分开并非易事。对一个工厂、学校或者部队的情况作出总体评价也同样困难：情况是否有所好转，成果如何，他们的领导应该被表扬还是应该被指责？可以对一个类似的单位进行检查，摆出两张直接相反的画面——就算在其中一个画面中列出所有的不合规章、混乱、不合理使用劳动力或原材料等等的事实和现象，还是会剩下很多类似的事实！但是我们也可以另辟蹊径：我们可以把过去两三年以来取得的所有进步放在一起，就可以发现这样的进步不少。而如果你把它们放在一起并且对所有的差距视而不见，那么就能得到一幅非常鼓舞人心的画面。 这就是为什么在我们复杂而困难的转型条件之下，检查人员以及工人通讯员很容易成为他们自己的主观偏见和任性的批判，甚至是自身的恶意的受害者。要想保持正确的路线，就需要有很强的思想性和自觉性。当一个人在报刊上接受检查或斥责时，如果他只能看到基于表面印象和个人偏见的结论，那么显然，这种检查或斥责并不能推动进步，而是相反，扼杀精神并破坏事业。 这就是工人通讯员们必须像躲避瘟疫那样躲开的危险。当然，一位工人通讯员的判断和评价往往有可能会出现错误——任何事业都不可能在不犯错的情况下完成，而报业犯的错误只不过是相对更少一些。但是偏袒、专横和不负责任的行为，不能也不应该存在于工人通讯员身上。在与任性的斗争中，工人通讯员自己不能成为任性的来源——不能在自己的共情、评价或结论中任性。\nauthor{原文直译为“无论是在自己的同情、评价还是结论之中。”——中译者注}责任感必须在各项工作之中发挥主导作用。工人通讯员是公共良知的器官，监督、揭露、要求并坚持主张。他不能不这么做！工人通讯员写下一处混乱现象，并等待混乱现象被消灭。但混乱现象不一定会立即被消灭。这才为工人通讯员真正的行动打开了局面。失败后甩手不干很容易。但工人通讯员——战士的做法却有所不同。他很清楚，发现混乱现象比纠正混乱现象容易得多。他也很清楚，报纸并不是一下子就能发挥作用的，而是通过日复一日地重复和推动产生作用。工人通讯员会借新的机会，利用新的方式、新的情况或新的细节来揭露同一个混乱现象。他还会继续研究这个问题，从多方面入手，更清楚地了解混乱现象的根源，以便消灭它。工人通讯员需要有耐力，就像一个战士那样需要有骨气。我们也不是一下子就在大的政治方向上取得了成果：我们经历了数十年的地下斗争，然后是1905年，然后是失败，接着又是地下斗争，然后才到1917年，二月革命，内战……我们的党在革命斗争中表现出了最大的耐力并取得了胜利。必须用共产党的这种斗争精神、忍耐精神和革命责任感来熏陶工人通讯员。工人通讯员应当成为共产主义者，不应该只是在纸面上上而应该在精神上接受列宁的教导，接受“不断地进行批评和自我批评”的教导\nauthor{原文直译为“不仅要在字面上活而且应该在精神上活在列宁的教诲之下——那就是不断地进行批评与自我批评”——中译者注}：不信口开河，不要靠传言过日子，要查数据，查事实，要学习，要批评，要力求获得成功，要与任性和无防备感作斗争，要坚持，要反复，要扩大自己的思想把握范围，要向前走，要推动别人前进——只有这样，你才能成为一个真正的、可靠的工人通讯员！（暴风雨般的掌声）

列夫•托洛茨基写于1924年08月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

“莫斯科的精神”

（1925年07月01日）

泰晤士报——英国资产阶级一家最有影响的报纸——在中国民族运动中发现了“寞斯科的精神”。好罢！这一次我们准备着表同意于保守党的告发者。在中国和英国出版的英国报纸诬蔑中国罢工的工人和罢课的学生，说他们是布尔什维克派。我们也准备着，在某种范围内，承认这个可怕的发现。中国工人不愿被日本巡捕枪毙；他们宣布一抗议性的罢工并游行表示他们的愤怒。这不是“莫斯科的精神”，又是什么？中国学生表同情于工人，而加入罢工运动，反对外国人对中国之强暴。这也明显是过激派所做的事。 我们莫斯科派，我们是准备着承受这些攻讦与告发的。不过我们要加添一句话说，最能传播“莫斯科的精神”于东方者，乃是资本家的政客和新闻记者。无知识的苦力若问：“过激派是什么？”英国资产阶级的报纸便答复说：“中国工人，凡不愿被英日巡捕枪毙的，便是过激派；中国学生凡与流血的中国工人携手，凡与反抗外国侵略的中国农民携手，也便是过激派。”在东西两半球的反动报纸里面，我们找到了过激主义这一名词之最恰当的定义。 人们在东方再不能做比这样的一种更有用更使人相信更能深入群众的宣传。允许我提出这一问题罢：为什么我们要在东方甚至在西方，设立秘密的机关运用莫斯科黄金以传播毒气和炸药呢？最好的机关是不是能够成就一种教育工作，像泰昭士报及其在各国的同僚所成就的工作——自然是免费的——之千分之一吗？假使所谓莫斯科机关，走来告诉被压迫的中国人说：莫斯科政策是要解放被压迫的阶级和民族的，这样，中国人未必相信，因为中国人很有理由可以不信任外国人所说的话。但假使英国保守党报纸——莫斯科的最恶毒的敌人——也是说这样的话，中国人必终于相信了。 穿破衣挨饥饿被压迫受侮辱的中国工人开始觉悟自己有人权，人们便说，这是莫斯科机关煽惑你们起来的！中国工人要联合外国工人保护最初步的人权，人们便说：这是“莫斯科的精神”！中国工人游行要求生活权利和阶级自由发展权利，人们便说：这是过激主义！ 我们似乎再没有得说了。我们可以做结论了。资本家报纸为莫斯科利益已经做了很好的宣传，我们再无须乎添说什么。然而这里，麦克唐纳尔一类的自由派工党政客一定耸起耳朵听我们与保守党的谈话。他们一定反诘泰晤士报经理说：“你们看见了吗？我们时常说英国的保守党替过激派做工。”这是的确的。保守党——或恰切点说，反动党，因为所有资本家的政党现在都是反动的——代表一种伟大的历史势力，依靠在资本上头而表示资本的主要利益。麦克唐纳尔在这一点是很有理由的，即他认定，假使资本家的势力不存在，则西方与东方必都没有过激主义。但只要压迫的资本主义权力存在，“莫斯科的精神”便要到处传播。 为要“消灭”上海事件并决定一种行动抵制“莫斯科”的努力，于是自由派和少数派想出国际会议的计划。他们忘记了一件东西：即决定这解决中国问题会议之一班“绅士”，不是别的，就是向上海工人学生开枪的一班人。 麦克唐纳尔或者已订出了这个会议的大纲了吗？如果还未订出，则我们不妨介绍我们代订的大纲给他。这是很简单的。中国的房子属于中国人。要进去须先打门。主人有权利放朋友进去而驱逐他所认为敌人的出来。这便是我们的大纲的根本之点。你们自然拒绝这个大纲，因为你们在这中间发现了“莫斯科的精神”。然而每个被压迫的中国人和每个公正的英国工人正抱我们这种见解。 这个大纲含有强大的权力在中国民众心上。上海的工人和学生便是为这大纲所发挥的观念而牺牲其生命。上海街上所流的血传染“莫斯科的精神”于民众。这种精神到处传播。这种精神是不可制服的。这种精神终于弥漫一切国家，拿自由给他们。 （一九二五年七月二十六日《响导》第一百二十二期）

列夫•托洛茨基写于1925年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

Д・И・门捷列夫和马克思主义\neditor{译自托洛茨基：《过渡时期的文化》第268-290页，苏联国家出版社1927年版。}

（1925年09月01日）

文化继承方面

你们的代表大会是隆重庆祝科学院成立200周年\neditor{科学院成立200周年庆典于1925年9月分别在列宁格勒、莫斯科两市举行。苏联政府的一个专门委员会参加了庆典组织工作。几乎世界所有国家的的学者都出席了庆典；此外还有苏联各个机构的一百多位代表。苏联人民委员会和苏联执行委员会代表出席庆典并致贺词。除了科学院士卡尔宾斯基、奥尔登堡、加里宁、卢那察尔斯基等同志、外国学者的讲话外，还聆听了拉扎列夫院士的以《俄国精确科学200年》为题的长篇报告。外国客人参观了列宁格勒和莫斯科的科研机构和博物馆，不止一次地表达了对后者的良好状况的赞赏，对他们在苏联看到的劳动与科研的结合更是大加赞扬。}的一部分。其间的联系是十分紧密的，因为在科学院声誉的皇冠上，化学决不排在最后一位。也许应该在这次代表大会上问自己：科学院节日的长时间的庆祝有什么内在的历史意义？意义是有的。它绝不是参观博物馆、去剧院和宴会所能穷尽的。这个意义何在？当然不在于外国学者殷勤地到我们这里做客，有机会确认，革命没有破坏科学机构，甚至增加了这类机构。外国学者的这种见证本身有它的价值。但科学院庆祝的意义要广泛和深刻得多。我想这么说：依靠十月革命法规的新国家、新社会在全世界的眼前庄严地着手掌握过去的文化遗产。

说到继承遗产，为了打消这个词在此用于什么意义上的疑问，我应该做一个保留。如果我们不加区别地说继承遗产的话，就是不尊重未来，它对我们所有人来说都比过去更加宝贵，就是不尊重过去，它的一些方面有权赢得深深的敬意。但不是过去的一切对未来都是有用的。人类文化的运动不是以简单的积累完成的，而是有有机生长的时期，有严格检验、筛选的时期。很难说在文化的整体发展中，这些时期中的哪些更富有成效。至少我们生活在筛选和选择的时代中。

罗马法从查士丁尼一世\neditor{查士丁尼一世（JustinianⅠ，482/283—-565）527年起为拜占庭皇帝，先后征服北非、西西里、意大利和部分西班牙领土。下令编纂罗马法典（查士丁尼法典）。大兴土木（建起君士坦丁堡圣索非亚大教堂，沿多瑙河边界的城堡体系）。——译注}时确立了遗产继承资产清单的法律。查士丁尼一世前的法律规定，遗产继承者只有接受遗产的所有债务和责任，才能接受它，与之不同，资产清单遗产赋予遗产继承人一定的选择权。革命国家体现的是新的阶级，它是文化积累的资产清单一类的继承者。说得直白点儿：科学院在其200年的工作中出版的15000卷著作中，并非全部都能进入社会主义的资产清单中！我们现在以此为生的和为它骄傲的科学创造，其中含有两个不完全等值的方面。总的来说，它被用于认识存在，研究宇宙规律，发现物质的特性和质量，以便更好地掌握它。但认识不是在实验室和课堂的封闭环境中发展的，不，它是人类社会的功能，它反映的是后者的结构。社会要求为自己的需要认识自然。但同时，社会要求用法律确立自己，为自己的机构辩护，即首先是阶级统治机构，它的早期是奴隶制、等级特权、专制权力、种族特殊性等等。社会主义社会格外感激地接受了精密科学的大量遗产，根据资产清单选择法，扬弃所有不是为认识自然服务，而是为阶级不平等和所有其他历史谬误服务的东西。

每个新的社会制度都不是完全继承，而是根据自己的结构来继承过去的文化遗产的。中世纪就是这样把古代哲学的许多因素纳入基督教中，但让它们服从封建制度的需要，把它们变成烦琐哲学，“神学的婢女”。资产阶级社会也是这样把基督教和其他东西一起从中世纪继承下来，但让它经受改造，叛逆的——如以抗议宗的形式，或和平的形式——如让天主教适应新制度的形式。至少资产阶级时代的基督教应该退避三舍，为科学研究腾地方，至少是在生产力的发展要求的范围内。

社会主义社会对科学和整个文化遗产的态度，远非是无所谓的、消极接受的态度。可以说社会主义越是相信直接研究自然的科学，它就以越大的批判怀疑的态度对待与人类社会结构、它的经济组织、国家、法、道德等紧密联系在一起的科学和伪科学。当然，这两个领域不是用不可渗透的栅栏彼此隔绝的。但是，具有大得多的分量的遗产是在不是与人类社会，而是与“物质”打交道的科学中，即在当然包括化学在内的广义的自然科学中，这是无可争议的。认识自然是让自然服从自己的需要授意的，这里偏离由物质本身属性所决定的客观相互关系，是要受到实践经验的惩罚的。仅此一点就为包括化学研究在内的自然历史研究避免自主的、不自主的、半自主的歪曲、牵强和仿造。社会研究把自己的努力首先用于为历史地形成的社会辩护，保护它免遭“破坏性学说”等的侵害。资产阶级社会的官方社会科学的成就的价值不大的原因，就在于它的这个辩护士的角色中。

只要整个科学还是“神学的婢女”，它只能以走私的方式提供有价值的结果。像上面指出的那样，自然科学在资产阶级制度下有广泛发展的机会。社会科学转变成资本的婢女的角色。这在很大程度上也适用于心理学，它把社会科学与自然科学以及与把所有科学的概括性结论整合为体系的哲学联系起来。

我说过，官方社会科学提供的有价值的东西很少。过去和现在，这点都最好地暴露在资产阶级的社会科学没有能力预见明天上。我们在帝国主义战争和它的后果上看到了这点。我们在十月革命上看到了这点。现在我们在官方社会科学完全无力评价欧洲形势、它与美国和苏联的相互关系，并为明天做出任何结论上看到了这点。须知科学的意义正在于：为预见而认识。

遗产的最有价值的部分无疑是自然知识，而在自然知识中，化学占据最重要的位置之一。你们的代表大会是在门捷列夫的标志下召开的，他至今仍是俄国科学的骄傲。

为了预见和技能的知识

在各种科学中，预见和准确性的程度是不一样的。但科学通过预见——在有些情况下是消极的，如在天文学中，而在其他情况下是积极的，如在化学和化学工艺中——检验自己并证明自己的社会使命。个别学者可以完全不考虑自己研究的实际结果。他的思想工作越是广泛、大胆、独立于当前的实际需求越好。但科学不是个别学者的功能，而是社会功能。社会对科学的评价、对它的历史评价，是由科学能够增强人的力量，用预见和掌握自然的力量武装他的能力决定的。科学是为了技能的知识。当勒威耶\neditor{勒威耶（UrbainJeanLeVerrier，1811-1877）法国天文学家，彼得格勒科学院国外通讯院士（1848）。主要有大行星运动理论与太阳系的稳定性问题方面的著作。在研究天王星摄动基础上于1846年推算出定名海王星的行星的轨道和位置。——译注}依据天王星运动的“不规则”，得出存在某个以其存在“扰乱”天王星运动的天体的结论；当勒威耶依据自己的纯数学计算求助于德国天文学家加勒，\neditor{加勒（JohannGottfriedGalle，1812-1910）德国天文学家。主要有研究彗星和流星方面的著作。修正了太阳视差，发现了3颗彗星，根据勒威耶计算的座标发现了海王星（1846）。——译注}请他根据座标在天上寻找那颗没有护照的天体；当加勒把望远镜对准那个方位时，在那里找到了那个被称为海王星的天体，在这一刻，牛顿的天体力学庆祝了自己的伟大胜利。

这事发生在1846年秋天。1848年，席卷了欧洲的革命风暴对各民族和国家施加了自己的“扰乱”影响。在海王星的发现和1848年革命之间，两个年轻学者马克思和恩格斯撰写了《共产党宣言》，他们在其中不仅预言了革命事件在不远的将来的不可避免性，还分析了它们的各种组成力量以及它们进一步发展的逻辑，直到无产阶级的不可阻挡的胜利和建立它的专政。把1848年霍亨索伦王朝、罗曼诺夫王朝和路易・菲利浦等等的官方社会科学的预言与此做一下比较，是很不错的事。

1868年门捷列夫在研究和思考原子重量的基础上，建立了自己的“元素周期表”。门捷列夫把一系列其他属性和特点与作为最稳定特点的原子重量结合起来，把元素按照一定的顺序排列，然后在这个顺序中发现一定的无序性的存在，即某些元素的缺乏。这些尚未发现的元素和它们的化学个体，像有时门捷列夫所说的那样，根据“体系”的逻辑，应该占据体系中的空格。门捷列夫在此用自信的研究者的有力的手在敲一扇直到那时还紧闭的自然之门，从那里传来应答他的声音：“是！”甚至是三个声音一起，因为在门捷列夫指出的地方上发现了3个新元素，它们后来获得了氦、钪、锗的名称。

研究和概括思维的多么伟大的胜利！门捷列夫在其《化学基础》中，对科学创造进行了形象的描述，把它比作把一座铁桥抛过悬崖：为此没有必要下到谷底，在它的底部寻找支点，只要在悬崖的一边找到支点，然后把准确计算的拱桥抛过去，它就会在另一边找到支点。科学思维也是这样。它能够依靠的只是经验的花岗岩的基础，但它的概括像搭桥一样，是脱离事实世界的，是为了后来在早已计算好的另一点上重新与这个世界交汇。当概括变成了预见，而预见成功地通过经验检验了自己时，科学创造的这个时刻永远能够给予人的思维以最自豪的、理所当然的满足！在化学中，在元素周期表的基础上发现新的元素，就是这样。

门捷列夫在1871年——即在法国上演巴黎公社的雄浑悲剧的那一年——的预言，后来给费里德里希・恩格斯留下了强烈的印象。我们的伟大的化学家是如何对待这个事件的，是可以根据他对“拉丁文化”、它的暴力和革命的总体敌视来判断的。像不仅是俄国的，还有欧洲的和全世界的统治阶级的官方思想一样，门捷列夫没有给自己提出巴黎公社的内在合理性的问题，即这是一个从旧社会中产生的新阶级，它以自己的运动给予旧社会的轨迹以“扰乱性”的影响，像未知的星球对天王星的轨道的影响一样。而在这时，德国流亡者马克思分析了巴黎公社的原因和内在机制，这个科学探照灯的光芒照亮了我们的十月革命，并越过了它射向更远的地方。

为了说明化学现象，早已不再需要被称为热素的神秘物质了。实质上，热素只是化学无知的概括的名称罢了。在生理学领域中，我们早就不再感到对被称为生命力——它是生物的热素——的神秘物体的需要了。原则上，今天我们只要物理学和化学就足以说明所有的生理现象了。在意识领域中，我们不再需要灵魂体，它在反动的哲学中扮演心理现象热素的角色。对我们来说，心理现象最终归结为生理，就像后者归结为化学、物理学和力学一样。在社会科学领域中，热素理论最活跃。在这里，热素乔装登场：时而以特殊的“历史使命”的模样，时而以永远不变的民族性格的模样，时而作为无形体的“进步”思想，时而作为所谓的“批判思想”等等。在所有这些情况下，都是在为说明社会现象的尝试找到某种超社会的实体。无须重复，这些唯心主义的实质只是社会学上的无知的华丽装饰而已。马克思主义拒绝超历史的实质，就像物理学拒绝活力，或化学拒绝热素一样。

马克思主义彻底把社会当成客观研究对象来对待它，把人类历史看作是大型的试验日志，它的实质正在于此。马克思把意识形态看作是物质社会结构的服务因素。马克思主义把社会的阶级结构看作是历史地形成的生产组织的形式；马克思主义把社会的生产组织从人类社会和它周围的自然界的相互关系中剥离出来，这些关系在某个历史阶段上又是由人的技术、他的工具、他与自然作斗争的手段和方法决定的。正是这种客观方式给予了马克思主义在历史预见上的不可超越的力量。

请你们拿哪怕是在俄罗斯民族范围内的马克思主义史为例，不是从你们的政治好恶的角度，而是从门捷列夫为科学做的界定——知识是为了预见和技能——的角度来研究它。马克思主义在俄罗斯土壤上的整个最初的历史是争取正确的社会历史预报（预见），反对政府的半官方观点和半官方的反对派的观点。从80年代初，即在官方意识形态还以专制、东正教和人民性的三驾马车为生时，自由主义幻想着地方自治会议时，即半立宪的君主专制制度，而民粹派把贫乏的幻想与经济上的反动结合起来时，马克思主义思想不仅预言了资本主义的不可避免的进步工作，还有无产阶级作为独立的历史角色的出现，以及无产阶级在人民群众的斗争中的领导权，直到率领农民追随自己的无产阶级的专政。

在马克思的社会分析方法和它与之进行斗争的那些理论之间的差距，无论如何都不会小于门捷列夫的周期表与它的所有最新的变化和炼金术士的妄想之间的距离。

自然科学和马克思主义

化学反应的原因在于粒子的物理和力学的属性之中（《化学基础》第35页）。门捷列夫的这个公式具有彻头彻尾的唯物主义性质。为了说明自己的现象，化学不是求助于某种新的超力学的和超物理学的力量，而是把化学过程的实质归结为粒子的化学和物理的特性。

生物学和生理学与化学的关系也一样。科学的，即唯物主义的生理学不需要特别的超化学的活力（活力论者和新活力论者的学说）来说明自己的现象。生理过程最终可以归结为化学过程，后者又可以归结为力学和物理学的过程。

心理学与生理学的关系也一样。难怪把生理学称为生命体的实用化学。由于没有特殊的生理力量，因此科学的，即唯物主义的心理学不需要用不可知的力量——心灵——来说明自己的现象，而是最终把它们归结为生理现象。巴甫洛夫院士的学派就是这样的；所谓的灵魂对它来说，是复杂的条件反射体系，它完全植根于生理学的原始条件反射之中，而生理学又通过强大的化学层面植根于物理和力学的土壤中。

社会学也一样。为了说明社会现象无需引入任何永恒的或彼岸的因素。社会也是原始物质发展的产物，像地壳或阿米巴一样。这样，科学思想用自己的钻石钻的方法从最复杂的社会现象中钻探到物质，深入到它的组成成分，深入到粒子和它们的物理力学特性中。

但这当然不意味着每个化学现象都可以直接归结为力学，每个社会现象更不能直接归结为生理学现象，进而把它们归结为化学和力学规律。可以说，科学的终极目的就是这样。但循序渐进的、慢慢地逐渐接近这个目的的方法完全不同。化学有其对待物质的特殊方法、自己的研究手段、自己的规律。如果不知道，化学反应最终归结为物质的基本粒子的力学属性的出现，就没有也不可能有把所有现象都联系为一个统一的系统的完整的世界观，另一方面，如果只知道化学现象植根于物理学和力学，本身还不能提供解开任何一个化学反应的钥匙。化学有自己的钥匙。只有通过经验和总结、通过化学试验室、化学假说、化学理论才能选择合适的钥匙。

这对所有科学都适用。化学是生理学的强大支柱，它通过大肠杆菌，它通过有机化学和生理化学与后者直接联系在一起。但化学不能取代生理学。每门科学都在其他科学的规律中寻找支柱，但只是在最终的意义上。但同时，每门科学的彼此区分，正是由每门科学涉及的都是独特的现象领域，即基本的现象和规律如此复杂地交织在一起的领域，它要求特殊的方式、特殊的研究手段、特殊的假设和方法。

在数学和自然历史科学方面，这个观点表明是完全没有争议的，捍卫它就是在闯一扇已经打开的门。社会科学的情况就完全不同。那些在没有严格组织的试验、检验、假说性的概括等的情况下，在比如说是生理学领域中，就不能向前迈出一步的最杰出的自然科学学者，却以大得多的勇气无知无畏地对待社会现象。默认在这个复杂得多的现象领域中，只凭嗅觉、日常观察、家庭传统、再加上现成的社会偏见的储备，就足够了。

人类社会不是根据某种计划，也不是按照一个事先制定的体系发展的，，而是在长期复杂的和矛盾的人类争取生存，然后是日益让自然服从自己的斗争中经验式地发展的。人类社会的意识形态作为这一过程的反映和工具而形成的，而且是滞后的、断续的、一点点的，可以说是在社会条件反射中形成的，后者最终可以归结为集体的人与自然斗争的需求。根据意识形态的反映、所谓的舆论状态等来判断支配人类社会发展的规律，几乎与根据晒太阳的或由于潮湿而钻进缝隙的蜥蜴的感觉来判断它的解剖和生理结构一样。在蜥蜴的感觉和它的机体之间诚然存在着最直接的联系。但这一联系应该用客观方法来进行研究。对人类社会，若根据所谓的社会的自我认识，即我们根据它的矛盾的、支离破碎的、保守的、未经检验的意识形态来判断它的结构和支配它的发展的规律时，我们就会陷入最大的主观主义中。诚然，可以委屈地反驳，社会意识形态毕竟要高于蜥蜴的感觉。这要看从哪方面看。我认为，说根据蜥蜴的感觉——如果能够具有这种感觉的话——也可以得出关于它的结构和它的器官的功能的结论，它们比根据意识形态的反映——比如过去和现在都在人类社会的生活中占据如此重大地位的宗教概念，或是官方道德的类似矛盾和虚伪的法典，最后，或是类似于唯心主义哲学概念，它们为了说明在人身上产生的复杂的机体过程，让某种被称为灵魂的模糊的、蒸汽状的实质来承担责任，并赋予它以不可思议的和永恒的品质——得出的关于社会结构和它的能动性的结论更加直接，这种说法绝非奇谈怪论。

门捷列夫以不友好的，甚至是鄙视的态度对待社会改造的课题，认为自古以来从这种改造中从来没有得到过任何结果。门捷列夫期待着精密科学，首先是应该揭示大自然的所有秘密的化学带来更加美好的未来。

把我们的杰出的生理学家巴甫洛夫的观点与此相对照，是有趣的，后者把战争和革命看成是某种偶然的、由人的无知引起的东西，假设只有深入地了解“人的天性”，才能消除战争和革命。

在此还可以说出达尔文的名字。这位天才的生物学家提示，数量不大的偏离的积累，会形成全新的生物的“质”，以此解释了物种的起源，无意中把唯物辩证法运用到了有机生命的领域中。黑格尔的量变到质变的规律在达尔文那里得到了天才的应用，虽然这种使用没有得到哲学上的阐明。同时，我们经常在达尔文本人那里看到把生物学的结论转用到社会上的完全是幼稚的和不科学的企图，就不用说达尔文主义者了。把竞争解释为生物的生存竞争的“变种”，这与在生理交媾中看到的只是力学并无二致。

在所有这些情况中，我们观察到的同一个原则性的错误：越过所有阶段，把化学或生物学的方法和成果转用到人类社会中。未必会有任何一个科学试验者会把支配原子运动的规律不加改变地运用到受其他规律支配的分子运动上。在许多科学试验者的身上可以看到对社会学问题的完全不同的态度。在物质的原子结构、或条件反射的生理结构、或生物的生存竞争的名义下，他们完全不考虑历史地形成的社会结构。当然，人的社会生活是在被种种化学过程包围的物质条件下进行的，因而最终，它本身就是种种化学过程的结合。从另一方面，社会是由个体的人组成的，他们的心理机制最终落入条件反射系统中。但社会生活不是化学过程，也不是生理学过程，而是根据自己的规律形成的社会过程，这些规律应该得到客观的社会学的研究，旨在预见和掌握社会的命运。

门捷列夫的哲学

门捷列夫在为自己的《化学基础》做的注解中说：“对对象进行的科学研究有两个主要的或最终的目的：预见和利益……科学预见的胜利如果不能最终导致直接和广泛的利益的话，它对人只有极小的意义。建立在研究基础上的科学预见使人具有如此的信心，在它的帮助下可以把自然物质变得符合人愿。”接下来，门捷列夫谨慎地补充说：“宗教和哲学概念已经存在和发展了几千年，而那些指导准确预见的科学的概念的诞生，只不过是几百年的事，它们涉及的范围还十分有限。化学成为这类科学的组成部分只有两百年。大概，今后这类科学会带来许多许多的预见和利益。”

这些谨慎的、“暗示的”语句在门捷列夫的口中是意味深长的。它们的遮遮掩掩的意思显然是反对宗教和投机哲学的。门捷列夫让科学与它们对立。他说：“宗教思想统治了几千年之久，但好处没有多少；可你们看看，科学在短期内给予的一切，请你们据此判断它的未来的好处。”门捷列夫把这句话的无可置疑的意思写进了他的《化学基础》第405页上的用小号铅字印的注释中。德米特里・伊万诺维奇・门捷列夫是十分谨慎的人，他不打算与官方舆论争论。

化学是革命思想的学校。不是因为化学中存在着爆炸物质。爆炸物质远非总是革命的。而是因为化学首先是改造物质的科学。化学对所有静止范畴中的绝对的东西、保守思维都是危险的。

无疑是在保守的社会暗示的压力下，门捷列夫在化学改造的伟大过程中捍卫稳定不变的因素。伟大的学者以卓著的固执坚持化学元素的不变性和它们之间的不能彼此转化。他需要可靠的支点。他说：“我是德米特里・伊万诺维奇，而您是伊万・彼得罗维奇。每个人都有自己的个性，元素也一样。”

门捷列夫不只一次轻蔑地谈到辩证法。在这个名称下，他理解的不是黑格尔或马克思的辩证法，而是浅薄地玩弄概念的艺术，部分是诡辩，部分是烦琐哲学。科学辩证法涉及的是思维的一般方法，它们反映了发展的规律。这样的规律之一就是量变到质变。这个规律渗透在整个化学之中。门捷列夫的周期表是完全建立在这个规律之上的，它从原子重量的数量区别中得出元素的质的区别。恩格斯正是从这个角度评价门捷列夫发现的新元素的。恩格斯在其《作为科学的辩证法的一般性质》一文的草稿中写道：“门捷列夫表明，在一系列根据原子量排列的同族的元素之间有空位，它们表明在这些地方应该发现新的元素。他事先描写了这些未知元素之一的化学属性，非常接近地预言了它的比重和原子量以及它的原子体积。门捷列夫无意中使用了黑格尔的从量变到质变的规律，建立了科学功勋，它完全可以与计算出未知的星球——海王星——的轨道的勒威耶的发现相媲美。”

周期表虽然在后来得到修正，但它的逻辑比那些保守局限性——发明者本人想把它们纳入其中——更强大。可以认为，从借助放射物质成功地破坏原子的那一刻起，元素之间的种属关系和它们之间的彼此转化得到了经验的证明。通过门捷列夫的周期表，通过放射物质的化学，辩证法庆祝自己的最杰出的胜利！

门捷列夫没有完整的哲学体系。可以说，他也不想有它，因为它必然会使他与他自己的保守习惯和好恶产生冲突。

在门捷列夫的认识的最基本的问题上，可以听到双重性。他好像倾向不可知论者，这样声称，物质的“实质”对我们来说是不可企及的，因为它“与我们的意识和精神格格不入”（！）（Д・门捷列夫：《化学基础》第406页）。但他马上给出了一个杰出的认识公式，它转瞬间清除了不可知论，门捷列夫在同一条注中说：“人逐渐地研究物质，掌握它，对它做出越来越准确的、得到现实验证的预言，越来越广泛和频繁地为自己的需要利用它，没有理由在什么地方划出认识和掌握物质的边界。”十分明显，如果认识和掌握物质没有边界，那就没有不可知的“实质”。认识为预见物质的所有可能的变化提供了可能性，为引发这些变化提供力量，这样的认识就是能够穷尽物质的实质的。所谓的“实质”不可知论只是我们对物质的无知的概括的形象。这是我们的无知的假名。二元论区分未认识的物质和它的已被认知的属性的作法，很像荒诞地把金戒指界定为被贵金属环绕的洞一样，如果我们认识了现象中的贵金属，并学会支配它，则实质的洞对我们来说就无所谓了，我们很愿意把它送给古代的哲学家和神学家。

巨大的失误

虽然在语言上对不可知论（“实质的不可知性”）让步（！），门捷列夫在自然科学领域中，首先是在化学中，就其方法和自己的最高成就来说，他不是什么别的人，正是辩证唯物论者。但他的唯物主义似乎被包上了一层保守的膜，保护他的科学思想免于与官方意识形态发生过于激烈的冲突。这不意味着，门捷列夫故意为自己的方法制造了保守的掩饰物；他本人就相当紧密地与官方意识形态结合在一起，因而无疑感到了磨钝辩证唯物主义的过于锋利的棱角的内在需要。

在社会学的相互关系领域中，则完全不同：门捷列夫的社会世界观的主要内容是保守的；但这个内容时不时地被就其基础来说是唯物主义的，就其趋势是革命的伟大猜想所突破。与这些猜想并列的是失误，而且是多么巨大的失误！

我只举众多例子中的两个。否定所有社会改造计划，认为它们是乌托邦和“拉丁人的习气”，门捷列夫只为自己描绘与科学技术的发展联系在一起的美好的未来。但他原来有自己的社会乌托邦。门捷列夫认为，当最大国家的政府都意识到为抑制所有的战争、革命和不明白在全人类中发生的进步演变的无政府主义者、共产党员和所有其他“好勇斗狠”的人的乌托邦肇事，它们必须变得强大，彼此之间充分协调。各国人民的政府之间的全面协议的曙光已经可以在海牙、\neditor{海牙和平会议系1899和1907年在海牙举行的两次国际会议，讨论战争法和中立法，以及和平解决国际冲突的手段的问题。两次会议中的第一次会议是俄国政府为审议“通过国际协商寻求保证各国人民真正持久的和平，首先是为不断的现代武装的发展规定界线的最有效的手段”（摘自1898年8月12日穆拉维约夫伯爵的照会）的问题而召开的。两次海牙会议不仅没有完成在这些话中描绘的任务，第二次会议甚至都没有把它们列上日程。多数国家以怀疑的态度对待俄国的建议，列强政府，尤其是德国政府，干脆是公然敌视。列强政府以加大军事预算来答复俄国政府的呼吁。然而俄国政府仍向各国政府递交了又一份照会（1898年12月30日），它的第一条就是建议拟定“规定在一定期限内维持陆军、海军和军事预算的现状。”}葡萄牙、\neditor{1905年5月26日，美国总统罗斯福向处在战争状态的俄日两国递交照会，建议双方和谈。双方接受了总统的建议。7月20日，俄国全权代表——首相C・维特和俄国驻美大使男爵罗森，日本全权代表——日本外务大臣男爵小村寿太郎和日本驻美公使高平小五郎——抵达美国。7月27日开始在朴茨茅斯谈判，8月23日签署，在该和约中，俄国承认日本在朝鲜的政治、军事和经济利益。俄国和日本必须完全、同时撤出满州，以前属于俄国，现在已在租借的基础上转属日本的辽东半岛除外。满州归还中国。中东路的南段从宽城子到旅顺口的铁路和它的全部财产无偿让给日本。俄国和日本保证为商业和工业目的使用属于它们的铁路，而不用于战略目的。最后，俄国将南库页岛割让给日本。}摩洛哥的代表会议\neditor{摩洛哥国际会议，即阿尔赫西拉斯会议，为决定欧洲列强在摩洛哥的相互关系，于1906年1月16日至4月7日在阿尔赫西拉斯（西班牙南部）举行。英法两国于1904年4月8日达成的协议承认摩洛哥属于法国的势力范围，但这个协议引起了德国和西班牙的不满。在利害相关的各列强之间进行了非常激烈的外交谈判。当时法国外长德尔卡斯坚持英法协议，寸步不让；有导致法德战争的危险，因此召开了这次会议。邀请出席会议的除了有利害关系的法国、德国、西班牙和摩洛哥之外，还有奥地利、比利时、美国、英国、意大利、荷兰、葡萄牙、俄国。俄国坚决支持法国，因此会议决议对后者相当有利。会议的主要决议有下面几项：1）作为总监的摩洛哥警察首脑由瑞士军官担任，为期5年，由列强经协商任命；一些地方的警察的直接上司由西班牙教官担任，在另一些地方由法国和西班牙教官担任，在其余地方由法国教官担任，而且所有教官都应该由苏丹依据法国和西班牙政府的报告予以确认，该两国政府有权召回他们或用其他人取代他们；2）禁止向摩洛哥运送武器和军事物资，委托法国在阿尔及尔边界对这条规定的履行情况进行特别监督；3）在丹吉尔建立固定资本为1500-2000万法郎的国家银行；除了一般银行的职能外，该银行还具有国库的权利和义务；法国在其中有三股，其他参加该会议的列强各有一股。法国、英国、德国、西班牙各派一名监察监督该银行的活动；4）委托三名代表组成的委员会对海关收入进行监督，苏丹、摩洛哥国家银行、驻丹吉尔使团各派一名代表。后来表明，摩洛哥会议未能防止列强之间的武装冲突。}上看到了。这段引文是这位伟人的巨大失误。历史对门捷列夫的社会乌托邦进行了严厉的检验。海牙和葡萄牙代表大会产生了日俄战争、巴尔干战争、帝国主义对各国人民的大屠杀、欧洲经济的严重衰退，尤其是摩洛哥代表大会在摩洛哥产生了在保卫欧洲文明的旗号下的令人反感的斗殴。门捷列夫看不到社会现象的内在逻辑，或更高的社会过程的内在的辩证法，因而不能预见海牙代表会议。须知我们知道，科学的意义首先在于预见。如果你们看看，在海牙会议筹划时和召开时马克思主义者关于它所写的一切，则会毫无困难地相信，马克思主义者对后果的预见是准确的。因而他们在历史的关键时刻用“重拳”武装起来。为开辟人类发展的新时代，历史性上升的阶级被社会认识和预见的正确的理论武装起来，最后还用相当重的拳头武装起来，确实是不那么糟糕。

请允许我再举一个失误的例子。门捷列夫在临终前不久写道：“我特别为‘国家社会主义’下的科学和整个教育的质量，为整个伦理学担忧。”真是这样吗？现在，门捷列夫的更有远见卓识的学生已经看到了科学、科技思想发展的巨大的可能性，因为这个思想是国有化的，突破了私有财产的樊篱，它不让个别企业主承包，而是为全体人民的经济发展服务。今天国家创建的科技研究院网，还仅仅是正在展现的无限可能性的一个不大的物质征兆……

我列举德米特里・伊万诺维奇迹的这些失误，并不是为了贬损他的伟大声誉。对主要的有争议的问题，历史已经做出了自己的裁决，没有理由重新恢复争论。但可以说，伟人的重大失误对他的学生们来说是重大的教训。从化学领域到社会前景之间是没有直接的通道的。仅靠目测，哪怕是像门捷列夫那样的天才的目测，也是不够的。需要社会认识的客观方法。马克思主义方法。

当某个马克思主义者企图把马克思的理论变成万能钥匙，驰骋其他的知识领域时，弗拉基米尔・伊里奇用他的富有表现力的“共产党员的跋扈习气”一词制止了他。这也意味着：共产主义不能取代化学。但是，相反的定理也一样正确。以化学（或整个自然科学）应该解决所有问题为借口越过马克思主义的企图，也是一种跋扈习气，它在理论上同样错误，在实践中也并不比共产党员的跋扈习气更可爱。

伟大的猜想

门捷列夫没有认识社会和它的发展的科学方法。门捷列夫作为一个十分谨慎的研究者，在允许创造性想象完成概括性的天才飞跃之前，他总要反复地检验自己，但他在社会政治问题上，却是一个经验主义者，把猜想和从过去继承下来的观点结合起来。需要说的只是，这个猜想是门捷列夫的，尤其是在它直接受这位伟大学者的科学工业兴趣推动的情况下。

门捷列夫世界观中的最主要的核心，可以界定为科技乐观主义。门捷列夫用自己的这个与资本主义发展路线相吻合的乐观主义反对地主顽固分子中的农业反动分子、反对民粹派、自由派或激进派，反对所有的经济上的倒退。门捷列夫相信人类对所有自然力的胜利。他对马尔萨斯学说的仇恨就是由此而来的。这是门捷列夫的特征。它贯穿了他的全部写作，纯科学的、社会政论的和实用问题的论著。门捷列夫满意地指出，俄国人口的年增长率为1.5%，比世界平均增长率高。根据计算，经过150-200年，地球人口将达到100亿，门捷列夫决不在这点上看到有担心的理由。他写道：“别说100亿，在地球上可以为更多的人找到食物，此事需要的不仅是劳动，还有在知识指导下的坚持不懈的发明。我认为，为食物担心，简直是荒谬，如果能够确保把群众和平地、务实地联合起来的话。”

英国教授凯恩斯\neditor{凯恩斯（JohnMaynardKeynes，1883-1946）英国经济学家、政论家，凯恩斯主义创始人。}在科学院庆典之日给我们提的最新建议是：限制人口增长，绝对没有在我们伟大的化学家和工业乐观主义者那里引起好感。德米特里・伊万诺维奇只是重复了自己过去说过的话：“或是这些新马尔萨斯们还想停止这种增长？而依我看，人口越是密集，人就变得更加和睦。”门捷列夫的老人的狡黠往往以这种刻意的简单公式表现出来。

门捷列夫是从工业乐观主义这个角度对待保守唯心主义的巨大偶像，所谓的民族性格的。德・伊・写道：“在原始形式的农村经济为主导的地方，那里的人民不能进行持续不断的顽强劳动，只能在农忙时猛干一阵。这明显地反映在完全没有冷静、平和、节约的风俗上，在一切中都能看到忙乱、撞大运、不会精打细算，或是吝啬，或是挥霍……在除了农业工业之外还有大规模的工厂工业发展的地方，在那里所有人眼中除了有猛干一阵的农业劳动外，还有顽强的、持续不断的工厂中的劳动，就有对劳动意义的正确的评价”等。在这几行文字中最宝贵的是，不把民族性格看成是最主要的和基本的因素，不可更改地一次性赋予的，而是把它看成是历史条件的产物，更确切地说，是社会生产形式的产物。这是无可置疑的对马克思主义历史哲学的接近，虽然只是局部的。

门捷列夫把工业发展看成是民族再教育、培养新的、更加稳定的、更加有纪律和有耐力的民族性格的手段。如果真的把农民革命运动的性格与无产阶级运动，尤其是无产阶级在十月革命中扮演的角色进行对比的话，门捷列夫的唯物主义预见的光芒就格外明亮。

关于消灭城乡对立，我们的工业乐观主义者的观点表达得格外鲜明，他对这个问题的公式是每个共产党员都能接受的。门捷列夫写道：“俄国人开始大量地涌入城市……我认为，这个演变只有在那时，即一方面城市不断地扩大，在城里将出现大公园、花园等，即人们力求涌入城市不仅是为了所有人都尽可能健康地生活，不仅对儿童街心花园和游戏有足够的空间，而且对所有种类的休闲都有足够的空间，另一方面在农村、在农场中、在城外的居民区中将聚集如此数量的居民，这些地方也需要建高楼，产生对输水管、街灯等的城市舒适用品的需要。所有这一切将在一定的时期内导致居民相当密集的整个国家住满了居民，在住宅之间有为生产食物所必需的菜园和花园，还有生产和加工这些东西的各种工厂。”（德・门捷列夫：《认识俄罗斯》，第61-62页，1906年版。）

门捷列夫在此令人信服地证明了社会主义的过去的提纲：消灭城乡差别。但是，门捷列夫没有在这里提出改变经济形式的问题。他认为，资本主义会自动地通过创立更高、更卫生和更有文化的人类居住形式使城乡条件平等。我们在门捷列夫寄以如此之大的希望的英国的例子中格外清楚地看到了这点。在英国实现消灭城乡对立之前很久，它的经济发展陷入窘境。失业吞噬着它的经济。英国工业领导者看到社会的拯救在移民，在清除多余的居民。甚至是最“进步的”经济学家凯恩斯近几天刚刚在我们这里证明，英国经济的拯救在马尔萨斯学说中！……对英国来说，克服城乡对立的道路通过社会主义。

再谈一个也是由同一个工业乐观主义授意的猜想。

门捷列夫在自己的最后一本著作中写道：“继工业时代之后，未来可能是最复杂的时代，我认为，它的特征可能是方便或最大限度地简化获取食物、服装和住宅的方法。试验科学应该为这个最大限度的简化而努力，近几十年，它已经部分地朝这个方向努力了。”（德・门捷列夫：《认识俄罗斯》第73页注，1906年版。）

这也是堪称经典的话。虽然德米特里・伊万诺维奇在另一个地方做了保留——“上帝保佑，千万别让社会主义者和共产主义者的乌托邦在任何地方和任何时候成真”，然而在他的这些话中仍提供了共产主义的科学技术前景。生产力的这样的发展能够使获取食物、服装和住所的方法最大限度地简化，显然能够把社会组织中的强制性降到最低点。由于完全没有需要，自私将从社会关系中清除，劳动和分配形式将获得共产主义性质。从社会主义过渡到共产主义不需要革命，因为这完全取决于社会的技术力量。

实用科学和“纯”科学

门捷列夫的工业乐观主义往往把他的思想引上实际工业问题和任务的道路上。在他的理论著作中，都有他本人铺设的通往经济问题的渠道。门捷列夫的毕业论文是研究酒精与水溶合的问题的，现在，这个问题获得了经济意义。门捷列夫为国防需要发明了无烟火药、火胶棉火药。他积极地从事石油问题的研究，而且是在两个方面上——纯理论方面（石油是怎么形成的？）和在工业技术方面。在这方面我们应该牢记门捷列夫对简单地把石油当燃料烧掉的反对。我们的化学家大声疾呼：“须知也可以烧钱取暖！”坚定不移的关税保护主义者门捷列夫参与了关税政策问题的研究，在其中起着领导作用，并写了他的“合理的税率”，从社会主义关税保护主义的角度，也可以从中汲取不少宝贵的指导。在他逝世前不久，北方海上航道的问题还在激动着他的思维。但他建议给年轻的研究者和航海者提出开发北极的任务，贸易之路将就便打开。“在那里的冰层下有不少黄金和所有财宝，是另一种美洲。很高兴去那里，须知就是死了也不腐烂。”这些话听起来很新鲜：老化学家想到了死亡，是在腐烂过程的角度下想到的，顺便提到在永恒的寒冷地区的死亡的题目……

门捷列夫不断地重复，认识为“利益服务”。换言之，他是从实用主义的角度对待科学的。同时像我们看到的那样，他坚持无私的热情对认识的创造性的作用。为什么贸易航道要绕道北极？这里是否与科学的目的是利益的断言相矛盾？没有，没有矛盾。科学是社会的职能，而不是个别人的职能。从社会历史的角度，科学是实用的。但这根本不意味着，每个学者都实用地对待自己的研究。不！最常见的是研究者被认知热情所推动，一般来说，他的发现的意义越重大，他越是不能事先预见到它的可能的实际后果。这样，研究者的无私的热情与每个学科的实用使命没有什么矛盾，就像革命战士的个人忘我精神与它为之服务的那些阶级的实用任务之间没有什么矛盾一样。

门捷列夫的为了认知而认知的热情与对人的技术力量的不间断的关注极好地结合起来。这就是你们的代表大会的两翼——纯化学的代表和实用化学的代表——都同样有权站在门捷列夫的标志下的原因。我们应该用这种和谐地把纯科学的研究与工业任务结合起来的精神教育年轻一代的学者。门捷列夫对认识、预见和掌握物质的无限可能性的信心，应该成为社会主义国家化学家的信心的科学标志。走下舞台的阶级的哲学思想用它的学者之一——杜布瓦・雷蒙（10）——的嘴说：不可知！——即我们理解不了，认识不了，明白不了。把自己的命运与上升的阶级的命运联系在一起的科学思想说：不对，对于认识思维来说，不可认知的东西是不存在的。我们将能够理解一切！我们将掌握一切！我们将改造一切！

《门捷列夫与马克思主义》，国家出版社1925年版。

列夫•托洛茨基写于1925年09月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

于7月18-29日召开的第一次海牙会议上，俄国军事代表建议，各国政府彼此保证在5年内不扩展自己的和平时期的军队，也不增加自己的军事预算，还通过在3年内对海军预算的一定的规定。由于俄国无力与西欧各国在军备速度上展开竞争，这个建议与它利害攸关。但这个貌似简单的俄国建议没有得到其他与会代表的应有的支持。由于德国和奥地利的反对，会议仅限于“一致通过的决议”，它宣称，“为了人类的物质和精神财富的增长，限制军事费用是十分必要的”。俄国的另一个建议：“在适当的情况下，采用善意调停和自愿仲裁的方式，达到避免国家之间的武装冲突的目的”，并制定“采取这些手段的方式和确立在采用它们时的共同标准”的公约，看来这个建议更加容易接受，因为早在海牙会议之前，这些方法就已经实际使用了。在这个建议的基础上，还通过了“关于和平解决国际冲突”的特别公约，它在1907年召开的海牙会议上得到重新审查和补充。公约的最终文本规定了由争议双方自愿组成的国际调查委员会的制度，承认国家为解决国际争端求助于仲裁法庭是必要的。此外与会代表还签署了禁止用空气球投掷炸弹、扩散毒气、使用炸子等的决议。许多和平主义者赋予海牙通过的这些决议以严肃的意义，虽然它们没有约束力，而只是建议采用而已。

第二次海牙会议结束了自己的工作，通过了关于在1915年召开下一次和平会议的决议。1914年爆发的帝国主义战争结束了这个没有生命力的倡议。

（10）杜布瓦・雷蒙（EmilHeirichDuBois-Reymond，1818-1896）德国生理学家、学派创始人、哲学家、彼得格勒科学院国外通讯院士（1892）。瑞士人。电生理学奠基人，确立了反映肌肉和神经中生物电现象的许多规律。提出分子生物电位学说。机械唯物论和不可知论的代表人物。——译注

ПАМЯТИ М. В. ФРУНЗЕ

悼念伏龙芝（1）

（1925年11月01日）

〔说明〕原文原载于1925年11月13日《消息报》第259期。1925年11月2日，基斯洛沃茨克举行了米哈伊尔・瓦西里耶维奇・伏龙芝的追悼会，托洛茨基在会上发表了这段讲话。

来源：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotm216.html

近年以来，一次又一次的打击接踵而至，给带领苏维埃国家前进的这支战士的队伍造成了一个又一个缺口。最近的一次打击——也是最沉重的一次打击——在10月31日袭击了我们。下午三点左右，我收到了斯大林同志从莫斯科发来的电报，里面写了一段简短却可怕的文字：“伏龙芝今天因心脏麻痹而去世。”我和各位，或者至少说和在场的大多数人一样，都知道伏龙芝同志生病了——但老一辈革命家里现在又有哪个是健健康康的？我们都觉得他的病是暂时的，觉得他会返回他的工作岗位。结果——就传来了这封残酷的电报，它几个小时以后就变得更加详细，整个国家、整个苏维埃联盟都收到了这个消息。就像你们当中的很多人一样，我手里握着那张写着讣告的纸条，拼命地想要读出一些没那么可怕、没那么让人绝望的含义，而不是白纸黑字写在上面的信息。但文字容不得解释，它传达的可怕的事实也容不得解释——唉！它无从争辩，也没法撤销。米哈伊尔・瓦西里耶维奇・伏龙芝不在了，一位最勇敢、最优秀、最值得尊敬的人永远地走了，这位逝世的战士会在明天被埋葬在红场上，埋葬在无产阶级革命的莫斯科。我心中的第一个冲动就是——去那里，去莫斯科，去那个米哈伊尔・瓦西里耶维奇最后工作过的地方，同他最亲近的战友和朋友一道，向他献上最后的敬意。但是周六和周日没有去莫斯科的火车，而今天出发的火车到莫斯科的时间又已经太迟了（2）。但同志们，在哪里都是一样的，今天不只是莫斯科，整个苏维埃联盟都在深切哀悼、低头缅怀、降下半旗，向这位光荣的战士致敬、致哀。而在基斯洛沃茨克这里，我们在一种痛苦的感情和哀悼的思想当中团结起来，这感情和思想与整个工人阶级及其领导者——共产党的感情和思想融为一体，因为这个党失去了一位最优秀的儿子。

米哈伊尔・瓦西里耶维奇还是个青年学生的时候，就加入了工人阶级的事业。第一次革命（1905年）期间和随后那个严酷而阴沉的反动年代里，他在伊万诺沃—沃兹涅先斯克工作。在那个时候，他个人的勇气已经给他这位出类拔萃的年轻革命者打上了烙印。他朝一名对伊万诺沃—沃兹涅先斯克工人动用暴力的警官开了枪，这个举动以及他其他的工作让他在1907年被判苦役。极其恶劣的条件破坏了他的健康，他在这种环境里度过了好多年。直到1915年，他才被改判流放定居。

苦役的条件摧残了他的健康，但并没有打倒他的精神：他走出苦役监狱大门的时候和他进去的时候一样，是个坚强不屈的布尔什维克革命者。

1917年革命的时候，他仍然在伊万诺沃—沃兹涅先斯克，仍然在纺织工人当中工作。他是一位宣传员、组织者、富有战斗性的领导人。1917年10月的光荣日子里，人们都汇集到他的身边。离十月革命胜利的八周年纪念日只有七天了，米哈伊尔・瓦西里耶维奇却没能活到那一天！

十月革命之后，伏龙芝主要用他非凡的精力来组织部队、保卫苏维埃国家。他担任雅罗斯拉夫尔军区的军事委员会领导人，以年轻的纺织工人为班底创建了第一批坚强而团结的正规军。

内战侵袭整个国家的时候，米哈伊尔・瓦西里耶维奇去了莫斯科，他敲开中央委员会的大门，要求把他送到内战的前线去。于是他去了东部，参加了同高尔察克的作战。他指挥着一个军，他——一个曾经的革命学生，一个没有受过军事训练的苦役犯——成了一支革命军队的领导。一些人怀疑他，一些人不信任他，所有人都自然而然地想着这个问题：他能胜任吗？但是他办到了，而且是光荣地凯旋了。他很快就成了一个由四个军组成的集团军的指挥。我记得，好像是在萨马拉的一次检阅上，他带着极大的热爱和骄傲走过了伊万诺沃—沃兹涅先斯克纺织工人组成的团。“他们绝不会背叛出卖！”而且事实也真的如此……

米・瓦・伏龙芝带领着他的革命步兵团走过了乌拉尔军区，接着去了突厥斯坦，然后又到了布哈拉。那个时候，军队、党和中央委员会里已经形成了一种坚定的意见：哪里情况困难，哪处前线碰了钉子，哪里需要出类拔萃的勇气、坚强的意志和机敏的目力——就把伏龙芝派到那里去。而他在乌克兰的时候领导了进攻弗兰格尔的军事行动，也就是对最后一个主要的军事大敌发起突击。只需要说出一个地理名词就足够了：彼列科普（3）！这个词用光辉的火焰照亮了伏龙芝的名字。它在红军英勇斗争的篇章当中闪耀着，它是英雄气概不灭的闪光，同时也是切合实际、有条不紊的训练。

这位统帅同样有这两个特点。首先是个人的勇气，这对每个军人来说都必不可少，一视同仁，不管他是普通士兵还是率领兵团、中队和大军作战的人。米哈伊尔・瓦西里耶维奇这个革命者和军人从头到脚都充满了个人的勇气。面对敌人和危险的时候，他从不曾心慌意乱。他不止一次亲自参战——而且是白热化的激战。敌人的子弹有一次都击中了他胯下的坐骑，唯独放过了他本人。但对统帅来说，只有个人的勇气还不够。他还需要决策的勇气。面对敌人的时候，有太多事情取决于他的决策，有疑虑是很自然的：突击要选哪条路线？要选哪种方法？怎么部署部队？是要今天进攻还是等一等？究竟要不要进攻，还是说要撤退？有好几十种可能的解决办法。思想在这些办法之间踌躇不定，它因为肩负的责任而为难。伏龙芝擅长冷静而清醒地进行考虑、倾听和权衡。权衡之后，再做出坚定的选择；选择之后，就一定贯彻到底。他拥有决策的勇气，而没有这种勇气就不能叫军事首长、不能叫统帅。他直接击败了弗兰格尔，为我国赢得了辉煌的胜利。伏龙芝这个名字，连同彼列科普这个地名，会永远留在人们的记忆中，变成一个卓越的革命传奇——而这个传奇，则来源于活生生的历史事实。

之后，伏龙芝在乌克兰领导了军事力量的组织工作，他把政治渗透和军事打击结合起来，清除了乌克兰的土匪。随后党把米哈伊尔・瓦西里耶维奇调到莫斯科，安排他领导红军陆军和红海军。我们都期待着，完全相信他卓越的力量和才华能得到充分的发挥。可残酷的命运并不答应。这个挺过了苦役考验的人，这个在内战的炮火当中毫发无损的人，这个在革命需要的时候不止一次两次在沙场上舍生忘死的人——却被人类心脏这样一小块肌肉的痉挛收缩给打倒了。这块肌肉是我们身体的发动机，而他自己则是革命和军队的强大引擎；他倒下了，他意外地阵亡了，因为他体内的引擎，也就是心脏，永远地瘫痪了。

而明天，同志们，红色的莫斯科就将为米・瓦・伏龙芝举行葬礼。我们聚集在这里，和全联盟各地成千上万的人们一道——我们和莫斯科团结一致，共同感受着这无法挽回的损失带来的痛苦。这个时候很难找出什么安慰的话，没有也不可能有哪个人心中怀着慰藉，因为一个英雄的个人永远地消失了、离开了，没法再叫他回来了，同志们，他不会再回来了……但我们不止为这位光荣的战友感到悲痛和哀悼。我们是革命者，我们不仅要考虑当下，还要考虑未来。要说失去这位英雄人物让每个人心中都难以释怀，那还有一种集体的慰藉、政治意义上的慰藉，那就是我们深刻地意识到，从青年时代直到他患病心脏的最后一次跳动，米・瓦・伏龙芝都在日复一日地效力于同一项事业；我们意识到，这项事业必将胜利；我们意识到，明天在逝者的坟墓上会庄严地降下半旗，而这面旗帜不会从得胜的工人阶级那有力的双手当中滑落。还有一种慰藉，那就是逝者曾经效力、然后又曾领导过的那支红军为无产阶级的事业而奋斗效劳；这支军队不断壮大、团结起来，准备和以往一样——而且比以往做得更好——击退敌人可能的进犯。是的，我们的慰藉就在于，米哈伊尔・瓦西里耶维奇・伏龙芝服务于这项事业，虽然残酷暴虐的死亡打断了他的工作，但他的事业永垂不朽，它会从一个民族传到另一个民族，从一个时代传到另一个时代，在任何地方，我们遥远的后代都会铭记无产阶级英勇的斗争，他们会带着感激、尊敬和热爱呼唤这个明天就要在莫斯科走完最后一程的人。让我们深切缅怀这位战士，垂下我们的旗帜，让我们的心灵在悲伤中沉重，并且要这样说：别了，十月革命的英雄军人；别了，红军光荣的指挥官；别了，米哈伊尔・瓦西里耶维奇，令人难忘的斗士、无所畏惧的革命者——永别了！

而我们，还活着的人们，这次也要做革命者在遭受严重损失的时候所必须要做的事情：我们要收拢队伍，尽快填补缺口。一位伟大的人物离去了，但我们会用两个人、三个人、五个人去填补他留下的空缺。因为战斗从未停止；因为党哪怕失去了自己最英勇的旗手，也将带领工人阶级继续前进，走向新的战斗、迈向新的牺牲，它要举起这面见证过米哈伊尔・瓦西里耶维奇・伏龙芝光荣生活的旗帜、见证过这位英雄的革命战士光荣斗争的旗帜，并且把这面旗帜传递给世界各族人民。

列夫•托洛茨基写于1925年11月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）1925年10月31日是周六，11月2日是周一，所以托洛茨基说他来不及出席伏龙芝的葬礼。——译者注

（3）彼列科普地峡是连接欧亚大陆和克里米亚半岛的窄长陆地，伏龙芝曾指挥红军强渡地峡东侧的锡瓦什湾，击溃了防守的白军。——译者注

相关链接：

同季诺维也夫的联盟（日记）

（1925年12月01日）

编者注：1925年在俄共（布）内部出现以季诺维也夫和加米涅夫为首的新反对派。这个反对派没有统一的纲领，共同之处就是反对斯大林的一国社会主义理论，要求撤去斯大林的总书记职务。当时季诺维也夫是列宁格勒苏维埃主席，因此列宁格勒就成了“新反对派”的基地。 来源：《苏联历史档案选编》第6卷　№02766

一、目前争论的根源和方法

1．目前在列宁格勒组织和中央之间正在展开争论，而且其性质越来越尖锐，这场党内争论的社会基础是在资本主义包围的条件下无产阶级同农民的相互关系。到目前为止，任何一方均未提出应能改变无产阶级和农民在经济上政治上力量对比的任何明确的实际建议。党可以断定，租赁制和劳动力雇佣制均未经党内斗争即取得合法地位。降低农业税也是如此。在研究有关粮食采购运动措施时未发现中央委员会分成主张提高价格和降低价格的人。在确定提高工资幅度问题上也是如此。党可以断定在确定1925〜1926年度国家预算时同样未见分歧。换言之，在直接或者间接与确定工业及其各部门的发展规模和速度、促进农业（体现为农民各阶层）的幅度，或者确定工人在国民经济产品中的份额（工资等）有关的所有问题上，中央委员会的多数派和受到列宁格勒组织支持的少数派之间并没有发现有分歧。最后，对上述所有工作作了总结，并且构成中央向党代表大会提交决议的基础的十月全会决议是一致通过的。 2．然而围绕着一致通过的各项决议展开的斗争却越来越具有尖锐的，主要是组织斗争的性质，它只是部分地而且相当不定型地在报刊上和各种辩论中得到反映。党，或者确切些说，其较了解情况的高层，成了围绕无产阶级和农民相互关系问题展开的极其激烈的机关斗争的见证人和半被动的参与者，但双方并未提出彼此对立的一定的立法提案或原则纲领。 3．至于分歧实质，那么如上所述，分歧无疑是由于各基本阶级所确定的方向，由于它们力求在新的发展阶段确定或明确自己的相互关系，由于他们未来的担心等所造成的。至于分歧的形式和方法，则它们完全是由近两三年来所形成的党的制度条件所造成的。 4．至少在目前阶段，确定分歧的实际阶级实质极为困难，这完全是因为党的机关起了前所未有的作用，在这一方面它甚至已比一年前更加落后了。列宁格勒一致或几乎一致通过反对中央的决议，同时，莫斯科组织也一致——竟无一人持异议——通过反对列宁格勒的决议，仅这一事实就足以令人深思了。显然，在这一令人吃惊的事实中起决定性作用的是基于党的书记处机关人员构成和工作，而不是基于群众本身生活的地方因素。一定的群众情绪已经不可能通过群众组织、各级工会在一定程度上得到正确的反映，只能暗中拐弯抹角地或者通过社会动荡（罢工）的途径传到党的最高层，对思想起到一定的推动，然后凭某个部门机关主管人的意愿才能得到落实。

二、分歧的实质

5．然而列宁格勒成了反中央的机关反对派的阵地并不是偶然的。党对农村长期采取的种种复杂策略，农村在国家整个生活中经济上和政治上比重的增大，农村内部分化的加剧，工业对有支付能力市场的滞后，经济中这种或那种失调的暴露，工资增长相对缓慢，来自农村的失业者的压力——所有这一切综合在一起恰恰不能不激起无产阶级中最善于思考的分子对未来的担心。是否出现了由于预见失误和领导错误，或者出于客观原因（实际上自然两者都有）造成的某种失调，事实总归是事实，这些事实由于未经全党舆论有步骤地进行研究，不时引起担心情绪，这一情绪又导致机关张皇失措情绪的爆发。列宁格勒的情况无疑就是如此。 6．如果拋开蛊惑宜传、流行口号的探索、机关自卫手段等等不说，那么应该说列宁格勒上层所持立场是官僚主义地扭曲地反映了无产阶级最先进分子在政治上对我国整个经济发展前途、对无产阶级专政的担心。 附注：同列宁格勒组织领导人结盟的索柯里尼柯夫同志总是把他错误理解的农村和私人经济流通的利益同工业的切身利益对立起来，提及这一点决不是否定上文所引用的对列宁格勒反对派作用和意义的评述。机关暗中的斗争不可避免地造成几种相互矛盾的思想倾向互相纠结在一起，乱作一团。这些思想倾向显然会在斗争的进―步发展中找到自己的真正位置。然而十分显然的是，索柯里尼柯夫同志为了搞活整个商品流通而准备牺牲工业利益和外贸垄断的这一立场，并未改变列宁格勒反对派的意义。后者是机关上层分子以官僚主义蛊惑宣传的手段去迎合工人阶级先进分子对我国发展整个进程的担心。 不言而喻，以上所述并不意味着，国内其他地区的工人没有这种担心，或者列宁格勒所有工人都有这种担心。问题在于，这种情绪表现在什么地方，是如何表现的，这在极大程度上取决于党的书记处机关。 7．斗争暂时具有在上层暗中进行的性质，使得它的思想反映具有极端公式化、教条化，甚至烦琐哲学的性质。党的思想受到机关意见一致的压制，遇到新问题或者新危险的时候，总是绕道而行，总是纠缠于抽象议论、回忆往事和没完没了地引经据典。现在，党的注意力似乎都被报刊上对我国整个制度下理论定义的讨论所吸引了。

三、国家资本主义和社会主义

8．1921年，在改行新经济政策的时候，列宁特别坚持把我国形成中的整个经济体制定义为国家资本主义。当工业完全处于瘫痪状态时，人们有很多根据认为，工业将主要通过建立合营公司、引进外国资本、实行租让制、租赁制等等的途径来发展，即采用由无产阶级国家监督、指导的资本主义和半资本主义形式来发展。在这种条件下，合作社应成为国家资本主义企业生产的商品的销售者，因而应是把工业同农民联系起来的国家资本主义经济机构的一个组成部分。 然而实际发展却更为顺当。国有工业已占据决定性地位。同国有工业相比，不仅合营公司、租让企业和租赁企业，而且手工业生产所占据的市场份额都很小。合作社向下销售的商品主要来自国营托拉斯，即建设中的社会主义经济的基本机构。赋予合作社本身另一种属性，尽管其基层分支机构依托于分散的私人商品农民经济。合作社成为正在形成的社会主义经济机构的组成部分，而不是国家资本主义经济机构的组成部分，成为社会主义经济机构同资本主义倾向作斗争的舞台。 显而易见的是，对我国经济制度的“国家资本主义”一般定义此刻已失去意义，因为这一定义既不适合国有工业也不适合农民经济；用最微不足道的组成部分（合营公司、租让企业、租赁企业等）来称呼整个经济体系，这就荒唐地地破坏了整个比例关系。 可以轻而易举地证明，在1923年争论期间，“国家资本主义”这一术语被笼统地用于我们的整个体制，其中包括用于国营托拉斯，明显地违反了列宁对这一概念所赋予的含义。当时，列宁所描述的是不甚理想的前景，即初期纯国有工业的作用很小，而私人资本主义特别是外国资本的作用很大。 9．然而如采把围绕这一问题出现过的混乱——这是由于用不加批判的引章摘句取代了列宁的活生生的分析所造成的——先置之一旁，则无疑可以说，围绕“国家资本主义”这一术语形式上的学理主义斗争，反映了由于近几年来农产品供应不足、党的思想极力想重新审视工业和农业的相互关系。 10．1923年秋，党的官方思想确定，主要危险似乎在于工业发展过快，这一发展还不具备真正的市场。工业上的主要口号曾经是：不要冒进。是通过静态而不是动态来理解和阐释工农业的相互关系的，即根本没有提出过如下设想：工业是主导因索，正因为如此，工业应当“超过”农业，引导农业前进，而在正确的领导下，这样一种相互关系会前所未有地加快经济发展的整个速度。整个经济方针具有最低纲领的性质。工业的五年计划和其他纲要、运输业、信贷等由于这样的处理都被缩减到可笑的程度。整个经济政治发展空间都被涂抹上对农村市场现状消极膜拜的色彩，每一具体时刻都未充分估计到或者领悟到工业作为经济基础的作用，而工业不应消极地去适应市场现状，而应动态地去形成和扩大市场。 现在，事后再谈1923年在农业和工业领域提出的告诫和教训似乎已经应验了，这同近两年半以来的实际发展情况完全相矛盾。由于逐季度有时是逐月的需要的直接压力，预测和计划，报刊所说的畏缩和舍本逐末的做法总是在不断地修改，同时不仅预测，而且还有直接领导都不可避免会遭受破坏。［按准确的时间顺序提供修改各种生产计划的图景，包括揭示向国外订购机车间问题是如何处理的。——托洛茨基注］ 11．现在，我们正处于收尾时期。工业商品的不足对出口工作造成极为严重的困难，而这些困难反过来又冲击着工业。不言而喻，当前的收尾工作根本不同于苏维埃政权开头几年的收尾工作。当时是经济逐步下滑的结果，现在是增长造成的。然而收尾工作极为鲜明地反映出，在评估经济发展前景时，领导思路令人吃惊地犹豫不决，奉行最低纲领主义，对现实可能性估计不足。 12．这种预见和现实令人吃惊的背离不能不引起工人阶级最能思考问题的那部分人的担心和疑虑。预测说，不能冒进，不能赶速度，否则会脱离农村。而现实表明工业到处都十分危险地滞后，在工业计划方面必需匆忙作出临时安排。除此之外，又是收尾工作。 13．在所谓商品干涉的问题上也同样如此。商品干涉的口号——即建议不能忘记国际劳动分工和世界市场，不能忘记必须利用世界市场的资源来调节国内市场并加速本国经济发展——被宣布为对富农的让步。这一方针包含着对国外市场的消极恐惧，其结论会导致封闭的民族经济理论。现实完全推翻了这种提法。商品干涉是由我们自身的经济增长促成的。它表明，什么能成为加速国有工业发展的强有力的工具。它出现消极后果，是由于它违背了预测和计划，匆忙加以修改。 14．越来越清楚，计划工作并不是把受到财政人民委员部限制的部门计划，同预测的或者通过统计所确定的私人经济活动消极地挂钩。国家计划工作依靠强有力的工业、运输业、商业和信贷业的联合体，表现为有意识地提出大规模经济任务并且创造完成这些任务的条件。最低纲领主义或孟什维主义作为对待任务和可能性的态度、方法，不仅存在于政治中而且也存在于经济工作中，况且现在的政治十分之九在于完成经济任务。生产上的最低纲领主义一方面是对国有工业主导作用估计不足的产物，另一方面是对工人国家所拥有的潜力和方法估计不足的产物。 党需要有对这一基本问题的新方针。国有工业应当成为经济计划工作的中心环节。其基础在于，既在其内部相互关系上，也在其同私人经济的相互关系上，把国有经济和社会经济的各个组成部分坚实、有效地结合在一起。 列・托洛茨基 1925年12月9日

列夫•托洛茨基写于1925年12月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

提纲

（1925年12月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第6卷　№02769

引言：投票赞成国民经济提纲决不意味这些提纲已经够了。在目前情况下这意味着，提纲十分空泛，可以对其作正确的具体阐释。尽管不想提出其他提纲来替代这一提纲是自然的，但这并不是说没有必要说明：代表大会讨论中央工作报告的情况完全清楚地表明这一提纲模糊不清，论证不充分。无论如何应当对这一提纲加以补充，使之变得具体准确，否则，这一提纲仍然是争论之前时期的产物。

1．对争论的预先总结：对工业的态度是确定政策的试金石。

2．由于把对基本路线的确定同对具体国家机关（劳动国防委员会、财政人民委员部等）政策的辩解和指责联系在一起，问题给揽［搅］乱了。

3．、基本路线决定着所有机关——苏维埃机关和包括政治局在内的党的机关——的政策。这一基本路线是由加米涅夫同志在第十二次代表大会上为对抗关于工业的报告而提出的。在第十二次代表大会和第十三次代表大会之间的争论期间这一路线又有所深化，等等。这一对待工业的基本指导路线可以概括为一句话：“放慢脚步！”

4．根据“放慢脚步”的口号制订的工业计划的实际历史。其结果是商品荒。

5．断言我们可以用乌龟爬行速度来建设社会主义（布哈林），这是胡说。不理解速度问题。世界市场不等待。庄稼汉不想等待。

6．数量和质量的比较系数问题不是工业统计和会计学问题，而是我国经济发展的命运问题。在目前条件下，速度不仅决定着运动速度，还决定着运动方向。

7．零售价和批发价之间骇人的剪刀差是工业发展速度不足的结果。这种剪刀差意味着，一部分剩余价值落入私人资本手里，换言之，国有工业不但成为社会主义积累而且成为资本主义积累的来源。这一事买不能用社会主义和资本主义纯粹绝对的对立来掩盖。国有工业之所以是社会主义的，是因为它在国民经济中起主导作用。国有工业落后于国民经济的发展，不仅为资本主义腾出地盘，而且直接滋养了资本主义。

应当补充对价格政策的评价以及私人资本是靠牺牲什么积累的：（1）削减工业增长；（2）削减工资。

7a．对工业、市场、财政资金等必须相互适应的问题泛泛而谈是可笑的。问题不在于消极适应，而在于在当前客观条件下积极配置资金。应当明白，工业是名副其实的遭受世界资本冲击的战斗前线，其后方即农村市场，并不牢靠。

8．列宁曾经撰文说，我们必须在所有领域实行最为严格的节约，做到每一枚闲置的戈比都投入到工业中去。在国内战争时期，为了集中人力和财力于前线，曾经关闭了一系列人民委员部。现在当然不可能再实行这种体制。然而只要正确理解工业发展速度和社会主义命运的关系，可以并且应当在40亿的预算中大胆坚决地按列宁方式重新分配资金，对工业再追加3至4个亿。

9．应当充分提出计划领导问题。应当最终抛弃说某人想把严格计划强加于人之类的愚蠹说法。问题不在这一点上，而是在于要明白，发展速度取决于消除多余的杂项支出，即取决于计划领导的正确性，而为此需要把经济视野最为广阔并且有专业知识的、最通晓业务的优秀力量都集中到计划司令部之中。

10．应当一劳永逸地弄清楚，劳动国防委员会、政治局等的领导完完全全地取决于预先能内行而权威地研究计划领导工作的基本问题。苏维埃体制实行8年多了，在业已开始的争论过程中附带暴露出中央统计局不称职，这一情況也证明了我们整个计划领导的不胜任。

11．“面向农村”，如同“面向战争危险”和“面向世界革命”一样，首先意味着“面向工业”。应当根本抛弃一种错误的看法，以为工业是我国经济的从属要素之一，以为计划工作就在于（从财政上、商业上、行政上及任何其他方面）把工业和农业挂起钩来。计划工作只能通过工业在国民经济中的主导作用来实施。

12．应当结束三年来实际上是通过财政人民委员部来领导经济的传统。对于财政人民委员部，只要能支撑切尔文纸币，一切办法就都是好的。正是出于这一原因，财政人民委员部不会十分注意资本主义和社会主义的界限。

13．应当从一开始就划定界限，制止商业人民委员部在作用上仿效财政人民委员部。

14．应当坚定地认识到，国家计划不能如同仲裁法官那样置身于工业、运输业等为一方，农业为另一方的中间。国家首先通过工业来作出计划。必需实行国家计划委员会和最高国民经济委员会双重领导。应作为国家计委工作基础的不是抽象的计划经济思想、“挂钩”、“核算”等，而是工业符合国内外一切条件的具体发展。在计划工作这一乐队中工业起着首席小提琴手作用。这表现为最高国民经济委员会主席应当兼任国家计委主席。

15．出口的压缩和财政信贷困难的增大是直接由工业落后造成的，即由于不能正确配置人力和资金造成的，而其出路不是靠“放慢脚步”的口号，即积累工业落后所产生的危险，而是靠采取广泛措施，大胆地、大刀阔斧地修改预算；在于采取实际步骤来引进外国技术；在于从消除由于平行结构、地方主义和不良竞争等产生的极为严重的杂项开支入手，坚决、毫不动摇地使工业本身合理化。

16．需要保障真正的经济司令部，需要保障真正的经济领导。口号不是“放慢脚步”，而是“步伐更坚定”。

列・托洛茨基

1925年12月

列夫•托洛茨基写于1925年12月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

对口号和意见分歧的分析

（1925年12月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第6卷　№02770 判断阶级也好，判断政党也好，都不能单凭它们本身关于自己说了胜什么，单凭它们在目前提出什么口号。这也完全适用于政党内部的派别。不能就口号论口号，而要同整个形势联系来看，特别是同某一派别的昨天、同其传统、同其所选拔的人才等等、等等联系起来看。 然而这并不意味着口号不具有任何意义。如果说它们不能界定某一派别的整个面目，那么，它们就是这种界定的组成因素之一。且让我们就事论事地分析一下某些基本口号，然后根据已出现的政治形势对它们作出评价。 尖锐地提出农民分化的问题无疑是一件具有积极意义的事，单凭这一问题的提出使我们由关于中农合作化的纯粹抽象概念重新回到经济发展的现实这一点也可以看出。党对农民分化问题的重视使我们明白，单靠农村本身的内部手段没有也不可能走向社会主义。加米涅夫的立场由此出现变化，现在他提出如下想法来反对布哈林：社会主义不是苏维埃政权加合作化，而是某种更为复杂的过程，这就是：苏维埃政权加电气化，再加合作化，而所谓电气化应理解为整个工业技术。这样提出问题同成为工业不断落后的原因之一的1923年的立场相比，无疑是前进了一步。如果把这一想法说透了，大致应当是：合作化可以具有社会主义性质，也可以具有资本主义性质，即如果让农村经济发展放任自流，则合作化无疑会走上资本主义道路，亦即成为富农手中的工具；只有在新技术的基础上，即在工业对农业的优势日益增大的基础上，贫农和中农的合作化才能保证朝社会主义发展；工业的发展速度越快，工业超过农业越快，就越能有把握地指望抑制农民分化过程，防止中农群众无产阶级化，等等。 然而，就在加米涅夫提出工业是推动力以此来反对布哈林的农业合作化前景的时候，布哈林就评价工业本身的社会性质问题发表了反对加米涅夫的见解。加米涅夫、季诺维也夫等人继续认为工业是国家资本主义体系的组成部分。这种观点在两、三年前曾经相当普遍，在1923〜1924年争论时期更是一再被提出来过。这种观点的实质在于认为工业是整个体系的从属部分之一，这一体系的其他部分还包括农民经济、财政、合作社、由国家调控的私人资本主义企业，等等。所有这些由国家调节并监控的经济过程构成了国家资本主义体系，它经过一系列阶段应当走向社会主义。在这一构想中工业的领导作用完全消失了。计划原则几乎完全被财政信贷调控排挤了，财政信贷调节具有了农民经济和国有工业之间的中介者的作用，把工农业看做讼争的两造。正是由这一构想产生了农业合作社会主义的构想，加米涅夫反对这一构想是正确的。然而，这一构想还产生了对国有工业的如下估计，即不把它看做社会主义的基本杠杆，而看做国家资本主义的从属部分，现在，布哈林反对这种看法，这也是正确的。这里，我们看到，他们双方如何部分地否定了他们在1923年的共同立场，正是这种立场一方面导致了工业落后于农业，另一方面导致了布哈林的中农合作社构想——它表现为“发财吧”的口号决不是偶然的。 1923年的立场不应当部分地加以否定，而应当完全否定。应当坚定、明确地说明，问题实质不在于今天农村分化的程度，甚至不在于分化的速度，而在于工业的发展速度，只有工业才能够使农村经济发展基本进程发生质变。由此可推导出，“面向农村”意味着首先“面向工业”。由此还可推导出，计划工作并不是工农业间的中介活动，而是国家首先而且主要通过工业来实施的目标明确的经济方针。计划工作的核心可以而且应当是发展工业的规划。脱离工业的计划工作不可避免会造成舍本求末，造成不断提出各种修订，不时就要协商一番。这既适用于国家计委，也适用于劳动国防委员会。既然计划工作已变成在滞后于市场的国有工业和农民经济之间的半消极的中介工作，那么，财政人民委员部自然就把国家计委推到一旁，因为比起国家计委的统计数据来，财政是中介性调节的更根本、更现实的手段。不过财政和信贷调节就其实质而言本身不包含任何计划原则，它虽促进全部经济过程，但本身不包含也不可能包含向社会主义发展的保证。 在我们经济工作伊始之时，列宁提出了电气化思想作为经济计划的基础。电气化是工业因素的最高反映。电气化思想在形式上仍然被列为主导思想。实际上，它在经济发展全局中相对地占有愈来愈小的地位。电气化同经济计划思想联系得最为密切。在这里，社会主义经济只有通过工业技术才能实施计划管理这一思想第一次得到了反映。如果国家计委同最高国民经济委员会没有最紧密的联系，我们就既不会有正确、完整的工业发展规划，也不会有首先通过工业实施的、现实且目标明确的积极的经济计划工作。这是因为农业、运输业，还有切尔文纸币的坚挺都取决于工业发展的性质和速度。在整个经济链条之中工业是基本的、决定性的环节。 列・托洛茨基 1925年12月14日 \info{列夫•托洛茨基写于1925年12月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

论列宁格勒反对派

（1925年12月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第6卷　№02771 《真理报》和代表大会多数派的发言者们都把列宁格勒反对派说成是1923—1924年反对派的继续和发展。应当坦率承认，这种类比不仅是一种论战手段，而且还包含着部分真理。要做的只是正确地加以阐明，这是什么样的真理。 列宁格勒反对派的实质可归结成指责官方方针或者指责其右翼使农民开始压倒无产阶级，而在农民内部使富农排挤中农，中农排挤贫农。 现在，完全无可置疑的是，所谓富农倾向从第十二次代表大会以来，尤其是从第十三次代表大会以来获得了进一步发展的最大推动力。反对托洛茨基主义的斗争主要是指责它对农民估计不足。这种指责的关键何在？就在于反对派把工业及其发展放在首位，要求工业发展加快速度，即相应地重新分配资金，要求把计划原则引入工业，等等。这种立场被宣布为对列宁主义的修正，而后者的主要条件是：工人和农民的结合、工农联盟，等等。在未曾忘记过去数十年经验的老一代人看来，这种简化的提法至少是立足于为无产阶级的阶级政策而同民粹派斗争所积累的经验之上的。至于说到缺乏阶级锻炼的广大青年，除去所有的积淀和歪曲，近几年来的争论在他们眼里成了这样一幅景象：一方面，承认“工业专政”和世界革命的不断发展；另一方面，作为发展的另一条道路，同农民结合，同中农结盟，合作社，等等。其实，缺乏阶级斗争锻炼的年轻一代就是在这种论战中形成的。完全可以有把握地断言，正是这种情况为农民倾向的发展创造了最为广泛、最易于滋生的土壤。至于我国的整个社会生活，由于世界革命迟迟没有爆发，由于工业落后，为这种倾向造成了良好的物质前提，——这一点是不可能有任何疑问的。因此，在同反对派斗争的旗号下，尤其在党内较为年轻的几代人之中，在共青团中形成了苏维埃民粹主义的因素。这种因素在理论上还有待定形。布哈林学派使之定形了，尽管是十分羞羞答答的，半遮半掩。 （列宁格勒组织对于警告声最为敏感，这完全不是偶然的，正如反对派的首领们在为自我保存而进行的斗争中不得不去迁就列宁格勒无产阶级的阶级敏感性不是偶然的一样。结果，就出现了表面上十分荒唐，但当时完全合乎规律的怪现象：列宁格勒组织同反对派斗争得最坚决、对农民估计不足抨击得最猛然、叫喊“面向农村”的口号嗓门最高，却率先避开已出现的党的转折的后果，这一转折的思想根源就是同所谓托洛茨基主义的斗争。 对于对农民估计不足的无休止的叫嚷，“面向农村”的要求，闭关自守的民族经济和闭关自守的社会主义建设思想的提出，反对派早在1923〜1924年就曾指出存在一种危险，即党内的这种思想方针可能为慢慢滑向庄稼汉的热月作准备并为此提供方便。我们现在已经听到，列宁格勒人指名道姓所说的危险正是在其思想准备过程中其领导人曾起过领导作用的那种危险。） 列宁格勒党的和经济的领导方法、宣传鼓动上的大吹大擂、地方自大狂等在党内造成了对列宁格勒上层领导十分强烈的不满情绪；除了这种不满情绪，又加上成千上万在不同时期被逐出列宁格勒、分布在全国各地的人对列宁格勒制度的强烈愤慨——这些事实都完全无可置疑，其意义也是不容低估的。在这一意义上，更新列宁格勒的上层领导，让列宁格勒组织学会少对全党打政委的腔调，无疑是具有积极意义的事。 然而，不能视而不见这样的事实：在第十四次代表大会上，在敌视列宁格勒上层领导特点和作风的心态后面，还暴露出了敌视城市对农村地区的思想专政的情绪。各中心城市的预算都太大。它们都有工业，有报刊，有十分强大的组织，有思想优势，但有利于农村的事做得太少，而只提供响亮的空泛口号——第十四次代表大会上的许多发言不过是这一思潮大大减弱了的余波。今天是列宁格勒，明天可能该轮到莫斯科了。莫斯科和列宁格勒的相互攻讦使这种可能性更容易实现。外省抓住列宁格勒反对莫斯科的立场，是在为普遍打击城市作准备。现在当然仅仅有一些这种现象的初步征兆，发展下去却可能危及无产阶级的作用。（下面这一事实是个人纯粹无原则性的例证，同时又是最大的笑柄：今天，索柯里尼柯夫充当了列宁格勒反对派的一名领袖，而他过去和现在都是鼓吹从经济上解除无产阶级对农村武装的理论家。） 无论坦波夫省、沃罗涅日省，还是格鲁吉亚都不能一笔抹煞。出现农民倾向是因为党在客观上必须关注农民。问题在于程度，在于积极的抗衡。最为积极的抗衡可以是工业中心城市即列宁格勒和莫斯科的活跃而又强大的无产阶级组织。这些组织内部生活的民主化是它们积极、有效地抵御农民倾向的必要条件。实际上，我们还观察到相反的现象。机关制度使这两地的组织失去作用。任何削弱这种制度的要求都被污蔑成向小资产阶级自发势力投降，等等，等等。完全受机关制度束缚的列宁格勒曾经百分之百地在“面向农村”的口号下为反对反对派的斗争出过力，从而助长了民族—农村局限性倾向的发展，使其在本次党代表大会上得到了足够鲜明的反映。尽管在形式上没有任何人赞同布哈林学派的“极端性”，但实际上全部“火力”都对准了列宁格勒。 列・托洛茨基 1925年12月22日 \info{列夫•托洛茨基写于1925年12月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

参考译本： 建立社会主义就是解放妇女和保护母亲（1925年12月）

Строить социализм——значит освободить женщину и охранять мать

建设社会主义意味着解放女性和保护母亲们（1）

（1925年12月01日）

中译者注：俄语原文原载于1925年12月《为了新生活》（Зановыйбыт）。此文收录于《托洛茨基全集》俄文版第21卷，由约翰・费尔利译成英语。佐仓绫奈主要根据英译文翻译。Uni根据俄语原文提出了个别修改意见。

为提高母亲和儿童的地位而付诸实践的措施，是衡量我们进步程度的最为精准的方式。这项指标非常可信，不会欺骗任何人。从宽泛的意义上来说，这项指标能同时展现我们在物质和文化方面的成就。历史经验表明，即便是正在同压迫者作斗争的无产阶级，也未必能重视那些饱受压迫的女性，例如家庭主妇、母亲和妻子。有一种力量，让人们习惯性地把妇女视作家奴。这是多么可怕！甚至谈及农民的时候也没有谈到这一点。忍辱负重的农妇，以及无论是出自贫困家庭还是中等收入家庭的女性，都遭受着最恶劣的、难以比拟的压迫。无休无假，看不到一丝希望！我们的革命触及了家庭的基础——主要是城镇，也曾一度触及工业区，但触及乡村的时候却异常缓慢。而且，问题实在太多了。

只有当社会、家庭和国内环境得到改变的时候，才有可能从根本上提高女性的地位。一个地区的经济文化工作的决定性因素交织在一起的时候，就能从本质上体现母亲问题的重要性。母亲的问题，首先是住宅、自来水、厨房、洗衣房和餐厅的问题。但问题还在于学校、书籍和俱乐部（2）。酗酒，最能够无情地伤害家庭主妇和母亲。文盲和失业也会导致这样的后果。住宅里的自来水和电力能帮助女性减轻上述的所有负担。母亲问题同其他的任何问题密切相关。所有的因素都能在这里得到集中体现，并能影响到其他的不同的方面。

国家的确定无疑的日益富足的物质条件有可能——因此也有必要——让我们重视迄今为止问题数量最多和最严重的女性和儿童。我们在这个方面付出多大程度的努力，将能体现我们在多大程度上学会了在日常生活中去以头衔尾。

如果不把农民从农奴制的束缚下解放出来，就不可能推进苏维埃国家的建设。同样的道理，如果不把农妇和女工从家庭的束缚下解放出来，就不可能推进社会主义建设。如果我们过去常常以革命工人对待资本家的态度和对待农民的态度来判断他的成熟度，那么我们现在也可以利用工人和进步农民怎样看待儿童，怎样理解母亲解放问题，怎样看待女性积极参加她本来应该参加的社会和文化生活，来判断他们的社会主义觉悟程度。

母亲问题是所有问题的要害。所以，每次制定社会和经济生活中的新方针、新法律或新的实践措施的时候，都得考虑一下它会在多大程度上影响家庭，是否让母亲们命运变坏或者变好，是否提升了儿童的地位。

旧社会在其没落的时期呈现出了狰狞的面目，其种种缺点依然束缚着我们。我们城镇中的数量巨大的无家可归的儿童则是这一事实的最可怕的见证。在从旧社会转变到新社会的时期——尤其是内战时期，母亲和儿童的地位问题从未变得如此尖锐。克里蒙梭、丘吉尔、高尔察克、邓尼金和弗兰格尔引发的战争，极大地伤害了女工、农妇和母亲，给我们留下了一个前所未有的儿童无家可归的烂摊子。儿童是母亲生出来的，而出现无家可归的儿童首先是因为无家可归的产妇。关心母亲，最能够真正彻底改善儿童的命运。

经济的普遍增长正在为家庭和国内生活的逐步重建创造条件。必须最大限度地提出所有与之相关的问题。我们正在从不同的方面着手更新国家的基本资本；我们需要用新机器取代旧机器；我们正在建立新的工厂；我们正在翻修我们的铁路；农民正在获得犁、播种机和拖拉机。但是最重要的“资本”是人，也就是人的劳动能力、健康状况和文化水平。这种“资本”比工厂设备和农业设施更加需要更新。千万不要以为奴役、饥饿和束缚的年代已经离我们远去，没有留下任何痕迹。不，它们在人身上留了伤疤。结核、梅毒、神经衰弱和酗酒——所有的这些和其他的疾病在人群中广泛传播。必须要建设一个健康的国家，否则，社会主义就只能是空中楼阁了。我们必须触及问题的根源。而且，如果民族问题的源头不在母亲问题那里，那又会在哪里呢？必须把同忽视母亲问题的现象作斗争放在首位！必须高度重视住房、托儿所、幼儿园、公共食堂和洗衣房的建设，必须小心翼翼、有条不紊地开展这些工作。在这里，质量问题决定一切。建设托儿所、食堂和洗衣房，这样就能利用这些设施所带来的优势，沉重打击旧的、封闭的、孤立的、完全依赖家庭主妇和母亲的家庭。改善环境不可避免地扩大需求，然后增加物质资料的数量。在托儿所里照顾儿童，以及在公共食堂吃饭，比在家里要划算。但是，只有当社会组织学会比家庭更好地去满足他们的基本需求的时候，物质生活方式才会从家庭转移到托儿所和食堂。现在必须特别重视质量问题。有一部分社会组织和协会是服务于家庭和国内劳动群众的需求的。很有必要对这些社会组织进行社会控制和长期的敦促。

女工必须应该是女性解放的伟大斗争的发起者。这场运动必须无条件地针对农村。同样，在我们的城市生活中，依然存在很多小资产阶级农民。许多男工的对待女性的态度不是社会主义的，而是保守的、农民的——本质上是中世纪的。所以，受家庭压迫的农妇就把她和女工一起拉下来了。农妇的地位必须提高。她必须懂得自我提升，即必须让有觉悟的女性（3）去激发她的觉悟，给她指明道路。

把女性甩在后面，是不可能进步的。女性是全民族的母亲。对女性的奴役使偏见和迷信愈演愈烈，而这些迷信思想蒙蔽了新一代的儿童并且完全渗透进了民族意识。全方位地考虑母亲，是同宗教迷信作斗争的最好、最彻底的办法。她必须提高觉悟，接受启蒙。解放女性意味着要斩断人们同黑暗愚昧时代的最后的联系。

列夫•托洛茨基写于1925年12月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）此处的英译文是“aplaceforrecreation”，直译是“用于娱乐的场所”。俄语原文对应“клуб”，直译是“俱乐部”（club）。在20世纪20年代的俄语中，俱乐部不仅表示娱乐场所，同时也表示为无产阶级准备的文化、启蒙教育机构。在20—30年代，苏联积极地进行了俱乐部建设，并以此在不小的程度上促进了当时的工会建设运动。大型俱乐部在日后便成为了文化宫。——中译者注

（3）原文在此处没有指明确切的对象。译者认为，这里应该是指“有觉悟的女性”。——中译者注

建立社会主义就是解放妇女和保护母亲

（1925年12月01日）

本文最先在1925年12月号的《为了新生活》（ZaNovyiByt）上发表。李时译自《妇女与家庭》英文版，寻路人出版社，1970年版。原载香港期刊《十月评论》1998年第1期。总第189期（《三八妇女节特辑》） 改善母亲和儿童地位的切实措施的推行情况，是测量我们的进步程度的最准确方法。这个指标十分可靠，不会欺骗我们。它能立刻显示出广义的物质和文化成就。历史经验显示，即使是已经向压迫者展开斗争的无产阶级，对于妇女作为家庭主妇、母亲和妻子的受压迫者地位，远没有给予必要的肯定的重视。这样安于把妇女看为家庭奴隶的习气，是多可怕的力量！至于在农民方面，更不消说了。农民妇女的担子和绝望的命运，不论是穷人家的农妇或中农家的，比今日的苦囚更不如。没有休息，没有假期，没有一线希望！我们的革命，目前主要在工业地区的城镇才逐渐抵达到家庭方面；到农村去的步伐，则要缓慢得多。在农村，问题多得无可计算。 要从根本上改变妇女地位，只有当所有现存的社会、家庭和家居生活条件都得到改善，才有可能。母亲问题之严重，可以从下列事实表示出来：本质上，她是活生生的交接点，是经济和文化工作纵横交错的枢纽，全部症结系于一身。母亲身份的问题，首先是住所问题，是食水、厨房、洗衣房、饭厅的问题，同样，也一样是学校、书本、休憩地方的问题。醉酒问题最不留情地把家庭主妇和母亲挫伤。文盲和失业问题亦一样。住所中食水和电力减轻妇女的担子，这是首要的。母亲身份的问题，是所有问题的总和。所有症结加到母亲身上，从她身上又向四方反弹。 农村物资毫无疑问的增长，使对母亲和儿童作出前所未有地广泛的照料和考虑，遂成为可能和必要。我们放多大精力到这个领域，将显示到我们懂得把我们生活的基本问题贯串起来的程度，到底有多大。 一如在着手建设苏维埃国家时不可能不把农民从农奴制的束缚中解放出来，迈向社会主义的道路也不可能不把农民妇女和劳工妇女从家庭和家务的束缚中解放出来。而如果我们用来决定一个革命工人的成熟性的标准，不仅是他对待资本家的态度，而且也视乎他对待农民的态度——也即是他对解除农民束缚必要性的理解程度——然则，我们现在用来量度工人和进步农民的社会主义成熟性的程度，同样也应该和必须用他们对待妇女和儿童的态度来衡量，看他们对于把母亲从苦役的束缚中解放出来，让她有可能挺直脊梁，恰如其分地参与社会和文化生活的必要性，是怎样的理解。 母亲身份是所有疑难的核心，为了这个缘故，所以要对经济和社会建设的每一项新措施，每一条法律和和每一个实际步骤做出检查，考察其会怎样影响家庭，是否会令母亲的命运恶化或减轻，是否会改善儿童的地位。 旧社会仍然从四方八面把我们纠缠得难以动弹；这个事实，由我们城镇上流离失所儿童的数目惊人中得到见证，以最阴暗的方式宣示出旧社会的没落时代是如此这般。从旧向新过渡的年月里，尤其在内战的年月，母亲和儿童的地位从未有过这样艰难。克里蒙梭、邱吉尔和高尔察克、邓尼金、弗兰格尔份子\neditor{这些是资本主义国家联同俄国的反革命势力（白军）意图推翻革命的主要人物。克里蒙梭是当时法国总统，邱吉尔是英国首相，他们都力主干预俄国革命，高尔察克是沙皇时代的海军上将；1918年，西伯利亚曾短暂推翻了苏维埃政权，高尔察克作为联军傀儡抵达西伯利亚，在同年11月，被哥萨克族长团推选为最高司令。反革命失败后，他被联军遗弃，遭到逮捕和处决。邓尼金也是沙皇时代的将军，反革命领袖之一。他失败后，由〔较为开放〕的弗兰格尔接任白军总司令，成功据守克里米亚长达一年。1920年全军覆没后，弗兰格尔被迫逃亡。——译注}的干预，对女性工人、农民妇女和母亲带来最残忍的打击，留给我们空前地多的失所儿童的遗产。儿童来自母亲；儿童失去家园，主要是母亲失去家园的结果，眷顾母亲是改善儿童命运最真诚深入的方法。 经济的总体增长，为逐步重建家庭和家居生活创造了条件，所有与此有关的问题，必须把其全部的重要性充分的提出来，我们从各个方向处理国家基本资本复苏的问题；我们得以用新机器来替换旧机器；我们建设新工厂；我们令铁路更新；农民开始取得犁、播种机和拖拉机。可是人是最基本的“资本”，那就是人的力气、健康和文化水平，这种资本，比起工厂器材和农民附件，更需要更新。我们绝对不该以为奴役、饥荒和束缚的年代、战争和病疫的年代已经过去，没有遗下一点痕迹。不。它们在人民活生生的有机体中留下了伤口和疤痕、肺病、梅毒、神经衰弱和酗酒——所有这些疾病，以及其它疾病，在我们广大的人民群众间广泛扩散。必须要令民族健全。没有健康，社会主义无从可想，我们必须深入因由，深入根源。民族的来源若不是来自母亲，则从何而来？反对罔顾母亲的斗争，必须放在首位！建造房屋、建设托儿设施、幼稚园、社区饭堂和洗衣房，必须放在注意力的中心；这种关注并必须是带警觉性的，组织完善的。让质素〔质量〕决定一切。必须设立托儿所、膳食和洗衣设施，以让这些设施提供的便利，能对全然由主妇和母亲一力背负起来的封闭、孤立的古老家庭单位，施以致命打击。 改善环境必招来需求的浪潮，随之是物质资料的浪潮，在公共设施内照顾儿童，和在社区设施供养成人一样，都比家庭来做更廉宜。然而，只当社会组织在满足最基本的需求上，懂得做到比家庭更好，则家庭的物质资料转移到托儿中心和食堂，才有可能出现，目前该把注意力放在质素问题上。要对所有服务于贫苦大众家庭和家居需要的机关和机构，作出有高度警觉的社会和恒常的鞭挞，是重大攸关的。 解放母亲的伟大斗争的发起人，当然必须是先进的女性工人。必须不惜一切代价把这个运动引导向农村。同样地，我们的城市生活仍然留有许多小资产阶级农民的特性。许多男性工人持有的妇女观点，仍不是社会主义者的，而却是保守的、农民的，本质上是中世纪的。被家庭桎梏压迫着的农民母亲，因而也把工人母亲拉低至她的水平。必须要令农民母亲站起来。她必须要渴望自己站起来；也就是说，必须令她觉醒，指出道路。 把妇女远远留在后面，就不可能向前迈进。妇女是民族的母亲。妇女从备受奴役中生成的偏见和迷信，把新生代的儿童紧紧包裹，并且无孔不入地深深渗进民族的意识。对母亲作全方位式的关注，是打击宗教迷信的最佳和最深刻的斗争之路。必须令她站起来，必须令她获得开导。解放母亲的意义，就是把联结起人民和昔日的阴暗及迷信的最后一条脐带减掉。 \info{列夫•托洛茨基写于1925年12月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

同中国军阀的冲突（1）

（1926年01月01日）

来源：苏联《真理报》有关中国革命的文献资料选编（第一辑），安徽大学苏联问题研究所编，四川省社会科学院出版社1985年1月第1版。第168～171页，马宝华译。

同志们！近日来，我们全国以至全世界都怀着紧张的心情注视着苏联政府和中国将领（好象还是个大帅，他们那儿元帅不值钱）张作霖在中东铁路问题上发生的冲突。同志们！你们从今天的报纸上可以确切的了解到，这场可能发展为军事冲突的事件已通过外交途径得到解决，这当然是令人欣慰的。而在几天前，当苏联政府要求在三天内对我们极为合理合法的要求作出令人满意的答覆时，眼看事态将演变成军事冲突。我敢说，如果我们这儿不是工农政府，而是最“爱好和平”，最“文明”的资产阶级政府的话，那么，事情必将以派兵进入满洲而了结。这是一点不假的。我们同中国北京那个无多大权力的政府签订的中东铁路条约以及同满洲的张作霖大帅签订的关于对中东铁路实行共管的单独补充协定，其目的就是为了把中东铁路变为中国进行和平的经济发展的工具。现在连这样的协定，也被令人愤慨的挑衅性行动所破坏。

中国正在进行一场内战。革命和反革命的浪潮交替出现，中东铁路也时而被卷入这一漩涡。张作霖大帅是中国极端反动势力的代表，一向受日本帝国主义的支配，但有时也表示愿为英国和其他帝国主义者出力。他力图找到一个能给他更多金钱和枪炮的主人。我们就是和这样一个人发生了冲突。他通过自己手下的一个将军（那儿任何一个游手好闲之徒只要能纠集必要数量的土匪，就能被封为将军）逮捕了中东铁路的负责人伊凡诺夫同志，紧接着又逮捕了数百名铁路员工，解散了铁路工会，总之是犯下了一系列暴行，用士兵的铁蹄践踏了他自己同苏联政府签订的条约。

同志们！在这种情况下，我们不能沉默，不能不提出要求释放被捕的工人和职员，更何况有位将军威胁说将把被捕者送交军事法庭审判。资产阶级国家在此种情况下往往是直截了当地提出保卫民族尊严、旗帜的荣誉等等问题。我们则对冲突采取实事求是的态度，力争通过协商达到这一目的。当然，同大帅先生们谈判光靠发表宣言是有困难的。在发表宣言（在此类情况下称作外交照会）的同时，也不得不辅之以武力。这样一来就出现了危险……只是由于我们在采取坚定措施同时表现了极其谨慎的态度，才促使杀人魔王（这位大帅的名字也可从中文作这样的译法）释放我们被捕的同志并恢复铁路工人工会。我方提出的其他要求，如惩办肇事者、赔偿损失，特别是创造条件使今后不再发生类似的冲突等，就所有这些问题的谈判现正在进行中。同志们，工农国家一般地说是不会玩火和炫耀自己的武力的。迄今为止，只有当战争逼到我们头上和刀子抵到我们胸口的时候，我们才进行战争。在当前情况下，我们更需要十倍，十二倍的小心谨慎。一时一刻也不能忘记，中国人是受双重甚至三重压迫的人民。中国一直受到敌人的围攻，欧洲帝国主义者不止一次地想把它扼死，后来，以日本为代表的亚洲帝国主义者又想置它于死地。作为一个受压迫的人民，中国人民十分多疑而且也是有充分权利怀疑的。当我们起来为保卫被捕的铁路员工而斗争的时候，中国人民自然而然地也会警觉起来。而世界资产阶级报刊则趁机展开了疯狂的宣传运动，发泄其仇恨和幸灾乐祸的心理。他们的仇恨情绪我们是有体验的。受这种仇恨情绪的驱使，阶级敌人步步都想破坏人们对工农共和国的信任。而幸灾乐祸的情绪这次是产生于这样一种捉摸不定的心理，即我们可能也将走殖民主义掠夺者走过的老路。“瞧！他们莫斯科和我们也是一样的难兄难弟：触动一下他们的铁路，他们就动起武来了。这不就是我们过去的政策吗?”最近几天以来，资产阶级报刊上充斥着所谓苏联的政策与沙俄政府的政策如出一辙的文章。可是，他们失算了。他们原以为我们一定会利用这次“良机”把军队开进去，直取哈尔滨，呆在那儿再也不会走了。在资产阶级各国殖民主义政策的历史上，这种方法是他们的拿手好戏：先派去神父或牧师，接踵而来的是商人，随后便是外交官，这三步中任何一步遇到一点麻烦，他们便乘机派兵。派兵的目的是为了满足确保民族“尊严”的需要，可既来了，就不走了。殖民地就是这样建立起来的。日本军国主义者，还有英国人和法国人甚至都不无同情地在盼着：说什么，如果他们也感到黔驴计穷，那才好啦！但是，没有什么可说的，我们现在不会，将来也永远不会给资产阶级世界以这种满足。（掌声）

在怀着满意的心情欢呼冲突获得圆满解决的同时，我们应当毫不含糊地布告周知，中东铁路是铺设在中国土地上的，沙皇政府修建这条铁路的目的在于剥削中国人民，把中国的一个省份北满从实际上并入俄国的版图，这一令人诅咒的遗产至今仍对中东铁路起着不良的影响。落后的中国群众不完全了解，我们这里已发生巨大变革，不仅中东铁路换了主人，我们的国家也换了主人。所以中国人仍然怀着恐惧的心理看待中东铁路。当然，中国的先进分子明白，我们之所以珍视参与中东铁路的工作是因为我们不能允许把这条铁路变成外国帝国主义反对中国和反对我们的工具。一旦中国能成立起坚强的人民政府，我们不必费多大唇舌便可以同它谈清楚的。但是中国的群众还不理解这一点。需要通过事实向他们讲清楚。中东铁路的员工近两万五千人，其中大多数是苏联人，这些人犹如我们的常驻代表，就象是苏联驻满洲心脏地区的下层外交家。我们应当再次告诉他们：同志们，我们已尽一切努力使你们中遭到丧尽天良的无理逮捕的人获得释放。今后我们也不会让你们受人欺侮。但我们要求你们记住，中东铁路是沙俄违背中国人民的意愿修建起来的，在中国人民的心目中理所当然地存在着对这条铁路和铁路主人的不信任感。中东铁路的员工们，你们的任务是要把我们从旧政权那里继承下来的这种不信任感从中国人民的心目中彻底消除干净。为此，你们应当在自己生活的环境中永远根除沙皇俄国播种的种种恶果，根除藐视和蔑视中国人、用污辱性字眼称呼中国人，把中国人看成“劣等民族”，以及“白人”骑在中国人头上等等恶习。在满洲，任何一个俄国工人的岗位都很重要。那里不存在“民族旗帜的尊严”问题，那里不需要炫耀武力，而需要展示共产主义的旗帜，也就是说需要展示工农之间不分民族语言和肤色团结友爱的旗帜。这就是中东铁路应从冲突中得出的主要经验教训。

列夫•托洛茨基写于1926年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

\tdoc{无线电，科学，技术与社会}\neditor{原标题为 “Radio, Science, Technique and Society” 。}

（1926年03月01日）

译者按：本篇演讲最初于1926年3月1日于莫斯科发表。英文译本转载于英语马克思主义文库。

原英文版出版者介绍

在十月革命四十周年之际，我们首次用英文出版托洛茨基在1926年3月1日发表的讲话。这是他在无线电之友协会第一次全联邦大会上的致辞。 有些人把苏联科学的进步归功于斯大林和他的继任者们，声称他们把本来可以更好地用于提高俄罗斯人民生活水平的资金挪用到科学上。其他人则断言，俄罗斯的科学成就只是表明克里姆林宫的主人了解科学对战争准备的重要性。也有人认为，俄罗斯的科学整体上仍然落后，但它已经培养出了一些壮观领域的专家。 我们认为，所有这些观点都是大错特错的，俄罗斯科学目前的胜利直接源于1917年11月工人阶级的胜利。国有化工业使人们摆脱了私有财产的束缚。革命使科学家摆脱了阶级社会的物质和意识形态的束缚，并为人类征服自然奠定了基础。 斯大林主义官僚机构阻碍和扭曲了苏联科学的发展。它对杜丁采夫（Dudintsev）的小说《不单靠面包》（NotByBreadAlone，其主题是自私自利的官僚为真正的科学研究设置的障碍）的愤怒态度表明，现代俄罗斯的科学进步不能归功于官僚。 托洛茨基的这篇演讲是在他被驱逐出俄国前几年才发表的，当时有控制地释放原子能和进行太空旅行都只是科幻梦想，而作为现代工厂生产自动控制基础的电子科学还处于初级阶段，其形式是无线电广播。但托洛茨基以对马克思主义科学的透彻掌握所产生的远见，在这里解释了为什么1917年11月和科学进步是不可分割的。此外，关于科学和战争的章节表明，氢弹作为终极武器的理论和伟大的威慑力并不像某些人想象的那样新颖，也不像某些人想象的那样有效。

科学技术的新纪元

同志们，我刚刚参加完土库曼斯坦（Turkmenistan）这个中亚社会主义姐妹共和国的成立周年庆祝活动。看起来，关于土库曼斯坦的话题似乎与无线电技术和无线电之友协会相距甚远。但事实上，它们之间的联系非常密切。虽然土库曼斯坦地理上离我们很远，但它应该离本次大会的与会者们很近。我们这个包括土库曼斯坦在内的联盟国家幅员辽阔（土地面积达50万至60万弗斯特（versts）），比德国、法国、任何一个欧洲国家都大。这片土地上的人口分散在绿洲中，没有公路。因此，无线电通讯可能是基于为了达成将土库曼斯坦与我们联系起来的目标而发明的。 我们是一个落后的国家。整个联邦，甚至包括最先进的部分，从技术上看都是极其落后的。同时我们也没权利继续保持这种落后的状态，因为我们是在建设社会主义，而社会主义是以高水平技术为前提和要求的。在农村修缮道路、修路、建桥（我们多么需要更多的这样的桥梁啊！）的同时，我们还必须在最新的科学技术成就方面（特别是无线电技术方面）赶上最先进的国家。无线电报和无线电话的发明，可能特别是为了使我们之间那些胆小的怀疑论者相信科学技术所固有的无限可能性，表明了科学迄今所取得的所有成就不过是我们未来潜力的第一次窥探。 让我们回顾一下过去25年（仅四分之一世纪）。在我们眼前，在我所属的老一辈人眼中，人类在技术领域取得了哪些成就。我还记得，也许我不是在座各位中唯一这样做的人，尽管在座的大多数人都是年轻人。那时候摩托车还是稀罕物。在上世纪末，甚至没有人谈论过飞机。我想，全世界有5000辆汽车，而现在大约有2000万辆，其中1800万辆在美国（轻型汽车1500万辆，卡车300万辆）。汽车已变成我们眼中一种非常重要的交通工具。 我还记得第一次听留声机时，听到的混乱声音和沙沙声。当时我还是中学一年级的学生。一个带着留声机在俄罗斯南部城市巡回演出的有志之士来到敖德萨（Odessa），向我们演示了它。现在唱机、留声机的孙子，已成为家庭生活中最常见的部分之一。 那飞机呢？1902年，也即23年前。英国文学家威尔斯（H.G.Wells，你们中的许多人都知道他的科幻小说。)出版了一本书《预期》（Anticipations）。自认为是科技大胆梦想家的他在书中大篇幅描述：大约在本世纪(即二十世纪)中叶，一种比空气重的飞行器将会被发明出来，而且在某种程度的完善后被用于战争行动。该书写于1902年。我们知道，飞机在帝国主义战争中起了一定的作用，而这离本世纪中叶还有二十五年呢! 那电影摄影呢？也不是小事。不久前它还不存在，在场的很多人都记得那个时代。但现在，如果没有电影，我们的文化生活是无法想象的。 所有这些创新，都是在过去的25年里进入我们的生活的。在这期间，人们还完成了一些“琐事”。如帝国主义战争、城市和整个国家被毁坏、数百万人被消灭。在这25年中，一系列国家发生了不止一次的革命，虽然他们的规模比我们的小。25年来，汽车、飞机、留声机、电影院、无线电报和无线电话已经融入我们生活。只需记得这样一个事实，根据学者们的假设计算，人类从简单狩猎生活方式过渡到畜牧业，需要至少25万年。那么这样看来，25年就显得是微不足道的一小段时间了。这个时间片段告诉我们什么呢？那就是技术已进入新阶段，它的发展速度还在不断变快。 自由派学者通常习惯于把整个人类历史描绘成一条连续向前发展的线，这是不对的（现在他们也不这样说了）。社会进步的进程路线是弯曲的、断裂的、曲折的。文化有进步和有衰落。从前有古亚洲的文化和古希腊、罗马的文化，然后欧洲文化开始发展，现在美国文化在摩天大楼里崛起。过去的文化保留了什么？历史进步积累了什么？技术工艺、研究方法和科学技术思想没有中断和失败，而是在前进。就算是你杞人忧天地幻想着太阳将停止照耀，所有形式的生命都将消亡的那个遥远的未来，我们当下仍有很多时间。我认为，在接下来的几个世纪里，科学技术思想在社会主义组织的社会手中将没有曲折、没有中断、没有失败地前进。它将成熟到变得足够独立，站非常稳健。它将与它联系得最紧密的生产力，一起有计划地、稳步向前。

辩证唯物主义的胜利

科学技术的任务，是使物质、空间、时间都能被人掌控。而空间、时间、物质是密不可分的。诚然，你可以在某些唯心主义书籍（不是教士性质的，而是哲学性质的）中，读到声称时间、空间是意识的范畴，只是我们意识的结果，在现实中没有任何东西与之对应的论据。但这种主张是令人难以苟同的。任何一个唯心主义哲学家，如果没有及时赶上晚上九点的火车，而是晚到两分钟，他就会看到离去火车的车尾，就会被自己的眼睛说服。时间、空间、物质现实是不可分割的。我们的任务就是缩小这种空间，克服这种空间，节约时间，延长人的生命，把生命提高到更高层次并丰富生命。这就是和空间、时间做斗争的原因。以物质为主体基础并进行斗争，不仅构成一切真实事物的基础，还构成了一切想象的基础。我们为取得科学成就而进行的斗争，本身就是一个非常完整的反射系统，即在解剖学基础上成长起来的生理秩序现象。而解剖学又是从无机世界、化学和物理学发展而来的。每一门科学都是知识的积累，它的基础是与物质及其特性有关的经验，是关于如何使物质服从于人的利益和需要的普遍理解。 然而，科学对物质了解越多，我们在物质上发现“意想不到”的新特性就越多。资产阶级的腐朽哲学思想，就越是热衷于利用物质的新特性或表现来说明、证明物质无关紧要。自然科学在掌握物质方面的进步，与哲学上反对唯物主义的斗争是同步进行的。某些哲学家，甚至一些科学家试图利用放射性现象来反对唯物主义。在过去，原子、元素是物质和唯物主义思想的基础。但现在，原子里的电子被发现了。在电子理论流行之初，我们党内甚至爆发了一场围绕电子理论是支持还是反对唯物主义的斗争。凡是对这些问题感兴趣的人，可以去阅读列宁同志的《唯物主义和经验主义》批判著作。事实上，无论是放射性“神秘”现象，还是同样“神秘”的电磁波无线传输现象，都不会对唯物主义造成丝毫损害。 放射性现象，导致人们仍无法想象原子是一个由粒子组成的复杂系统。只有绝望的庸俗唯物主义者，才认为只有徒手可感受到的物质是物质，并以此反对唯物主义。但这是感观主义，不是唯物主义。无论是作为终极化学粒子的分子，还是作为终极物理粒子的原子，都是我们看不见、摸不着的。我们的感官，虽然是知识开始的工具（即，听说读写）。但并不是知识的最后手段。人眼和人耳是非常原始的观测仪器，甚至不足以观测物理、化学现象的基本要素。如果我们在日常思考中仅以感官发现为指导，那么我们就很难想象原子是一个复杂系统。原子有原子核，电子围绕着原子核运动，由此产生放射性现象。一般来说，我们的想象力是很难以习惯于新认知的。当哥白尼在十六世纪发现地球绕太阳运动，而非太阳绕地球运动时，这看起来似乎不可思议的。保守的想象力至今仍难以适应这一事实。我们在文盲和新生代学童身上观察到了这一点。然而我们这些受过一定教育的人，尽管看到太阳绕着地球转，但我们并不怀疑事实是反过来的，因为对天文现象的广泛观察证实了这一点。人脑是物质发展的产物，同时也是认识物质的工具。它逐渐调整自己并适应其功能，努力克服自己的局限性。不断创造出新科学方法，想象出更复杂和精确的仪器。反复检查自己的工作，逐步深入到以前未知的深处，改变我们对物质的概念。尽管如此，它始终没有脱离这个一切存在的基础。 正如我们已提到的，放射性绝不对唯物主义构成威胁。它同时也是辩证法的一次伟大胜利。直到最近，科学家们还认为世界上大约有九十种元素。这些元素是无法分析的，也无法转化为另一种元素。可以说，宇宙这面地毯是由九十根不同品质和颜色的线织成的。这种观点与唯物辩证法相矛盾，唯物辩证法讲物质统一性，更讲物质元素的运动和相互转变。我国伟大化学家门捷列夫（Mendeleev），直到生命最后一刻，也不愿接受元素可转变的观点。他坚信这些“个体”的稳定性，尽管他知悉放射性现象的存在。但现在，没有一个科学家认为元素是不可变的。利用放射性现象，化学家（物理学家）们成功地“执行”了八九种元素的转变。也同时成功地扫除了唯物主义中的最后形而上学残余。因为现在，元素的可转化性已被实验证明。因此，放射性现象导致了唯物辩证法的最高胜利。 无线电技术指电磁波的无线传输。“无线”不意味着非物质传输。光不仅来源于灯，还来源于太阳，它也不是在电线上传输的。我们完全习惯于光的远距无线传输，更惊讶于光的波粒二象性。所有这些都是物质现象、过程（即光波和粒子风）在空间和时间上的表现。新发现及其技术应用表明，物质的异质性和潜力比以往我们所知道的要大的多。但和以前一样，没有什么是凭空产生的。 我国最杰出的科学家说：科学，特别是物理学，近已到达转折点。他们说：不久前科学还只能从物质表面观察物质的各种表象，但现在已开始不断深入物质内部去了解物质结构。我们很快就能“从物质内部”操作物质。当然，一个优秀的物理学家会比我说的更专业、更清楚点。放射性现象正把我们引向原子能释放问题。原子内部蕴藏强大隐性能量，物理学最大的任务就是把这种能量用起来。就像拔出软木塞的瓶子，使这种隐性能量喷涌而出，那么就有可能用原子能取代煤炭、石油、原子能也将成为基本能源来源。这已不是天方夜谭，试想它将为我们开辟怎样的前景！仅此一点，我们就有权宣布科学技术思想正接近一个伟大转折点。人类社会发展的革命时代，将伴随着物质领域的革命性认识和掌握。无限的技术可能性，将在被解放的人类面前展现出来。

无线电、军国主义、迷信

不过，也许是时候更接近政治和现实问题了。无线电技术与什么社会体制相关联呢，是社会主义，还是资本主义？我之所以提出这个问题，是因为前几天著名意大利人马可尼（Marconi）在柏林说：用赫兹波（Hz）远距离传输图片是在向和平主义献礼，这也预示着军国主义时代的迅速结束。怎么会这样想？这些“时代终结宣告”是如此频繁，以至于和平主义者混淆了所有事情的开始和结束。好似这些我们可以观测的远距离现象本身居然可以结束所有战争！当然，发明一种远距离图像传输手段，是一项非常有吸引力的任务。因为目前听神经因无线电而处于特权地位，这是对视神经的侮辱。但认为这必将导致战争结束的结论是无稽之谈。只能说像马可尼这样的伟人也和其他大多数人一样，只是某一特定领域的专家。用科学思维控制的大脑只是粗略的从部分而非整体来看待事情。就像轮船内部坚不可摧的隔断扇区。这样，事故发生时船不会立刻沉没。人意识中也有无数坚不可摧的隔断：你可以在一个扇区、甚至十几个扇区中找到最革命的科学思维。但隔断外却隐藏着最高程度的庸俗主义。这就是马克思主义作为概括人类一切经验思想的伟大意义。其世界观的完整性，有助于打破这些内在意识分隔。但近眼前问题确切地说，如果只是能看到敌人，那它为什么一定会导致战争结束呢？在早期战争，交战双方就能轻松的互视对方，拿破仑时代就是这样。只是远程武器的发明，才逐渐将对手的交战距离拉远，导致能对看不见的目标开火。如果不见变成可见，那就意味着黑格尔的三一式在这个领域也取得了胜利，正题和反题进入了互相消灭的“合题”。 我记得当时有人写道，飞机的发展将结束战争。因为它将吸引全民参军，毁掉整个国家的经济文化生活…等等。然而事实上，一种比空气重的飞行器的发明，为军国主义历史开启了新的、更残酷的篇章。毫无疑问，现在我们也即将迎来一个更可怕血腥的章节开始。科学技术有其自身逻辑：认知自然和为了人类自身利益而掌握自然的逻辑。但是科学技术是在阶级社会中发展，而不是在真空中发展。统治阶级、占有阶级控制技术，并通过它控制自然。技术本身既不是军国主义，也不是和平主义。在军国主义意识形态社会中，技术是为军国主义服务的。 毫无疑问，科学技术破除了迷信。但现有社会的阶级性质却在这个进程上设立了实质的界限。以美国为例，该国教堂布道是通过广播来传播的。这意味着广播作为传播偏见的一种手段。我想这种事情不会发生在我国，我希望无线电之友协会防治这种事的发生？（笑声和掌声）在社会主义制度下作为一个整体的科学技术，无疑会破除宗教偏见、破除在人前或自然面前软弱的迷信。事实上，当全国各地都在广播来自理工博物馆的声音时，“来自天堂的声音”究竟算什么！(笑声)

我们不能落后！

只要我们在技术上继续前进，我们就一定能战胜贫穷和迷信。我们决不能落后于其他国家，每个无线电协会会员必须牢记第一个口号就是：别落后了！然而同先进的资本主义国家相比，我们是异常落后的。这种落后是我们从过去继承下来的主要遗产。同志们，该怎么办？如果资本主义国家继续像战前那样稳步发展前进。那么我们就该扪心自问：我们能赶上吗？如果赶不上，我们会不会被（反革命）压垮？对此，我们说：我们没忘记资产阶级社会科学技术思想已达到该时期最高发展程度，但其在经济上却越来越走入死胡同，并开始衰败。欧洲经济并没有向前发展。在过去的十五年里，欧洲是变得更穷而不是更富。但其科学技术发明、发现成果颇丰。战争在蹂躏欧洲并摧毁欧洲大陆大片地区的同时，也极大的刺激了在腐朽资本主义魔爪下窒息的科学技术思想的发展。 如果指那些不存于人脑，而体现在机器、工厂、磨坊、铁路、电报和电话服务等方面技术的物质积累，那么在这里，最重要、也最明显的是我们可怕的落后。更为正确的说法是，如果我们利用好了苏维埃组织的巨大优势，那么科学技术的有计划发展就是一个可能的事实。与此同时，欧洲因自己的矛盾而窒息。这种落后使我们感到恐惧，但我们也不能掩盖我国目前各方面落后的实情。必须用严格客观的尺度来衡量实际情况，既不能灰心，也不能自欺欺人。一个国家如何转变成一个单一经济、文化整体？只有通过通信手段：铁路、轮船、邮政、电报、电话。当然，现在是无线电报和无线电话。 我们如何在这些领域赶上来？我们落后得可怕。美国铁路网总长达40.5万公里，英国约为4万公里，德国为5.4万公里，我国只有6.9万公里。而且这是在我国幅员辽阔的情况下！比较一下货物运输量，以吨/公里为单位更有指导意义。美国去年运输量6亿吨/公里，我国运输量4850万吨/公里，英国运输量3000万吨/公里，德国运输量6900万吨/公里。也就是说，美国运载量是德国10倍、英国20倍，是包括我国和整个欧洲在内区域的2至3倍。 让我们再以作为文化交流传播基本手段之一的邮政服务为例。根据邮电部最新资料，美国去年邮政通信支出是10.5亿卢布，即人均9卢布40戈比。而在我国，邮政支出为7500万卢比，也即人均33戈比。很明显，9卢布40戈比和33戈比之间是有区别的！ 电报和电话服务方面的数字则更为惊人。美国电报线总长度是300万公里，英国是50万公里，我国是61.6万公里。但美国电报线长度相对较小，因为他们有约长6000万公里的电话线。而英国只有600万公里，我国只有31.1万公里。同志们，不要气馁，要牢记这些数字。我们一定要衡量、比较，不惜一切代价追赶、超越!（掌声）电话数量是另一个衡量文化水平的很好指数，美国是1400万部，英国是100万部，我国是19万部。美国每100人有13部电话，英国有2.2部多一点，而我国则是英国的十分之一。换句话说，美国电话数量与居民数量的关系是这里情况的130倍。 至于广播，我不知道我们每天在广播上花多少钱，我想无线电之友协会应该计算一下。但在美国，他们每天在广播上花费一百万美元（即两百万卢布），一年赚七亿美元。 这些数字严酷地揭示了我们的落后。但它也揭示了作为最廉价通讯方式的无线电，在我国这样一个庞大农民国家能够且必须具有的重要性。如果我们不考虑把国家变成一个通过各种通信手段联系在一起的整体，我们就不能认真地谈论社会主义。为实现这一目标，我们首先必须能同土库曼斯坦等我国边远地区进行交谈。比如我今天讲话开头提到的，土库曼斯坦生产棉花，莫斯科和伊万诺沃-沃兹内森斯克地区的纺织厂的工作依靠土库曼斯坦劳动人民的劳动成果。为了与全国各地进行直接、即时的通讯，最重要的手段之一就是无线电。当然，我国无线电不能成为城镇特权阶层的玩物，而是要成为城乡之间经济、文化交流的工具。

城镇和乡村

我们不要忘记，苏联城乡之间发展极度不平衡。这是我们从资本主义那里继承下来的。在那个艰苦时期，城里人跑到乡下避难，而乡下人用一磅面包换取一件大衣、几颗钉子或一把吉他。这时，与舒适的乡村相比，城里人则显得相当可怜。但随着经济基础（特别是工业）得到恢复，城镇相对于乡村的巨大技术和文化优势就又重新显现。我们在政治和法律方面做了大量工作来减轻和消除城乡差异。但在技术上，我们至今还没有向前迈出一大步。而且，我们也不可能在技术落后、农民文化贫乏的情况下建设社会主义。发达的社会主义首先意味着城乡差距基本平衡，也即城乡经济和文化同质同线。对我们来说，这就是为什么使城乡更紧密结合，是一个生死攸关的问题。 资本主义在实行城镇工业化的同时压制住了乡村。而且它不得不这样做。它不仅可以随时从农村，而且还可以从大洋彼岸的落后土地或殖民地获得廉价农民劳动生产的食品和原料。战争和战后的动乱，封锁和可能重演的危险，以及资产阶级社会的不稳定，都迫使资产阶级更关心农民。最近，我们不止一次地听到资产阶级和社民党政客谈到同农民的联系。（法国官员）白里安（AristideBriand）在同（我国的）拉科夫斯基（ChristianRakovsky）同志讨论债务问题时，强调了小地主（特别是法国农民）的需要。奥地利“左派”孟什维克奥托・鲍尔（OttoBauer）在最近的一次讲话中谈到了与农村“联系”的特殊重要性。最重要的是，我们的老熟人（英国首相）劳合・乔治（LloydGeorge）。的确，我们已经开始有点忘记他在英国的活动，即为了同农民联系而组织了一个特殊的土地联盟。我不知道这种联系在英国背景条件下会以怎样的形式呈现。但在乔治口中，这个词听起来肯定够卑鄙无赖。无论如何，我不建议他当选任何农村地区的赞助人，也不建议他成为无线电之友协会的名誉会员，因为他肯定会搞点诈骗。(掌声) 在欧洲，重新提出与农村联系的问题。一方面是议会的政治策略，另一方面是资产阶级政权摇摇欲坠的一个重要征兆。对我们来说，与农村经济、文化联系的问题，是完全意义上的生死攸关问题。这种联系的技术基础必须是电气化，而这与大规模引进无线电有关。为了完成最简单、最迫切的任务，必须使苏联各地能互相通话，国家能够听见城市的声音。至于在技术装备、文化程度上好于乡村的长兄（即城镇）不去完成这项任务，那么无线电的传播将仍是城镇特权阶层的玩物。 这份报告指出，我国四分之三的农村人口不知道广播是什么，其余四分之一人口只在节日和特殊示威活动时才知道什么是广播。我们的政纲必须让每个村庄不仅要知道什么是广播，而且要有自己的广播站。

去往何方？

这份报告所附的图表，显示了社会各阶层分布的情况。工人占20%——就是那个拿着锤子的小人，农民占13%——拿着镰刀的小人，上班族占49%——拿着公文包的体面人物，然后是18%的“其他人”——虽然没有说明他们的确切身份，但其中有一幅画面描绘了一位戴礼帽、胸前口袋别白手帕、拄手杖的绅士。这显然是个耐普曼（NEPman）\neditor{译注：耐普曼（NEPman）指的是透过苏联新经济政策（NewEconomicPolicy）时期从商致富的新兴资产阶级。}。我不建议把这些带手帕的人赶出无线电之友协会，但我们应该更有力地包围他们（向他们施压），这样那些拿着锤子、镰刀的人就可以用上更便宜的广播。（掌声）我更倾向于认为，应该机械地减少带公文包的人数。但是，必须不惜一切代价增加其他两个基本群体！(掌声)20%的工人是很少的，13%的农民则是少得可耻的。戴礼帽的人数几乎等于工人人数（18%），而且超过了农民人数（13%）！这是对苏维埃宪法的公然违反。必须采取措施确保今明两年内，达到农民约占40％、工人占45％、办公人员占10％、而所谓“其他”人占5％的目标。这将会是一个完全符合苏维埃宪法精神的正常比例。 用无线电征服农村是今后几年的任务，这与扫盲、国家电气化等任务密切相关，在一定程度上也是完成这些任务的先决条件。各省应制定一个明确的征服农村的无线电发展方案。把新的战争地图摆上桌！从各省中心出发，先用广播征服大村庄。而文盲和半文盲村在设法掌握应有的读写能力前，也有能通过广播这个最民主的信息和知识传播媒介获得文化的机会。农民会通过广播感受到自己是苏维埃联邦的公民，更是全世界的公民。 在多大程度上依靠农民，不仅取决于我国工业和经济的发展（这一点再清楚不过了），也在一定程度上取决于欧洲各国的革命。令人担忧的是（这不是偶然的）。，在欧洲工人争取政权的斗争中，社民党人为了达到其反动目的，巧妙地利用了欧洲工业在食品和原料方面对大洋彼岸国家的依赖。美国提供粮食、棉花、埃及棉花、印度甘蔗、马来群岛的橡胶等。危险在于，美国的封锁可能会使欧洲工业在无产阶级革命最困难的几个月和几年中遭受粮食和原材料饥荒。 在这种情况下，增加我国粮食和各种原料的出口，对欧洲各国来说是一个强大的革命因素。必须使我们的农民认识到，他们每多生产一包运往外国的粮食，就会在欧洲无产阶级革命斗争的力量平衡天平上多些砝码。因为这些粮食会减少欧洲对资本主义美国的依赖。种棉的土库曼（Turkmen）农民必须同伊万诺沃・沃兹涅森斯克（Ivanovo-Voznesensk）和莫斯科的纺织工人联系起来，也必须同欧洲的革命无产阶级联系起来。我们必须建立一个全国广播网，使我国农民能听到欧洲和全世界劳动人民的声音。在欧洲工人接管广播电台的那天，在法国无产阶级占领埃菲尔铁塔并在铁塔顶上用欧洲的所有语言宣布他们是法国主人那天（掌声）和那刻，不仅我们的城市工业工人，而且我们最偏远的村庄农民都可以响应欧洲工人的号召—“你们听到我们了吗“？——“我们听到了，兄弟们。我们将帮助你们”！（掌声）西伯利亚将提供油脂、粮食和原料，库班和顿河将提供粮食和肉类，乌兹别克斯坦和土库曼斯坦将贡献他们的棉花。这将表明，无线电通讯将使欧洲更接近于一个单一经济组织。无线电报网除了许多其他方面的发展外，还在时刻准备着将欧亚人民团结在一个社会主义人民苏维埃联邦之下。(掌声) 注释 \info{列夫•托洛茨基写于1926年03月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

托洛茨基在中央四月全会上的发言（1）

（1926年04月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第6卷　№02783

同志们，由于时间不够，我只能回答几个最突出的问题。其中有一个问题我本来根本没打算说，但捷尔任斯基同志却出人意料地迫使我对此作出解释。他向我提出这样的问题：落后和冒进哪个更好。不错，许多同志都向我提出过这个问题，但别人都是以最泛泛的方式，依我看差不多是幼稚的方式提问的。我当然并没说过“冒进”好，但我说过近几年来采取的都是我们必然落后的方针。由于受总的最低纲领方针的影响，我们的运输业和冶金业就实施了使我们1930-1931年才能达到现有水平的纲领。就拿向国外订购的那批机车来说，由于发生了党内争论这场灾难，竟有人毫无根据地把这件事扯到我的头上。当时有人说，1931年以前订单订的这批机车不会完全派上用场。但既然我不像争论中编造神话所说的那样对机车订多负有责任，那我现在也不能把购得这些如此有用的机车的功劳记在自己的账上。我举出这个例子就是为说明我们在某些主要经济问题上存在过分收缩的倾向。我说的是这层意思，而不是什么冒进。可捷尔任斯基同志却问我冒进和落后哪个更好。不仅如此，他问得还相当具体，问去年（日历年度）起跑过快以致不得不后退的做法对不对。我不知道捷尔任斯基同志为什么偏偏向我提出这个问题。米高扬提出类似问题则是另外一回事，因为他未必清楚事情的原委，他完全可能把秋天“轻率”的起跑说成是托洛茨基主义的产物。可捷尔任斯基同志应该知道，这根本不是那么回事。我在去年6月12日就提出警告要防止轻率起跑。我不知道包括米高扬在内的其他同志是不是这样做的。至于说到我，去年6月12日我就说过，尽管形势很好，但由于我国某些工业部门盲目冒进使我们面临金融信贷危机。我逐字引用过的这段话：“金融信贷危机有可能演变为尖锐的工商业危机。我不想被人误解，尤其是在早就有人议论什么‘乐观主义’、‘悲观主义’等等的情况下更是如此……既然预见到危机必然要爆发，就可以采取一些能缓解其影响和后果的措施。可是却反其道而行之：目前在经济工作人员中流毒甚广并在很大程度上得到报刊支持的那种盲目乐观可能会加重这场必然爆发的危机的影响，因为这场危机会使我们猝不及防。”这是6月12日的事情。我自然只要需要就千方百计地坚持这一点：今后必须把国民经济资源向工业转移。但同时我绝对清楚必须量入为出，要按已拨出的那些不足的资金来办事。一条战略斗争路线是把资金向工业转移；另一条战略斗争路线是工业自身内部的财政平衡。6月24日我还说过：“有某些迹象表明，工业——至少是工业的个别部门——的发展没有量入为出。这样做的后果再过一年或半年左右就会相当尖锐地表现出来。这个问题应予以特别重视。或早或晚都应在小范围内集体讨论这一问题。”这是6月24日的事情。我不知道别人在这个时候都说了些什么。但我决不想让别人以不应该“冒进”、不理智的冒进是有害的来教训我。现在，也就是事后，把我当时——而不是出现失误后——表达的想法拿来反对我，这样做大家都该认为有点可笑吧。说什么不应该盲目冒进。可要知道这是我在6月12日和24日说的，这是我的预见，而不是现在，不是今天，不是事后说的。（加里宁：那就是说，您是位很不错的实践家，但却是个糟糕的理论家了。）是的，就是说……但这还不是全部情況。6月28日，我们一家经济类报纸登出了一篇文章，其主要口号印成了黑体：“近期内不用生产规划来梳理我们的企业。我们的口号是：尽最大的可能和力量发展。”看，这就是托洛茨基主义！但我当天说的是：“这种疯狂的提法意味着公然号召我们用如下办法来执行我们的生产政策，这种办法不可避免地（在半年左右）会使我国脊椎尚末挺直的工业爆发随着固定设备危机而来的最严重的工商业危机。”这是我6月28日说的。（李可夫：这登在哪张报纸上？）不是登在报上，而是写在给捷尔任斯基的信里。两周写了三封信。所以捷尔任斯基同志比起其他任何一个人来更没有理由来责问我盲目冒进的作法好不好。（捷尔任斯基：我们6月份原地不动时您说要起跑，可是我们起跑了，您又说再跑快点。）不，捷尔任斯基同志，这都是小值一提的东西。我为不得不引用这些信感到非常遗憾，但这是您的过错。当我给您这位最高国民经济委员会的负责领导人写信的时候，是希望在经济方针上帮帮您，当然我也没想到您会逼着我在这里引用这些信。现在，当您为时略晚地指责我，说我不清楚起跑不是始于6月而是始于9月时，这只证明您对所发生的一切事情缺乏批判的态度。由于这些“历史”原因和错误，工业所拥有的资源相当不足，然而我们不得不以这些资源为准。您，捷尔任斯基同志，却没有认识到早在6月（也许更早些）就可以预见到出现财政困难的危险并且应该（正像我建议的那样）召开搞经济工作的共产党员开会核实一下工业的起跑在财政上能得到多大的保障。遗憾的是，您没有召开这个会议。的确，失误一点也没有给我们造成大灾难。也不要夸大事实。但现在如果有谁企图转而把失误拿来指责我，那么我得说这是“用我的拳头来塞我的嘴”。不合适！因为如果说最高国民经济委员会和政治局有人在6月就预见到即将到来的危险的话，那么这个人就是我！我召集了工业银行和一些托拉斯的工作人员。当然我没有百分之百的把握，但作出了几点重要的预见，我认为比例失调的起跑正威胁着我们。遗憾的是，您捷尔任斯基同志没有预见到这一点，也不重视屡次提出的警告，可米高扬同志现在，几乎快过了一年，却把失误归罪于我。（米高扬：失误是我们的错，而您还在继续提您的建议，这是您的错。各有各的账）正是如此：各有各的账。

日丹诺夫同志曾经问过，我的修正案在什么意义上可以称作是修正案。他说这是一个独立的决议。安季波夫同志提出了这样的问题，说不知道我修正的是哪几条。这里还有人对纲领等作了不恰当暗示。李可夫同志本可以扼要地介绍这个决议的形成过程，给大家解释清楚所有这一切。建议政治局为下一次全会，即这次全会，制订关于经济状况的决议的是我。这个建议没有遭到任何人的反对，是一致通过的。在代表大会上出现种种情况之后，所有的人都意识到并感到有必要制定这个决议。从那时起已经过去了三个月。由李可夫的委员会制订的那个决议草案我是上星期三收到的。（莫洛托夫：是星期二。）不，决议是星期二晚上寄出的，我是星期三收到的。现在你们连几个小时也争来争去，这个事实本身就表明，你们把我们提交必要的修正案的时间卡得太紧。我星期三收到决议，却要求我星期四早晨提出修正并交付表决。我在代表大会后立即召开的新一届的第一次全会上谈到形成党的领导核心时曾经说过，不要把政治局委员置于两难的境地——不是被迫对背着你商量好的现成草案提出相反的意见，就是不得不保持沉默，被迫同意和屈从你所不同意的东西。如果这个决议比较正常地通过政治局讨论，那么在这里激化的许多问题就会通过比较正常的途径得到解决，对此我毫不怀疑。可星期三收到的这份内容极为重要的决议，星期四就要交付表决，我出于对政治局和中央委员会的尊重只表示在这种情况下我不能参加表决。当时把此事推迟到星期六。由于考虑到大家都忙得不可开交，我并不指责制定决议的时间过长。但不管怎么说，这个决议（已经商定的）到我手上时是星期三，即政治局开会的前一天，而推迟也只推迟到星期六早晨。星期五这天我得起草将在星期六提出的对建议的修正意见。安季波夫同志说，不清楚这些修正意见修正的是什么。这不对，不应该人为地激化矛盾，也不要蓄意歪曲。我在李可夫同志委员会里已十分明确地指出过，我对哪一点提出哪些修正意见，李可夫草案中哪一条未经任何改动我就能够接受。所以，当某些人在这里提出：李可夫的决议里有什么什么，可托洛茨基的却没有，他们这样说是无的放矢：我之所以没有这一点是因为我同意李可夫的有关提法，我在委员会里就这样声明了。耗费时间作这些解释我感到很懊恼。错误的不正常的工作方式在不可能发生冲突和对立的情况下也会挑起冲突和制造对立。（有人大声喊叫。）请原谅，你们自己也非常清楚这一点。其实，同志们，你们还想要什么呢。当如此重大的一般政治问题和经济问题发生转折之际，如果我们党内不出现实际的综合性的分歧那简直是天方夜谭，不过不必人为地夸大这些分歧。否则党又如何能生存并向前发展呢。否则就会出现莫洛托夫发言中提到的现象：以各种口实从左边和右边来指责半托洛茨基主义。为什么指控者轻易变成了被告呢？因为在我们这里任何问题都被置于机关剃刀的刀刃上，即使偏离这一刀刃千分之一毫米，也要被机关神话编造者说成是骇人听闻的倾向。需要借助托洛茨基主义的幽灵来支撑这种机关制度。而这种机关制度会自动导致出这样的情况：不久前还指控别人犯了托洛茨基主义错误的人，今天他自己却成了托洛茨基主义者。

（插话：出于本人的愿望。卡冈诺维奇：存在决定意识。）

托洛茨基：可我认为，目前哈尔科夫的存在非常悲惨地决定着某人的意识。

斯克雷费尼克：这暗示什么？

托洛茨基：如果您给我15分钟，我就可以详细说明这暗示着什么。但我认为，这里的大多数人仅凭简单的暗示也会心领神会的。

日丹诺夫同志不知为什么提起了1923年的争论。于是别人也毫无缘由地谈起了1923年这场争论。我并没有也不准备指靠这场争论帮忙。现在谈的是今天和明天。我谈过去丝毫没有同“行动纲领”矛盾的意思。现在，尤其是第十四次代表大会后我们面临着新形势，这次代表大会批判了道威斯计划、农业倾向不是偶然的。要依靠第十四次代表大会所确立的这一新形势，从这一新形势出发。所以我也不准备回答加米涅夫同志的问题，尽管他说他不是抽象地，而是出于经济的具体需求来对待工业化的；我也不去研究经济转变的需求在多大程度上与主观转变相符的问题。

关于收成问题。我知道，机关又开始就这个题目编造神话了，这是米高扬同志开的头。米高扬同志，您该知道如果您仍旧打算像以前那样进行争论的话，我甚至可以跟您一起去库班哥萨克那里争论一番……

米高扬：我们是在中央全会上，可不是在库班哥萨克中间。

托洛茨基：但您在中央全会上的发言就像向库班哥萨克揭发我一样。我也就以牙还牙，而且有更充分的理由。我要说，米高扬当然是最支持结合的了。但他是怎么理解结合的呢。他在这儿教会了我们什么呢。大家知道，他说过，该怎样给羊剪毛。要上下前后左右从各个方面均匀地剪、不能剪肉，不能剪出血。米高扬就是把结合理解为剪毛者与被剪毛者之间的关系。而这一结合的工具就是工农业价格的剪刀差。（笑声。）而这一切则被称之为无产阶级与农民为社会主义建设而进行的结合。不，太谢谢了。我不同意这种牧羊式的对结合的理解……

该驳斥这种蛊惑性的观点，应该老老实实地理解我对收成的说法。我已经以书面声明的形式要求把我对米高扬同志错误引用第十二次代表大会文字的批驳列入会议记录。其实应当说，我这里所说的是对我国收成所产生的经济影响进行社会主义的评价。有人说托洛茨基害怕丰收，而莫洛托夫则不怕丰收，这太荒唐了，因为丰收是一种不受我们监督和影响的因素。这是否意味着我在作祈祷，求老天停止丰收，而你们要求扩大丰收。这是什么意思。这没有什么政治意义。问题就在于我国的工商业为丰收和为了社会主义利用丰收作准备的方法。我在修正案里说过，消极地坐等李可夫决议中只字未提的丰收就意味着我们坐失时机，工业品不足及我们对丰收没有作好准备，而丰收意味着市场容量的扩大并从而导致比例失调加大，由于没有持有工业品的国家承办人，丰收就推动了私人资本主义的积累；在这种情况下，各种经济力量对比对我们社会主义国家来说可能变得不利。难道这一年来的经验还没让我们学会什么吗？

我要问：尽管总的来说国家富裕了一些，但此时此刻我们国家在社会主义经济成分占领导地位这一点上的状况是不是不如一年半以前了。为什么？因为比例失调加剧，因为对去年的丰收没有准备。这里是否有什么东西说明我们“张皇失措”了呢？不，没有理由要张皇失措，更没有理由视而不见。而把合理的社会主义的忧虑说成是“张皇失措”那就错了。如果再出现今年这样的变化，哪怕百分之一、二重复今年的状况，那么尽管生产力全面发展了，我们的社会主义速度仍然会是负增长。换句话说，资本主义与社会主义相比将占上风。我说过而且现在还在说，大丰收本身是作为一切发展基础的创造性因素。但我还要重复一遍，在丰收的基础上可以有两种发展：向资本主义发展和向社会主义发展。一台好机车是个好东西，跑得越快越好；但如果指针没有及时转过来，那就有翻车的危险，而且机车开得越快，翻车的后果越严重。丰收犹如一台正在疾驰的机车，如果工业这个指针不能很好地摆正，那么翻车的危险性就很大。

这就是我在第十二次代表大会上表述过的基本的马克思主义思想，现在我不得不重新来加以论证。你们说，我的修正案的提法不适当。那咱们就一起来找到另外的提法。问题难道在这里吗？但当你们转而去进行蛊惑煽动的时候，当你们开始大喊大叫，说有人害怕丰收的时候，那么我要重申：这种做法对孤陋寡闻、糊里糊涂的库班哥萨克也许倒挺合适，可对中央全会来说这绝对不合适。

我归纳一下我的话。我和皮达可夫同志对比例失调及其变动的问题的看法没有被驳倒。我关于在资本主义包围下我国社会主义发展速度的问题以及决议中对这个问题错误提法的看法也没有被驳倒。决议里对发展出口（和进口）的要求与“不依赖”世界市场的提法之间的矛盾仍然存在，我们的论据也没有被驳倒。我认为在改造固定资本的新时期里计划因素具有创造性内容，这一看法也没有被驳倒。决议里没有计划因素这一内容。决议既末阐述，也未说明第十四次代表大会有关工业主导地位方面的指示。李可夫同志的决议规定的1926〜1927年度的指令性任务完全是一笔糊涂账。某些同志不顾整个讨论的过程，说我的修正案十分之九在李可夫同志的决议里已经有了，而剩下的那十分之一则是有害的（他们打算以此来对我引用的斯大林的那些话作相应的解释），这足以使人想起穆斯林的哈里发欧麦尔，他说：“凡是超出古兰经的，那不是在重复古兰经，因而是多余的，就是反对古兰经，因而是有害的”。然而，李可夫同志的决议并不像马克思主义的古兰经。

我认为对提交表决有重要的决定意义的修正案意见是：（1）比例失调的变动，（2）工业化速度不是独立自在的，而是受国际制约的，（3）工业对农业的主导作用，（4）计划因素的新任务，（5）李可夫同志对工资这一条胡乱解释以后，我认为这个修正意见也具有决定性意义。由于我所有主要的修正意见均未被采纳，所以我不得不投票反对整个决议。

我认为加米涅夫同志修正案的不足之处在于，其中在某种程度上把农村分化说得似乎与工业无关；然而，农民的分化及其速度的意义和社会比重取决于工业与整个农村相比的增长和速度。我要对加米涅夫同志的修正案重复一下我在委员会里说过的话：加米涅夫同志的修正案向索柯里尼科夫同志作了一定的让步，但李可夫同志的决议所作的让步要大得多。所以，既然我的修正案未被采纳，我就不得不在这两个文本之间作选择，那我就赞成加米涅夫同志的修正案，并保留我在这里所说的意见。

列夫•托洛茨基写于1926年04月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

对李可夫关于苏联经济状况的决议草案的修改意见

（1926年04月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第6卷　№02784

一、工农业比例失调和经济政策的任务

新经济政策主要的同时也是最紧迫的任务就是：恢复农民对发展自己的经济的兴趣，从而保障农村生产力的发展，在此基础上在与农业密切联系的情况下解决发展工业的任务。根据这一联系的市场形式，新经济政策包含了“学会做生意”和“他把每个闲置的戈比投入工业”的口号。同时党还提出了实施电气化的宏伟计划。

无产阶级与农民结合的问题确定了这一政策的基本经济内容。国家经济政策体系的任务是在生产力增长的基础上，在社会主义成分取得对资本主义成分越来越多的优势的条件下保障工农业之间的动态平衡。十分明显，在两种主要情况下可能出现对这种平衡的破坏：如果国家利用国库政策、预算政策、工商业政策及其他政策从整个国民经济中抽出不成比例的大笔年积累以至一切资金，并转而投入工业，其结果是工业发展过于冒进，脱离了国民经济基础，首先是农业基础，并遇到有支付能力需求不足的问题；或者相反，如果国家利用手中掌捤的一切杠杆从国民经济资金及其年的增量中抽出不足的份额，其结果是工业品的供应落后于有支付能力的需求。在这两种情况下均可能出现对结合的破坏。工业过分加速自身发展，使农民负担过重，也在破坏农业。但是当工业不能适当地满足实现收成的需要从而导致批零价格剪刀差时，农民承受的损失也不会小。

党的第十四次代表大会提出了国家工业化方针这一基本指令。实施这个指令的途径、方法和速度不但对我们今后向社会主义前进的前途，而且对苏联工人阶级政治统治的前途都具有决定性意义。

目前我国经济状况的主要矛盾，同时也是城乡关系的主要矛盾就在于国有工业落后于国民经济的发展。工业产品不能满足有支付能力的需求，这十四次代表大会为我国经济的工业化制订的方针来保障正确的经济政策的基本路线。

※　　　　　※　　　　　※

只有根据我国经济政策的基本战略方针才能正确地评价去年末今年初出现的所谓经济失误，其中包括迫使我们予以削减的进出口计划、工业发展计划和基本建设计划。

近年来的经验证明，我国的工业计划总是落后于国民经济发展的进程和需求，并且在市场的直接压力作用下中途改变，有时一个经济年度内就一改再改，而且几乎总是扩大计划。同时正像工业方面主要沿袭的新经济政策初期的口号——为了不脱离农民经济不要冒进——一样，事实上，工业一直落后于国民经济的实际资金、需求和能力，这就导致了要经常破坏和改变工业计划。

党在评估我国工业计划的实施历程时应得出这样的结论：工业计划的主要缺陷是对经济发展总的潜力估计不足，首先是对作为主导因素的国有工业的潜力估计不足。只要想一想，预计在1930年达到的那个水平，1925年已经在两个经济部门——交通和冶金工业——达到了这一点就足够了。工业问题上采取的小手小脚的方针是现今商品荒极其严重的最重要原因。

※　　　　　※　　　　　※

第十四次代表大会决议向党提出了坚定的工业化指令，同时指出了工业在每一种情况下不能也不应超越的界限。决议指出这些情况是：市场的实际容量和国家的财政资金。这两个因素，即有支付能力的需求和财政资金在每一特定时刻都限制着工业的发展，但是两个因素显然不是不变的或不取决于我们政策的。十分明显，国家的财政资金受整个行政措施、国库措施、预算措施、生产措施和商业措施的制约，国有经济与非国有经济之间倡助这些措施对国民经济积累进行分配。国家尚未摆脱工业商品荒的局面无疑证明，国有工业与其他经济之间对国民经济资金和积累的分配不仅没有达到必要的平衡，而且在最近一个时期，尤其是在丰收的情况下，有更加远离必要平衡的危险。

如果去年下半年的工业计划和进口计划在当时与国家库存现金不符，那么有必要进行相应修改这一事实决不是降低整个工业发展速度的理由，相反这个事实要求我们在经济政策方面采取措施，国家投入工业的资金因而应在全民资金中尤其是在全民资金年增量中占据比迄今为止更大的份额。换句话说，进出口计划和工业计划方面经常出现的失误，是长期以来影响工业和农业的对国有工业的潜力和任务采取紧缩方针造成的反应和偶发性结果。由于商品荒，尤其是零售价使农民们失去的钱（私人资本因此得利）比降低农业税得到的要多得多。

因而产生主要的经济困难的原因是：无论是对农业来说（农民的个人需求和生产需求），还是对工人阶级需求的增长来说，工业的容量都显得过小。消除这种不协调的状况不应通过限制农业的增长或遏制工人阶级需求的增长，而应通过使工业的发展速度能在短短几年的时间里消灭这种不协调来实现。

以上任务务必完成，因为在目前状况下，工业尚未完成所面临的其他重要任务，首先是为工业自身生产生产资料的任务、为国家的运输业和国防服务和发展的任务。

有鉴于此，全会责成政治局：

具体制订与农业发展前景密不可分的最近一个经济时期（5〜8年）工业发展和新工业建设的远景规划。

在制订1926—1927年度一切规划和计划时，要制定一个能够保障在1926〜1927年度在消除我国经济内部不协调的道路上迈出更大步伐的指令。

为此远景规划应从大约5年内（或在另外一个期限内）基本消除比例失调这一工作设想出发，以便假定到1931年，在始终坚持降低物价政策的条件下能够确立工业品供求的相对平衡。当然我们并不奢望把这种规划订得尽善尽美、准确无误，但这种规划应是我国全部经济政策的重要指针。

※　　　　　※　　　　　※

基于上述形式和目标，1926〜1927年度规划和计划应以如几点为出发点。

1．向农村上层征收的农业税应是对国民经济积累正确再分配的重要杠杆之一；据此，农业税控制数字的提高必须考虑到从财政上保证工业的主导作用并符合农业的实际增长及其内部的分化。

2．不允许提高零售价，相反，要大力争取降价；批发价方面要在不同的工业部门执行更灵活、更专门的政策，目的是使国家和合作社得到比迄今为止更多的一部分零售加价。

3．1926-1927年度的预算应该这样制订：要把实际上作为工业自身通过预算再分配的资金以外的相当数量的资金都投入工业。工业的纯结余额无论如何也不应少于1.5亿〜2亿，同时应集中全力增加纯结余额。

要记住，我们尚未走出社会主义原始积累阶段，所以应该通过大力压缩或至少是将来不再继续扩大各种非生产性开支来达到上述目的。

4．必须根据已有的经验重新研究伏特加酒的问题，经验证明，国家出售伏特加酒在使农村资金注入重工业（这是我们的目的）方面所起的作用是微不足道的，然而却占据了工人工资中很大的一块。

5．从1926〜1927年度起就应保障真正向新工业建设增加长期贷款的可能性。作为长期贷款基金的应有：

（1）不少于25%的折旧提成；

（2）50%的准备金，并免除工业必须把这些资金投入国家债券的义务。

（3）10%的纯利润；

（4）出售所谓呆滞资产所得收入的50%。

6．应建立折旧提成制度，以使工业有可能在已有的水平上自动地保持自身的生产能力，而其余的补充资金都应用于工业今后的发展。

7．1926〜1927年度进出口计划的制订应保证扩大工业的生产能力及其相当规模的技术改造，包括新工厂的建设。

8．整个经济政策的制订应保证今后（1926〜1927年度）有可能实现不少于10亿卢布的工业基本建设规划，而1925〜1926年度为8.2亿卢布（即增加不少于20%）。

9．为增加保证工业流通不断发展的中央工业准备金，应增加工业银行的资金。

10．现在要对即将收获的庄稼制定并切实准备一套销售措施——首先，要紧急增加进口原料（棉花、丝绸、橡胶、皮革和金属）以增加可在秋天向农民供应的商品后备，其次，准备进行可能是不可避免的商品干预，这种干预是以适应我国内部商品流转并完全符合国有工业利益和潜力的国外贷款为基础的。

11．保证国家能够以更快的速度实施电气化计划。

二、速度问题

过去几年的经验无可辩驳地证明，剥夺非生产阶级（贵族、资产阶级及君主派和享有特权的官僚）、土地国有化、废除债务并把工业、运输业及整个信贷系统的收入集中在国家手中——这一切保证了我国经济内部社会主义成分对资本主义成分明确无疑的优势。

但正是把我国经济越来越纳入世界市场链条的这些巨大成就进而把我国今后的成就，首先是我国工业化的速度，置于世界资本主义经济的相对监督之下。以为在资本主义的包围之下可以以随意的速度走向社会主义的想法完全是错误的。只有在我国工业与先进的资本主义工业产品数量、成本、质量方面的距离明显缩小而不是扩大的条件下，才能保证我们继续向社会主义前进。在这种条件下，也只有在这种条件下我们的武装力量才会得到能保卫我国社会主义发展的技术基础。

三、工业的主导作用与农业

第十四次代表大会的决议指出，国有工业在整个国民经济中具有主导作用。党的任务就是充分认识这一指示并根据这一指示作出相应的切实可行的结论。在国有工业落后、实行对外贸易垄断制的条件下发展农业会不可避免地遇到难以克服的障碍。国有工业的主导作用就在于，国有工业的进一步发展是农业的普遍提高及改革其技术和社会形式的主要因素。纺织工业的发展是产棉区发展的强有力杠杆和种棉业逐步实现工业化及公有化的前提条件。制糖业对甜菜种植业、制呢工业对于养羊业、麻织业对于种麻业、罐头工业对于蔬菜种植业、养猪业和渔业，最后，全部工业对于提供原料和为工业职工提供食品的整个农业来说都具有这样的意义。

另一方面，既然农业在简陋陈旧的生产技术基础上已接近战前水平，那么只有逐步对农业实行工业化，即大力发展农机制造业、电气化、人造肥料等等才能使农业真正得到进一步发展。国家帮助农民经济最有效的形式就是在优惠贷款的条件下大量销售国有工业生产的必要的农具，这又要求紧密结合主要农业区特点的农机制造业蓬勃发展。

四、计划原则及其新的任务和方法

计划原则的意义在我国经济建设取得的巨大成就及失败和失误中都能体现出来。把某些失误当作反对计划原则的理由，那就大错特错了。相反，集中化的经济管理体制提供了及时发现并设法纠正这些失误的可能，而这种体制如果不把经济管理的基本要素（如国家行政管理要素、市场要素）有计划地结合起来则是不可思议的。

我国经济的增长不仅要求全面加强计划原则，而且还在这方面提出了全新的任务。迄今为止，计划工作主要是要尝试对一年内基本经济要素的变化情况进行预测并灵活地将其结合起来，也就是以党的第十二次代表大会决议所阐明的那些职能为限。在所谓恢复时期（工业在过去遗留下来的技术基础上发展的时期），这样对目前业务任务灵活地制定计划也许已足够了。但现在随着恢复时期的结束，更新和扩大工业及运输业的固定资本的必要性，除了老任务还向党和国家提出了计划领导方面的新任务。如果说以前拥有相当数量闲置设备的工业能够根据市场的要求在短期内大大超出计划的预测来发展生产的话，那么最近几年工业在这方面的能力将取决于工业每年可能生产出的那些基本建设费用。国家应最严格最周密地规划这些基本建设费用的使用数量和方向。建设新工厂、建造发电站、铁路，改良广大区域的土壤，在适当的期限内培训各类必需的技术熟练的劳动力，把这些新的建设项目与现有经济以及工业计划和全部经济计划结合起来——所有这些事情不可能在一个经济年度内做完。需要对需几年完成、其经济后果会在以后若干年内反映出来的大型设施和大工程进行规划。对年度计划应作为五年远景计划的一个确定部分来加以研究。一方面，年度计划的相应部分应完成五年计划规定的那些任务；另一方面，五年计划应根据例行业务计划对该计划提出的变化每年进行修订。

显然，这种根据社会主义经济属性本身制定的超前计划不对能制定得能彻底预见到5〜10年内各个经济因素的发展变化。其实问题就在于提出目标性任务并在计划阶段和实施过程中创造性地加以办调。只有认识现代工业所蕴藏的巨大潜力及其改革力量、克服经济问题上存在的舍本求末习气和尾巴主义、真正掌握第十四次代表大会对国家工业化所作的基本指示，才能正确对待这类问题。

※　　　　　※　　　　　※

为了简化程序并使最高计划机关，首先是国家计划委员会，集中注意一些大的计划问题，目前编制和通过计划的程序应作根本改变。为此要：

1．正确发展经济建设的主要因素，主要是新建项目中的主要因素并使之与工农国家的任务和不断增长的潜力完全协调一致，应该成为我国最高计划机关计划工作的中心。

2．最高计划机关必须避免对下级机关所作的技术核算进行斤斤计较的核查，以便集中精力处理那些最高档次的问题，让下级机关对它们的工作承担更多的责任。

3．应大大减少在经营计划方面制订详细计划的现象，要把这项工作及其责任集中于业务机关，最高机关只负责对计划之间及计划与整个国有经济和整个国民经济发展过程之间进行协调。

只有彻底简化编制和通过计划的程序才能使制订的计划质量更高，及时被通过和被批准，真正地使计划领导机关集中精力于进行大规模经济设计和社会主义建设的主要工作上。

五、工资

经济上的困难使得我们目前不能采取大幅度提高工资的方针。党在承认工资尚未达到应有水平的同时应在工资方面提出下列任务：

（1）近期不得降低实际工资；

（2）为今后提高工资创造物质前提，即

（1．1）充分扩大1926〜1927年度工业规模，使货币工资有相应的商品保障（工业品，可满足工人收支计划40%的需求）。

（2．2）坚决地有步骤地对工业进行技术改造，这就足以保障工人的物质生活水平不断地有计划地得到提高。

附录： 关于后备问题

（不是对决议的修改意见，而是为决议提供的材料）

（1926年4月12目）

后备问题应比以往任何时候都提得更具体。从后备动用的角度可以确定下列后备范畴：

1．广义上的保险后备，其必要性是由我国整个农业生产经济的重大意义及农业生产对自然现象的依赖性所决定的。这首先是：（1）粮食后备，因为我国的出口主要取决于农业经济中的不稳定产品，（2）外汇后备保证我们有得到世界产品的权利。

2．我国经济中的生产后备，用于某个生产部门有必要迅速扩大而在一个年度的生产范围内又无法筹措为此所需的后备时。其中包括原料后备、设备后备等等。

3．机动后备，这已非后备的本义，只是我们的计划要留有余地，可以在出现我们制订计划时未能考虑到的一些情况时，在计划中增添不同的内容。因此，机动后备的问题就是我们计划硬性执行的程度问题。

此外必须指出一种错误的后备种类，即用于国内的所谓货币后备。如果这一问题不属于积累纸币的储量这一狭隘的技术方面，那么货币后备其实就意味着货币流通领域实行如下政策：我们在一定的时期内提高我国卢布的购买力和汇率，以便在另一个时期通过比较宽松的货币流通政策再把购买力和汇率降至原来的水平。如果我们竖持（这是亳无疑问的）保留硬通货的观点，那么通过提离然后降低我国外汇率作为后备是不能允许的。硬通货体制就意味着，我们应该执行这样的货市政策：任何时候都不能降低汇率。这就是说，我们这方面不可能有任何后备。

※　　　　　※　　　　　※

从这一经济情势出发来具体谈谈。

1．粮食后备的积累在相当程度上是补充上一歉收年度所消耗的后备，这种积累是在农民经济的内部完成的。在相当大的程度上这是粮价高的原因。但这是把这些后备集中到国家手中的障碍。在我国粮食出口没有利润的情况下（只有东南部地区的价格在一定程度上与世界价格保持一致）为国家后备积累而进行的粮食收购工作就更加抬高了价格，打击了我国的出口，即我国的外汇后备。这项任务只能对明年提出，而且只应在收成令人满意的情况下才能提出。

2．尽管从我国外汇基金祜竭的观点来说需要积累外汇后备，但这也不可能是我们今年所要提出的任务。只有在加强我国出口的条件下，我们也许有可能部分地实现这个任务。

3．我国经济的生产性后备。在我们国内商品荒的条件下，在我们用于发展工业的后备薄弱的情况下，无论是压缩生产以形成后备的方针，还是把额外增加支出用于获得额外后备的方针都是完全错误的。只有当市场上需求减少以及我们生产不是为消费而是为后备时才能提出这个问题。这里惟一的一个问题是众所周知（与设备更新有关）的生产过程合理化，生产不间断运行所必需的原料、燃料等等的相对数量会因此而减少，这样就会有原料、燃料的后备。

4．“机动后备”——根本不能说我们硬性执行计划的程度过大，这方面的压力大部分来自我们计划上的最低纲领主义，尤其是在工业方面是如此——在这种情况下这是有害的倾向。

总而言之，后备问题与我国整个经济，尤其是经济各部门中的积累问题密切相关。只有在我国经济中的积累扩大的条件下扩大后备才有可能具体落实，而扩大积累又与提高生产技术的问题联系在一起。因此，现阶段的主要任务是为形成这些后备创造前提条件。当然，这并不意味着要把这项任务推迟到无法确定的时间去完成。比如说，既然此时的农业经济相对亏损，那么后备的积累在近期内，尤其是在明年就是可能的。同时，这样的后备作为预防各种不测对我们来说是十分重要的。在略好的条件下积累必要数量的粮食后备和外汇后备将是明年的重要任务之一。

1926年4月12日

列夫•托洛茨基写于1926年04月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

社会主义积累的规律、计划原则、工业化速度及无原则性

（1926年05月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第6卷　№02788

1．从价值规律和社会主义积累规律的相互作用（斗争与合作）来分析我国的经济，原则上是卓有成效的，确切些说是惟一正确的。这种研究只能在封闭的苏维埃经济范围内开始。但是现在这种方法论观点变成“一国发展社会主义”这一完整的经济前景的危险在增长。可以料想同时也让人担忧的是，那些拥护这种哲学的人们迄今为止依靠的是被他们曲解的列宁的引文，现在却试图利用普列奥布拉任斯基的分析，把这一方法论观点变为对这一假独立自在过程的总结。必须坚决反对这种剽窃和篡改的行径。要把价值规律和社会主义积累的规律相互作用置于世界经济的背景下。这样就会清楚，在新经济政策这一有限的范围内的价值规律要靠来自外部的在世界市场上得到不断加强的价值规律不断加大的压力来补充。

2．我国经济发展的速度，首先是工业化的速度问题因此具有决定性意义。对外贸易垄断是为社会主义积累服务的强大因素，但强大因素并不是无所不能的因素。只有在苏联产品的价值逐年接近于世界市场产品价值的情况下，对外贸易垄断才能控制并调节来自外部的价值规律的压力。当然，计算苏联产品的价值时要注意到社会立法规定的附加费用。但在世界各种经济制度竞赛的范围内上述要求仍然有效：苏联工业的速度应能保证苏联产品以工农明显感觉到的速度逐渐接近世界市场的产品。

3．第十四次代表大会的决议指出，市场的购买力和国家现有的财力是工业化的极限。这一极限不是惟一的，也不是主要的，而只是其他极限的市场货币的经验体现。这样来提出问题的话，我国工业落后于国民经济发展就表现为商品荒和批零价格的剪刀差。古谢夫等人为了回答这一看法提出了两个毫不相关，其实是互相对立、至少是根本站不住脚的反对意见：（1）那些主张工业不能落后、要保证其主导作用的人是超工业化主义者；（2）说那些根据市场来确定工业发展程度的人是害怕农民，并且忘记了生产资料的生产不能看市场行事。

4．因此，那些现在（回答）有关更新固定资本问题的人会经验地碰到社会主义积累和计划原则问题，会以其新发现与工业化主义者抗衡，而工业化主义者会因此专门从超工业化主义者变为向农民市场投降的农业主义者。

5．这并不妨碍社会主义积累方面的门外汉们在计划原则问题上仍然坚持旧的，实际上是市场的观点。近年来计划原则主要地（如果不是惟一地）是在本年度内在市场的基础上运用了各经济成分相互配合的方法。现在，由于有必要更新和扩大固定资本，复杂的建设性的计划任务就变得刻不容缓了。在这方面，对这一问题的社会主义提法也应得到其最明确的体现。与此同时所作的相应修改也就被否定了。

6．苏联经济与世界经济相互作用的问题从各种观点来看都越来越具有决定性意义。在前面阐述价值积累规律以及经济的速度时已经指出了这一点。对所谓的苏联经济独立性问题来说，对外贸易有着不小的意义。必须全面分析这个问题，并尽可能根据对我国进出口的基本要素的研究来进行。必须在这方面制定大约5年的前景规划。必须表明，经济联系和相互依存关系的增长如何辩证地为工业的“独立性”作好准备。

7．必须把农业和工业积累、私人和国家积累的分配与再分配问题同消除认为农村就是“殖民地”的神话联系起来。

8．全会根本没有说明，经济与党的制度之间的联系。其实这种联系具有不可估量的意义。

代表大会和决议非常突出地提出了经济问题。但根本没有说明为什么第十二次代表大会以来经济问题虽然被如此突出地提出来（各级地方党组织、各级苏维埃组织、工会组织向经营企业索要贡款，发表一些毫无意义的声明等等），却并未取得必要的成效。显然，国家，首先是党，如不积极参与并监督舆论就不会取得任何成就。这就是全部问题的关键所在。

选拔经济工作者也要出于实事求是的考虑。经济工作者应感觉到党和工人等舆论对自己的监督。

官僚制度的特点是，经济工作者只对机关、首先是对书记们负责。从正确选拔经济工作者和制定正确的经济制度的角度，首先是从最严格的节约角度来说，这种状况都是有害的。

列・托洛茨基

1926年5月2日

列夫•托洛茨基写于1926年05月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

托洛茨基就民主等问题致政治局

（1926年06月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第6卷　№02791

请注意以下情况：

6月2日乌格拉诺夫同志在莫斯科河南岸区区委扩大会议上作了报告。根据《真理报》对这一报告的报道，我必须谈谈乌格拉诺夫这位莫斯科组织的领导人是如何理解和定义党内民主的，对这一报告的其他方面我将不在此涉及。

什么是“民主”？

我逐字逐句引用与此有关的地方（《真理报》1926年6月4日第127号）：“党内民主的本质是什么？”乌格拉诺夫同志作了明确的回答：“在于及时正确地把党和国家所面临的主要任务交给党组织去完成，在于吸引广大党员群众参加讨论并解决这些问题，在于及时正确地向无产阶级解释社会主义建设的基本问题；根据工人阶级及其各支队伍的情绪来检验我们的政策正确与否并在此基础上对方针加以调整”。

被报道十分公正地说成是“明确的”这一定义显然具有彻底的纲领性质。实质上这是对作为一种体系的党的官僚主义的理论定义，党在这一体系内仅仅是机关手中的材料。实际上不难确认，在所有被乌格拉诺夫同志统统称作是党内民主的那些行为和关系中，只有党的机关在起积极的作用，这个机关要在每一个特定时刻作出决定，应以怎样的形式和在怎样的范围内对全体党员群众“施加影响”。

我们来逐一分析如下。

（1）民主就在于，“及时正确地向党提出任务”。报告人十分清楚并先已认定，机关，也只有机关才能向党提出任务，如果机关“及时并正确地”提出任务，而且是否是及时正确，要由机关本身来确定，那么这就是“党内民主”。

（2）接下来说民主就在于，“吸引广大党员群众参加讨论并解决这些问题。”这里的“吸引”这个词本身就说明了整个思路。党员被说成是消极的群众，不推它就不动，不得不“吸引”它讨论那个党的机关向它提出的那些任务。而且如果这个机关正确及时地提出任务又正确及时地吸引它参加，那这就是“党内民主”。

（3）接下来我们得知，民主在于“及时正确地向无产阶级解释社会主义建设的基本问题”，也就是机关向党提出又吸引党参加讨论的这些问题。机关与党之间片面的官僚主义关系在这里已扩大到阶级。

（4）民主在于“根据工人阶级及其各支队伍的情绪来检验我们的政策正确与否”。那个提出问题、吸引党员参加对问题的讨论、向无产阶级解释这些任务的机关，也正是由它来根椐工人阶级的“情绪”检验自己的政策，以便“在此基础上对方针加以调整”。因此，调整方针的也正是那个制定方针的机关。是这个机关“正确及时地”提出任务，就是说，需要提出什么样任务的时候就提出什么样的来。是这个机关在它认为正确及时的范围内吸引党员群众参加讨论问题。是这个机关认为有必要时就通过党向工人阶级解释。是这个机关根据工人阶级的“情绪”来检验这项工作的成果，还是它，这个机关，根据这种检验和对情绪的考虑“及时地”调整自己的方针。

乌格拉诺夫同志没有指出党内民主的其他任何特点。我们知道，报道把他对民主的定义说成是“明确的”。我再重复一遍，这一定义具有彻底的纲领性质。这一定义是党的制度及党的意识形态发展中的新成就。1926年6月2日以前党不止一次地对被叫做党内民主的这一制度下过定义。党内思想在这一问题上发展的最明确的几个关键是：第十次代表大会决议（1921年）和1923年12月5日经中央委员会一致通过，后来又为党的第十三次代表大会批准的决议。党的最近一次即十四次代表大会的决议只谈了必须“走上彻底的党内民主的道路”。第十四次代表大会的决议之所以没有解释党内民主的概念，是因为以前几次党的代表大会对此已做得很充分了。第十四次代表大会认为，问题并不在于如何对党内民主下一个新的纲领性定义，而在于真正实现党内民主。而莫斯科组织的领导人乌格拉诺夫同志则从另外的角度来看待这一问题。他提出：“党内民主的实质何在？”乌格拉诺夫同志向自己提出这个纲领性问题时并未去看党以前所下的民主的定义。他自己又下了一个新定义，这我们刚刚已介绍过了。

乌格拉诺夫同志在确定民主的“实质”时实际上把他的纲领性定义与迄今为止党提出的并被认为是无可争议的定义对立起来了。例如，第十次代表大会决议认为民主的基本特征之一就是“使党的舆论对领导机关的工作进行经常的监督”。1923年12月5日一致通过的决议指出：“工人民主制就是全体党员有公开讨论党内生活中最重要问题的自由，有对这些问题展开争论的自由，同时，自下而上的各级领导人员和领导机构都应由选举产生”。其三个特点是：（1）全体党员自由讨论一切最重要的问题，（2）党对其领导机关进行经常的监督和（3）自下而上地选举公职人员和领导机关——所有这三个特点在乌格拉诺夫对党内民主的“实质”所下的定义中都没有谈到。他说的是由机关检验党，但只字未提党对机关的监督。

他说的是由机关及时提出问题并“吸引”党员讨论他们认为是提得及时的问题。他根本没提及党要对所有问题进行自由讨论。最后选举领导人的问题则完全被他从党内民主的实质中一笔勾销。

1923年12月5日的决议指出：“不论在党顺利地克服新经济政策的影响方面，或是在提高一切工作部门中党的战斗力方面，党的利益都要求认真改变党的方针以便切实地有步骤地贯彻工人民主制原则”。第十三次代表大会对这种提法表示赞同。第十四次代表大会重申贯彻1923年12月中央委员会一致通过的改变党的方针的必要性。各级领导同志多次承认，在有关党内民主的决议和具体实践之间存在差别，有些人认为这个差别是骇人听闻的矛盾，而有些人则认为是暂时的不协调。然而大家至少是在原则上或是在口头上和形式上认为，实践应逐渐与作为党的制度的民主制的原则性定义靠拢，党的制度的实质首先是讨论一切问题的自由，党内舆论对各机关的经常性监督和所有公职人员及机构的选举制。

乌格拉诺夫同志第一次公然试图通过把纲领大大降低到实践的水平来克服民主制的纲领性定义与实际制度之间的矛盾。他宣称党的机关拥有无限的统治权是民主的实质，它提出吸引、检验和纠正。1926年6月2日党有了一个基于机关拥有无限权力的最完备的关于制度的定义。乌格拉诺夫同志在试图给民主制的实质下定义的同时，也给官僚制的实质下了定义。诚然，在乌格拉诺夫同志的定义里此官僚制不单是发号施令，而且还向群众提出问题，吸引群众纠正路线。但这只意味着，乌格拉诺夫同志提供了一个关于“开明的”官僚制的定义。而这里却压根儿没提民主。不言而喻，党首先是一个行动的组织。全部制度应保证党作为一个整体有可能及时地统一行动。由此得出结论：既要有真正的党内民主，又要在每个特定阶段历史情势的具体条件下对党内民主加以切实的限制。这一切我们都清楚。党不可能变成一个争论俱乐部。党在第十次代表大会上以及第十次代表大会以后都没有忘记这一点。但是党为了保证在新的更复杂的条件下能够实行无产阶级专政，从1921年起就坚持不懈地提出并重申这一思想，即随着党内无产阶级成分的加强，随着全党政治文化水平的提高，党的制度应通过自由讨论、集体决定、对机关的监督及自下而上的选举制的办法来不断克服官僚主义和机关作风。从军事共产主义向新经济政策过渡，从国内战争向经济和文化建设过渡到现在已过去5年多了。党内民主的方针自然是根据从国内战争向大规模的社会主义建设过渡这个条件宣布的。从1923年末中央自己宣布有必要“认真改变党的方针”时起已经过去两年半的时间了。在这5年期间，尤其是后两年半我们没有打仗。我们的经济增长了。无产阶级恢复了元气。党的构成基本上是无产阶级的。党的水平和经验都提高了。所有这些条件看来都大大加强了向民主方向“认真改变党的方针”的必要性。但这种改变并未出现。相反地，党的制度从未像现在这样染上了十分严重的任命制、发号施令、乱怀疑、压制一切的作风，也就是无所不在的机关作风。在党内民主的纲领性定义之间，在已经宣布并一再重申的实行党内民主的方针与党的实际制度之间存在着矛盾，而且是触目惊心的矛盾。党意识到这个矛盾已日益尖锐，令人痛心且无法容忍。对于革命政党来说，没有什么比表里不一和言行不一更痛苦的事情了。这种表里不一超过一定程度就变成了明显的弄虚作假。于是乌格拉诺夫同志就主动修改了党在党的制度及工人民主制上的原则方针。乌格拉诺夫同志大胆地提出了民主的“实质”问题，并揭示了此实质就体现在及时而正确地工作的开明官僚制度上。假如没有任何其他现象，那么单凭这一个特征就可以说：我们党正处于发展的转折时期。目前这种表里不一不可能持久。要么是完全按照历次代表大会的决议对党的制度开始作认真改变，要么是党应该改变自己的方针，即从列宁的立场转向乌格拉诺夫的立场。

官僚主义产生的阶级关系上的原因

党的制度具有独立自在的性质。它一方面取决于整个形势，另一方面，政策的总方向要通过制度来体现。尽管经济形势有所好转，无产阶级的文化水平有所提高，但党的制度在最近一段时期却不断向官僚化方面转变，这是怎么造成的呢？

仅仅用国家文化程度低，我们党是执政党这些原因来解释这件事无论如何是解释不了的，这首先是因为国家文化程度在提高，而党的官僚主义却增多了，其次，如果党的执政作用不可避免地会导致党越来越官僚化，那么就有亡党的危险。但现在还谈不上这种前景。文化程度低即不识字和缺乏必要的最简单的技能，更多地会导致国家机关产生官僚主义。但党是由劳动者，主要是无产阶级中最有文化和最有首创精抻的先锋队组成的。这支先锋队数量上在壮大，质量上在提高。所以，既然谈到党内的制度，那么这个制度就必然要民主化。事实上这个制度却官僚化了。很清楚，一味提及文化程度低不能说明任何问题，首先不能说明发展的趋势及其进程。而官僚化达到其极限时也要为自己寻求理论上的光环。这就是乌格拉诺夫同志尝试的根本意义所在。

要在阶级间的相互关系上寻找官僚化的基本原因。在农村中苏维埃民主有了一定发展的同时，莫斯科和列宁格勒却发生极端压制的现象，对此不能视而不见。民主不是独立自在的因素。问题是无产阶级专政在经济、文化等领域中要实行这样的政策，使这一政策的体现者——无产阶级先锋队能够通过自由讨论、对机关的监督及机关的选举制来不断地加以实现。显而易见，如果工业即社会主义专政的基础落后于整个国民经济的发展；如果对国民经济积累的分配不是建立在保证社会主义趋势超过资本主义趋势而进一步增长的基础上；如果由此产生的困难首先要由工人阶级来承担；如果在国家整个国民经济增长的情况下工人工资的增长滞后；如果像伏特加酒这样特殊国库手段的重担也越来越要由工人承担——那么党的机关就越来越不会以党内民主的方法来执行这个政策。在这种情况下，党的官僚化体现了有损于无产阶级的、已遭到破坏和正遭到破坏的社会平衡。这一平衡的破坏通过党压制了党的无产阶级先锋队。在最强大的无产阶级中心，在党的主要基地出现了日益加剧的压制行为。乌格拉诺夫同志抛弃了自由讨论、集体制订任务、对机关进行监督及机关选举制，把任务归结为根据无产阶级的“情绪”来检验党的政策，也就是用机关的经验方法来探索工人阶级及其先锋队准备承受并能够在多大程度上承受来自党领导的一切经济方针和社会方针的压力。因此才要用开明官僚制的方法来代替民主制的方法。

思想中心的削弱是造成党内压制的又一原因

任何一种制度都在发挥其内在逻辑，而官僚制度对内在逻辑的发挥则比其他任何制度都要快。国家最大的工业中心和文化中心是抵制经济政策及补充经济政策的党的制度中出现的错误的源泉，这是完全自然的。这一抵制在党的高层领导人中有所体现也是自然的。任何分歧在机关体制统治的条件下都有演变成封闭的派别集团斗争的趋势，这也完全是必然的。而执政党在革命专政的条件下不能与存在对立派别的制度妥协则完全是无可争议的。只需补充一点，机关体制必然会从自身产生派别。不仅如此，在这种只发号施令而不接受监督的封闭的机关体制内，出现集团一般说来是纠正机关政策的惟一可能性。1923年12月5日的决议也非常明确地阐明了这一点，它谴责了官僚制度，因为这一制度“把任何批评都视为派别活动的表现”并因此“把忠诚的守纪律的党员推上搞小圈子和派别活动的道路”。从这个决议得到一致通过之时起已过去两年半的时间，机关制度扎得更深，表现更突出，因而由机关制度产生的派别集团倾向也更加强了。其后果是党的干部四分五裂，拥有相当丰富经验的可贵的党员被有步骤地挤出党的领导部门，领导核心逐步缩小，思想日渐贫乏。任何一个严肃认真的共产党员都深信不疑这个过程就发生在我们的眼前，而且速度越来越快，其破坏活动还远未结束。由于拥有无限权力的党的机关集中在人数越来越少的领导核心手中，才产生新的极其尖锐的矛盾：机关势力不断增强，领导核心的思想力量日趋削弱。在这种情况下，对各种倾向的恐惧感也会不断加强，由此出现的后果是作出所谓经组织结论，这又使能担任领导工作的人更少，更使他们走上使党的制度官僚化的道路。

在分裂领导干部的每一阶段，机关的领导人都抱着种种幻想：只要扫除新的障碍，然后就可以顺利地“提出问题”、“吸引群众”、“检验”并且“指引方向”。但事实上，在党的领导人官僚化的情势下，机关每次粉碎反对派都必然会引起新的分裂和产生新的危险。列宁格勒集团的这一过程尚未结束，这是显而易见的，领导核心内部的分裂也并不是公开出现的，因为机关要继续与老的反对派（1923年）和新的反对派（1925年）进行斗争。在某一并不遥远的阶段，机关的某一部分人又会不可避免地随事态的发展变成反对派，并带来相应的后果。只有瞎子才看不到这一点。

党专政还是阶级专政？

上一次全会上又挑起了（诚然，只是顺便地）无产阶级专政还是党专政的争论。如果只是抽象地提出问题，那么这场争论就可能轻而易举地变为经院哲学。当然，我国制度的基础是阶级专政。但因此就要求，这个阶级不但是“自在的”阶级，而且是“自为的”阶级，也就是说，这个阶级通过自己的先锋队，即通过党达到了自觉。没有这一点也就不可能有专政。如果把事情说成是，党只是教师，专政由阶级进行，那就是粉饰现有的一切。专政是阶级最集中的职能，所以党是主要的专政工具。从本质上说，阶级是通过党来实现专政的。这就是列宁不但谈阶级专政，而且谈党的专政并在一定意义上把两者等同起来的原因。

把两者等同起来的这种做法对不对？这取决于过程本身的实际发展。如果专政的发展使党内以至一切工人组织内的民主方法得到发展，在工人民主和农民民主之间保持必要的“比例”，那么把阶级专政与党的专政在政治上和历史上等同起来这一点就会完全被证明是对的。如果在农民以至私人经济和工业之间比例失调；如果比例失调加大，如果比例失调在政治上有所表现，即农民民主的发展在一定程度上损害了工人民主，那么专政就必然具有机关官僚的倾向。在这种条件下，机关就会控制党并企图通过党控制阶级。前面引用的马格拉诺夫同志的提法就是这种制度最充分的体现。谁若说阶级专政不是党的专政，那么看来他就要先搞清楚，阶级专政不是党的机关的专政。如果工人民主制度得到越来越大的发展，那么党的专政在理论上和实践上不但不与阶级专政相矛盾，反而是阶级专政的体现。相反，机关越来越严重的恶劣影响（这也是对立的阶级倾向的压力所造成的后果）就会不可避免地使党面临越来越偏离阶级路线的危险。可机关体制却掩盖了这一危险，因为它企图使自己等同于阶级专政。党对机关来说只是用来探索工人阶级“情绪”，以便“在此检验基础上”“纠正路线”。因此，马格拉诺夫对党内民主实质所下的定义与对党的专政的否定这两者之间就有着深刻的内在联系。官僚制度竭力要在理论上固定下来。官僚主义理论一贯非常贫乏。官僚主义一贯倾向于：“国家就是我”，党就是我这样的提法。乌格拉诺夫的这种提法实质上就是取消党，使党消失在工人阶级的“情绪”中并被集中化的独立自在的党的机关所取代。斯大林提出所谓与党的专政对立的阶级专政，必然导致机关专政，因为先锋队涣散的阶级（不进行自由讨论、不对机关进行监督、没有选举制就意味着先锋队涣散）充其量不过是集中化机关领导的对象，而这个机关也与党疏远，越来越受到敌对阶级力量的压力。

结论

我们描绘这种倾向时当然根本不认为，它会变为现实。工人阶级内部、党内及党的机关内部存在抵制官僚主义必然产生的这种历史倾向的强大力量。党对这一危险倾向认识得越早越充分；党的机关中心优秀分子越勇敢越公开地帮助党认识这一危险并拨正航向，那么产生的震荡就越小，党的制度的改变就会越平稳、越少痛苦。综上所述，十分清楚，制度向工人民主方向的改变与经济方针向真正工业化方向的改变以及党的领导路线向真正国际化方向调整是密不可分的。

官僚制继续发展必然导致独裁，也必然削弱思想领导。党的制度的民主化不但容许、而且要求在更高的政治文化层次上恢复集体领导。因此，工业化方针，保证无产阶级在国家经济和文化生活中拥有应有地位的方针，工人民主首先是党内民主的方针以及党的集体领导的方针就会成为统一的任务。

列・托洛茨基

1926年6月6日

列夫•托洛茨基写于1926年06月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

共产国际的几个问题

（1926年06月01日）

官僚主义是产生机会主义的根源

1．机会主义，尤其是其变种玩弄外交手腕的中派的基本特征之一，就是它随时都准备通过针对其他国家的激进的决议。机会主义以此在一定程度上满足工人群众的革命情绪，自己却不承担任何义务。这种两面派的表现充斥于工人运动尤其是英国工人运动的历史中。工联主义者在马克思时代就提出了有关爱尔兰和印度的问题。如今独立工党拒绝与英国共产党合作，提出了第二国际与第三国际合并的问题。英国工联总理事会与全苏工会中央理事会结成联盟旨在使全世界的工会运动统一起来，而在罢工的关头英国却拒绝了全苏工会中央理事会提供的资助、这类事例，大大小小，不胜枚举。

2．由于机会主义倾向出现在共产国际内部，其表现特征是：随时准备通过针对别人的决议，无情地声讨各国的“右倾”，尽管始终（尤其是紧急关头）打算屈服于本国的资产阶级舆论。不用说，布尔什维主义是这种“激进主义”不共戴天的敌人。共产国际的任务是通过与形形色色的假激进主义、政治上的两面派行为等进行不懈的斗争来培养真正革命的政党。问题就在于共产国际的制度在多大程度上促进这场斗争。

3．我们也要清醒地认识到，目前共产国际内存在潜在的、经过伪装的真正机会主义的十分重要根源之一，就是共产国际本身及其领导党内存在的机关官僚制度。在苏联，官僚主义是非无产阶级对无产阶级施加压力的表现和工具，在有了1923—1926年的经验后对这一点是毋庸置疑的。由于欧洲的共产党，主要是其领导机关在组织上向联共机关变动和改组上看齐，因此外国共产党内的官僚主义首先是联共内官僚主义的反映和补充。这就是产生前面提及的令人深恶痛绝的两面派行为的根子。无论是从前还是现在，共产党选拔干部的标准主要是看他们是否愿意接受、认可联共这一届的机关配置。外国党中比较独立、比较负责的领导干部如不赞同以单纯的行政手段进行调整，就或是被驱逐出党，或是被赶到右翼（往往是假右翼），或者最终陷入“左”倾反对派的立场。因此，基于共产国际领导的无产阶级斗争的选拔和团结革命干部的有机过程就停滞不前、发生变化甚至扭曲变形了，在某种程度上简直被来自上面即来自莫斯科的官僚主义行政压力所取代。自然，那些比较愿意通过现成的决定、签署任何决议的共产党领导人往往胜过那些革命责任感强、更革命的人。本应选拔坚定的百折不挠的革命者，却常常选出趋炎附势的官僚。

4．我们看到，共产主义的（德国、法国、英国、美国、波兰等国的）官僚化分子正以在共产国际的一般问题，首先是在联共内部问题上的保护色作掩护，不受惩治地采取十足机会主义的步骤。另一方面，我们发现，而且是越来越多地发现，共产国际的政治活动家们公开正式地持一种立场，而背地里（却是真正地）偷偷持另一种截然相反的立场。这一次共产国际执行委员会扩大全会就谴责了马斯洛夫-路特・费舍集团\neditor{马斯洛夫、阿・（1891一1941）——德国共产党内“左派”领袖之一。1918年加人德共，1924年当选中央委员，1924年当选政治局委员、共产国际执委会候补委员。1926年被开除出党。}所谓的两面派伎俩。但显然，无论形式上的谴责有多么公正，却不仅不解决问题、甚至没有提出根本性问题；为什么最负责的共产党人、各大党的领导人耍两面派的手法呢？答案只能是：假使任何一位外国党的领导人与联共中央发生分歧，哪怕是暂时的分歧，那么有无限权力的机关制度就会向他提供三种可能：立即被指控为右倾分子甚至开除出党；投向“左”倾区对派或暂时耍两面派手法以保住其在党内的地位。

5．由此自然无论如何也得不出结论，说共产国际内的右派集团和左派集团代表了正确路线，只因为他们都与正式的中央对抗。无疑，右派集团表现出强烈的社会民主主义倾向，而左派集团则不乏“幼稚病”。而认为正式的领导干部全是些无思想的官僚也不对。事实上，尽管许多真正的革命者越来越对占统治地位的制度感到不满，但对苏联命运的责任感使他们没有越出这一制度的范围，但可以由此得出结论，为使共产国际摆脱机关那种缺乏思想、机械死板的作风的影响，必须在共产国际内部彻底进行改组，而这又与联共制度的改变密切相关。

所有富有生机的共产国际成员（不管他们属于现在哪一个很大程度上是人为的集团）在提出这项任务时速度越快、范围越广、态度越坚决，这项任务完成时带来的震荡就越小。

苏联与共产国际

1．一国社会主义理论在理论上是不能成立的，在实践上是危险的，这是显而易见的，或者至少每一个多少懂得一点马克思主义对历史发展基本问题提法的革命者来说是越来越清楚了。从政治上看，这个理论是不加批判地对苏联现有的一切以及暴露出种种矛盾和自发倾向的一切的掩饰。从这个意义上说，一国社会主义理论会使党放松对国内外资本主义发展倾向和势力的警惕性。这一理论滋养了消极的听天由命的乐观主义，而这种乐观主义又掩盖了对社会主义命运和国际革命漠不关心的官僚主义。

2．这一理论如果在共产国际中得到合法化，那就会产生不小的宿命论作用。如果把苏联的社会主义建设看做是世界革命不可分割的一部分，看做是不能脱离世界革命的一个过程，那么各国共产党的比重、作用及其独立担负的责任就会增加并被提到首位。相反地，如果认为不管世界其他地方发生什么情况，只要苏维埃共和国能防止武装干涉，苏维埃政权依靠工农联盟就能建成社会主义，那么各国共产党的作用和意义马上就会降到次要地位。不管其他国家的革命进程如何，都要保证社会主义在我国取得全面胜利。这就意味着在最近一个历史时期欧洲各国共产党的主要任务，即足以使社会主义胜利的任务就不是夺取政权。而是抵制帝国主义的武装干涉。因为非常清楚，只要保证社会主义在我国取得胜利，就足以保证社会主义进一步扩张到全世界。整个前景因此就改变了。充分利用每一个真正革命形势的问题成了次要问题。出现了认为时间本身“对我们有利”这样一种骗人的错误理论。可是我们不能忘记，我们正处于喘息时机的条件下，而决不是处于自动保证社会主义。在一国胜利的条件下、要全力利用喘息时机。要全力延长喘息时机。但如果忘记这一喘息时机是1917年革命和即将在某一资本主义大国爆发的革命之间这样一段较长的时间，那就意味着放弃共产主义。

3．极“左”分子指责统一战线政策，说统一战线政策使外国共产党从独立的革命立场，退到通过在各国工人阶级内部建立强大的“左”翼来协助苏维埃国家的立场。一国社会主义理论完全迎合左派的这一批评，滋养这一批评，并且在某种程度上证实了这种批评。“左”倾始终表现为“幼稚病”，现在获得了新的养分，因为他们的领袖维护各国共产党独立的革命作用及对本国命运和苏联命运所负的责任，反对认为只要不去“干扰”苏联，苏联的社会主义事业就自然会有保障的官僚的乐观主义。左派的斗争必将日趋扩大，成为一种进步的因素，相应地也会改造左派集团的优秀分子。

关于共产国际纲领

以上所述又一次决定性地肯定了如下思想：只有从世界经济出发，苏联的政策，每一个共产党乃至整个共产国际的政策才可能有正确的方向，而世界经济，尽管存在着使其四分五裂的矛盾和壁垒，但在很大程度上却正是由于这些矛盾和壁垒才是一个世界性的整体。

对资本主义各国经济发展、社会发展和政治发展提供标准分析的共产国际的纲领不可能按照旧的社会主义纲领的模式来构建。必须具体分析作为有内在联系过程的世界经济的各种联系和关系以及欧洲、美洲、亚洲等相互制约的前景。这样的惟一马克思主义的提法同时也给一国社会主义这一反马克思主义理论以致命的一击。

法国工人运动的若干问题

1．法国共产党中的派别集团不是在法国工人运动基础上产生的，而是联共党内斗争的反映，这一点表现得比在其他任何国家都要突出。法国在为夺取政权而争取无产阶级的斗争中出现的政治问题相当于苏维埃共和国社会主义建设的困难带来的问题。

2．1923年，在与所谓的托洛茨基主义作斗争时俄共党内问题就被公开提到法国各派别集团的中心。现在共产国际好像不再讨论俄国问题。可外国党的派别集团，尤其是法国党内的派别集团又走上了俄国党内争论的道路，只不过这一次是秘密地、暗中进行的，没有公开的思想斗争，从而彻底暴露了纯机关依附关系的性质。

3．作为反作用，这一切必然人为地在各国共产党中引起对“莫斯科”保持更大独立性的意向。这一意向必然而且已经反映了一些相互矛盾的倾向：（1）一贯导致削弱国际联系的机会主义倾向；（2）革命的无产阶级派别，它会凭自身经验认清官僚制度的危险性（在这种制度下各国党的领袖像官吏一样由上面来撤换）。不必说反对官僚集中制的斗争不能也不应向机会主义联邦制作任何让步。由于共产国际中各国党与本国工人阶级的联系越来越紧密，这些党的独立性也随之增强，这必然意味着旧的、在很大程度上是人为的和官僚主义的派别的瓦解，各派成员将按照更富有生机和活力的新路线重新组合。

4．法国的客观政治局势（矛盾增多，出现大动荡的前景）提供了在党内重新组合的主要标准——根据法国政治发展提出的任务，当然也要紧密联系整个共产国际的作务。如果每一个原来的集团及其中的每一个成员现在仍未认识到党内力量彻底重新组合是必然的、必要的，那就必然会被以后发展所淘汰。

5．识别党内进步派别最起码的标准是力求实事求是的认识目前的一切情况，即党的实际力量如何，党员实际数量有多少，党员是否真正联系群众，工厂支部这一改组后的党的基本细胞是否真正具有生命力，统一工会的实际人数有多少。他们是否确实参加罢工，是否确实发行共产主义报刊等等。应该从澄清目前的一切情况入手与官僚主义展开斗争。只有毫不留情地揭发假象、自欺欺人的做法才能使法国党的领导人养成在组织问题上严肃认真，也就是布尔什维克式的态度，使他们认识到组织工作是革命的工具。要绘制一份法国党政组织及工会组织分布示意图，其中要标明一切说明所有工人组织和各地工人运动分支机构的实际情况的资料。为什么我们在一些地区力量强，而在另一些地区力量弱，通过这张示意图就能一目了然。这种务实的批判的方法将是检验我们的策略及其是否具有革命现实性、是否能争取到群众的十分重要的方法之一。应根据定期收集到的最新材料修改和补充这张示意图，党依据这张示意图来为自己提出具体任务：如何通过在无产阶级十分重要的中心和地区集中自己的优秀力量，落实自己的斗争口号和方法来夺取这些中心和地区。

6．被资产阶级搞得破了产的城乡小资产阶级分子不论对党有多么重要，但如果党是以损害争取无产阶级这一重要斗争为代价来完成这一任务的话，党的性质显然在某一阶段上就有蜕化变质的危险。对于我们来说在北部省份争取到100名工人要比在巴黎和马赛争取到1000个官吏或小店主更重要。但无论如何也不能把这个说法理解成是削弱我们争取绝望的小资产阶级群众斗争士气的愿望。只不过要使这场斗争与巩固和团结党的无产阶级骨干这项基本工作同步进行。我们如果没有能够掌握政权和改造社会的无产阶级，早晚就会失去那些急于投向法西斯阵营的小资产阶级的同路人。

7．党在工团运动方面的保守主义具有全球的性质。以工会脱离阶级为代价达到工会与党的接近，这不可能有什么价值。要坚决抛弃把工会变为党的略为扩大的版本的倾向。工会与群众运动的联系如何，与实际展开的罢工的联系如何等等是评价工会的主要标准。只有在此基础上党在工会中的巩固才是重要而有意义的。

8．德国和英国改良主义工会拥有数百万工人，法国改良主义工会和我们的工会一样很薄弱。所以法国争取统一战线的重大斗争首先就意味着扩大工会对尚未组织起来的群众的影响：要准确考察每一次罢工，切实研究罢工发生、发展的条件，争取与领导罢工的临时组织取得联系，等等。详细记录工人阶级经济斗争的一切表现，切实加以研究并制定领导群众日常斗争的方法是工会工作的基础。

9．党内口号是在法国无产阶级的革命任务的基础上集中一切力量的口号。尤其是1923年，反对派必须在提出革命运动任务的基础上彻底划清界线，清除真正的机会主义分子，架设起通向其他派别革命分子的桥梁。

10．要对莫纳特\neditor{莫纳特・比（1881一1960〕——法国的工团主义者。1919一1921任法国总工会少数派革命工团主义委员会书记，1923年参加法国共产党，1924年被开除出党。1925年创办《无产阶级革命报》。}一罗斯梅尔集团采取正确的立场。错误地把莫纳特和罗斯梅尔开除出党使他们理所当然地向工团主义发展并在他们周围形成新的革命工团主义集团。仅一味批评工团主义而不切实改变党的工会工作，将一事无成。不管在近期恢复莫纳特和罗斯梅尔（或罗斯梅尔）一人的党籍是否合理可行，都要让莫纳特及其集团清楚，他们在无产阶级革命中必然和共产党一起站在街垒的一边，所以他们应据此制定自己的政策。只有坚持这样的总方针才能争取那些支持莫纳特的宝贵的革命工人。

11．要团结真正的革命分子，同时还要在现实经验的基础上选拔革命分子。培养党的干部最主要的是看每个党员在罢工中、在游行示威中和在与警察及法西斯分子的冲突中的表现。过去由于机关的奉公守法，我们常常犯这类大错误。在这些问题上党必须培养党内舆论具有极高的警惕性和不妥协精神。

12．对法国党来说马克思主义在很大程度上仍是舶来品。党仍然靠响应联共内部理论斗争及其他斗争来维持，而且这些响应往往是走了样的。必须帮助法国党领导人运用马克思主义来解释法国现阶段经济和政治发展的主要问题。例如，要集体写作《法国向何处去》这本书。

13．必须使法国党及其他任何一个外国党有可能有权对联共党内的争论作出独立自主的判断。如果外国共产党难以对惟一的无产阶级执政党的道路和方法发表正确的意见，那么决不能由此就认为外国共产党不应介入俄国的争论、这只能产生打着表面“中立”的幌子，暗地里（如前所述）进行机关选拔。

共产国际执行委员会最近一次扩大全会拒绝提出俄国问题是完全正确的；不认真了解问题、不事先在各党内对问题进行研究就作出决定纯属走形式，这对联共，对共产国际不起任何作用。正因为如此，认真、全面、详实地讨论联共当前的形势才的得更为重要。

列・托洛茨基1926年6月8日

《苏联历史档案选编》第六卷271-279页

列夫•托洛茨基写于1926年06月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

费舍・路特（1895一1961）——德国共产党内“左派”代表人物。1923年5月当选中央委员、1924年“左派”掌握领导权时成为党的重要领导人。1924年出席共产国际第4次代表大会，当选执委会候补委员。1926年被开除出党。

托洛茨基在共产国际波兰委员会的讲话

（1926年07月01日）

〔来源〕原文原载于《反对派公报》第29—30期 俄文原文链接：https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotm323.html 我只想谈谈两个具有普遍意义的问题，这两个问题在上次会议和今天会议的辩论环节都不断地暴露出来。 第一个问题是：毕苏斯基运动\neditor{指毕苏斯基于1926年5月12日至14日发动的五月政变以及随后的政治运动。——译者注}（пилсудчина）是什么，它和法西斯主义有什么联系？ 第二个问题是：波兰共产党中央委员会所犯错误的根源在哪里？我指的不是个人或者集体的根源，而是以时代条件为基础的客观根源，虽然它并不减轻个人要承担的责任。 第一个问题：毕苏斯基运动和法西斯主义。 这两种潮流无疑有共同的特点：首先，它们的突击部队都是从小资产阶级当中招募来的；毕苏斯基和墨索里尼的行动都是在议会之外，公开采取暴力和内战的手段；他们的努力都不是为了推翻资产阶级社会，相反，是为了拯救它。他们依靠小资产阶级群众，掌握权力之后便公开地同大资产阶级发生冲突。这里就会不由自主地令人得出一个历史结论，但在此之前必须回忆一下马克思对雅各宾主义的定义——它用下层平民的办法镇压资产阶级的封建派敌人……这是资产阶级上升期发生的事情。而现在，不得不说，资产阶级社会衰退期的资产阶级又需要一种“下层平民”的办法来解决它的任务，但这任务已经不再进步了，而是彻底反动的。在这个意义上来说，法西斯主义里蕴含着对雅各宾主义的反动讽刺。 资产阶级崛起的时候，没有办法在旧的封建官僚国家体制内证明自己发展和统治的合理性。它需要雅各宾派对旧社会进行镇压，这样才能保证新的资产阶级社会蓬勃发展。而衰退中的资产阶级没办法用它自己建立起来的议会制国家维持政权；至少在最为关键的时刻，它需要法西斯主义来做自卫的工具。资产阶级不喜欢用“下层平民”的办法来解决问题，它对雅各宾主义极为敌视，哪怕后者用鲜血为资产阶级社会的发展扫清了道路。比起雅各宾派和上升期的资产阶级，法西斯分子和衰退中的资产阶级有着紧密得多的关系，但体面的资产阶级也不喜欢用法西斯的方式解决问题，因为对它来说，动乱，哪怕它符合资产阶级社会的利益，也和危险联系在一起。由此，就有了法西斯主义和传统资产阶级党派之间的对立。 从根源、来历和口号来看，毕苏斯基运动毫无疑问是一场小资产阶级的运动。要说毕苏斯基本人预先就知道自己要走什么路，这一点或许值得怀疑。他并不像是个绝顶聪明的人，他的行为里显示出庸才的痕迹。（瓦列茨基\neditor{马克西米利安・霍维茨（1877—1937），假名为亨利克・瓦列茨基，波兰社会主义和共产主义运动的领导人和理论家，曾是波共中央委员会和政治局成员（直到1924年），并长期在共产国际任职。1937年在大清洗中被处决。——译者注}：您说错了！）不过我不是要从任何方面去评判毕苏斯基，我不知道，也许他在有些事情上看得比其他人远；无论如何，哪怕他不知道自己想做什么，那想必他也非常清楚自己想避免什么——首先就是要避免工人群众的革命运动。他有什么不明白的事，其他人，也许甚至还包括英国大使馆，都会帮他把事情考虑周全。总之，尽管从根源、来历和口号来看，毕苏斯基发起的这场运动是小资产阶级在用“下层平民”的办法解决紧迫的任务，希望挽救崩溃和衰退之中的资本主义社会，但毕苏斯基很快就同大资本联合在了一起。这已经是直接向意大利法西斯主义靠拢了。 有人这么说过（瓦尔斯基\neditor{阿道夫・瓦尔斯基（1868—1937），波兰共产主义领导人、记者和共产主义运动理论家。他从1918年起成为波兰共产党的成员，并在1926年当选为波兰议会议员。瓦尔斯基在波兰共产党中央委员会（1919—1929）和政治局（1923—1929，曾有中断）任职，随后离开波兰前往苏联。因为反对波共和共产国际的斯大林化，他在1937年初的大清洗中被捕并处决。——译者注}）：议会制民主是小资产阶级大放光彩的舞台。不过不总是这样，不是说在所有情况下都是如此。它闪耀光彩，但也会褪色和枯萎，越来越多地暴露出无力的一面。而由于大资产阶级本身也走投无路，议会舞台就会变成一面镜子，映照出整个资产阶级社会的绝望和衰败。小资产阶级曾经把代议制摆在如此重要的位置，如今却开始觉得它是个累赘，并且通过议会之外的办法寻找出路。从源头来说，毕苏斯基运动是在尝试用议会之外的办法解决小资产阶级的任务，但这也恰恰注定了它必须向大资本投降。如果说在议会里，小资产阶级是部分地、零星地、个别地把自身的无能之处暴露给地主、资本家和银行家，那么，当它试图在议会之外解决任务时，当它夺取权力时，它在社会层面的无能就不再是零星出现，而是显露无遗。一开始情况看起来像是小资产阶级真刀真枪地起来反抗资产阶级政权，而这起义的结果是，小资产阶级，经由它领袖的手，把用流血手段夺来的权力交给了大资产阶级。这就是在波兰发生的事情。这也是中央委员会所不理解的事情。 大资产阶级不喜欢这种办法，就像是人哪怕颌骨疼痛也不喜欢拔牙。资产阶级社会的体面圈子憎恨毕苏斯基的牙医服务，但他们到头来还是服从了这个不可避免的事实——尽管他们威胁要抵抗，又做了很多交易和转卖。昨天的小资产阶级偶像就这样变成了资本手下的宪兵！事情的发展速度像电影一样快，“革命”——表面上是这样——的口号和方法以可怕的速度转变成了反革命政策，开始保护有产者并抵御工人和农民的进逼，这一切令人大吃一惊，但毕苏斯基运动的演变完全符合规律。至于这个速度，它则是内战的结果，因为内战跳过了一些阶段，同时缩短了时限。 毕苏斯基运动是“左翼的”法西斯，还是“非左翼”的法西斯？我不觉得这种区分能有什么成果。法西斯主义必须唤起和培养破产小业主的幻想，这就是“左派”法西斯的发源。在不同的国家、不同的情况下，他们用不同的方式去做这件事，其中的“左派”程度也各不相同。但是，就其本质而言，毕苏斯基运动同法西斯主义这个整体一样，都是在发挥反革命的作用。这是一场反议会的，而且首先是反无产阶级的反革命，衰败的资产阶级试图借助它来捍卫和维持自己的根本地位——而且至少在一段时间以内不是没有获得成功。 我刚刚把法西斯主义称作是对雅各宾主义的讽刺。法西斯主义同雅各宾主义之间的关系就和当前这个资本主义同年轻时期的资本主义间的关系一样——前者破坏生产力又衰弱文化，而后者在各个领域都提高了人类的力量。当然，就和任何在本质上非常宽泛的历史比较一样，只有在特定范围之内、用特定的视角对法西斯主义和雅各宾主义做比较，这才合乎情理。如果试图把这种比较推到合理的限度之外，就会不可避免地得出错误结论。但如果在限度之内，这种比较则能揭示一些事情。上层资产阶级没有能力把封建主义从社会中清扫出去，要做到这一点就必须要调动起小资产阶级的利益、激情和幻想。小资产阶级是在同上层资产阶级作斗争的过程中完成这项任务的，尽管它归根结底是为后者服务了。而法西斯分子动员起小资产阶级的舆论和法西斯自己的武装团伙，同统治集团和官方的国家机器展开斗争或者部分斗争。革命的危险越是直接地威胁资产阶级社会，又或者，暂时希望革命的小资产阶级群众越是强烈地感到失望，法西斯主义就越容易进行动员。 在波兰，经济和政治上的艰难处境、模糊的革命前景以及同它密切相关的“莫斯科的”危险，这些因素为这种动员创造了非常独特而复杂的条件。在座的一位波兰同志，好像是莱什琴斯基，对此这么说过：真正的法西斯分子并非藏在毕苏斯基的阵营里，而是在国家民主党那边，也就是说在大资本主义政党的阵营里，这个党管辖着一帮沙文主义团伙，曾经多次展开烧杀抢掠。这是真的吗？这么说吧，国家民主党手下打辅助的团伙只够应付日常事务。鼓动全国大众，以此来打击议会制、民主制，尤其还要打击无产阶级，并让国家权力被牢牢攥在军队手里——这个资本家和地主的党做不到这样的事。要动员城乡各地的小资产阶级和工人中的落后部分，手里就必须有“小资产阶级社会主义传统”和“民族革命解放斗争传统”这样的政治资源，而这类东西在国家民主党那里连一点影子都找不到。所以说，波兰小资产阶级的动员只能由毕苏斯基元帅来完成，只能是反对国家民主党——同时波兰社会党在一段时间内也完全听命于他。但是，当小资产阶级夺取权力之后，它没办法独立地当家作主。它要么在无产阶级的压力之下拱手交权，要么——如果无产阶级无力掌权——把权力托付给大资产阶级，但其形式不再会像以前那样涣散，而是会有新的集中形式。波兰小资产阶级的社会主义和爱国主义幻想越深、在经济和议会困境当中进行的动员越是猛烈，这场运动得胜的领袖就越是清楚地、无耻地、“突然地”向大资产阶级下跪，请求他们为自己“加冕”。波兰事件发展的速度为什么和电影情节一样快？这就是谜底所在。 墨索里尼之所以能取得巨大而持久的成功，只是因为那场动摇了资产阶级社会一切基础和纽带的革命（1920年9月）在当时还没有结束。在革命的退潮中，在小资产阶级的失望中，在工人的疲惫中，墨索里尼制定并实施了他的计划。 波兰的事情还没有发展到那一步。政权的困境显而易见，但是从群众对战斗的准备程度来看，还并没有出现直接的革命形势。当时的革命形势只是临近了。和他全部的“法西斯主义”一样，毕苏斯基的转向可以说是预防性的，也就是在警告革命。因此，在我看来，毕苏斯基政权长期存在的可能性要比意大利法西斯主义更小。墨索里尼利用了已经从内部遭到挫败的革命，以及随后不可避免的无产阶级积极性低落。而毕苏斯基则是拦截了即将到来的革命，在一定程度上是顺着革命的幼苗向上爬，并且无耻地欺骗了跟随他的群众。这就让人们有理由相信，毕苏斯基运动是一个插曲，它出现在革命的上升期，而非衰退期。 我想谈的第二个问题和波兰共产党领导层所犯错误的客观根源有关。毫无疑问，在五月政变期间，小资产阶级的希望和幻想所带来的压力非常强大。这就解释了“党在这个阶段为什么不能吸引群众，把整个运动引向真正的革命道路”这个问题；但这完全不能替党的领导层辩白，因为它温顺地向小资产阶级的自发力量投降了，既不要舵，也不要帆，就这样随波逐流……至于错误的主要原因，它们根植于我们这个时代的特征当中，虽然我们把它叫做革命的时代，但我们还远远没有学会认清其中的急剧转折——而做不到这一点，就不可能掌握每一个特定的情况。我们这个危机重重的爆炸时代与战前那个时代不同——现在不是有机体学说的时代，也就是说不是相对平稳发展的时代。大战以前，欧洲经历了生产力的增长、阶级分化的加剧，以及两极分化式的发展——一极是帝国主义的发展，另一极则是社会民主党的发展。无产阶级夺取权力则被人们描绘成这个过程中不可避免却又远在天边的最终胜利。确切来说，在机会主义者和社会民主党的中间派看来，社会革命是句空话；而对于欧洲社会民主党的左翼来说，它是个遥远的目标，为此必须要逐步地、系统性地做好准备。大战中断了这个时代，彻底揭露了它的矛盾，并且开启了一个新的时代。生产力有计划地增长、产业无产阶级数量不断上升，诸如此类的事情现在都是不可能的。经济停滞不前或是陷入衰退，失业正在变成长期症状。如果我们拿欧洲国家经济行情的波动或者政治形势的变化来做例子，并且把它们以曲线的形式画在纸上，那么，我们得到的不是一条有周期性波动但又能有计划上升的线，而是一条疯狂上升和下降的曲折线段，像得了疟疾一样不停摆动。固定资本在本质上依然相同，而其中的经济情况正在发生剧烈的变化。经济困境的桎梏当中，政治形势也在发生剧烈的变化。小资产阶级群众，以及被他们吸引的广泛工人群体则四处乱冲，时而向右，时而向左。 这个时候就不能再说这样的话了：社会的有机发展过程是在不断加强无产阶级这个进行生产的阶级，进而加强这个阶级的革命党。目前的条件之下，波动要比从前剧烈得多，它经常影响着党和阶级之间的相互关系。党的策略在保留自身原则基础的同时，需要灵活得多、有创造性得多——必须要这样！——除去任何因循守旧的想法。急剧和大胆的转向在这策略当中不可避免，它们首先取决于我们是进入了革命的涨潮时期，还是说恰好相反，进入了剧烈的退潮时期。我们所处的这整个时代都是由这种陡然变化的曲线段组成的，有时向上走，有时向下落。必须要及时捕捉到这些急剧的、有时候还突如其来的变化。战前社会民主党中央委员会的作用，以及当前共产党中央委员会的作用，这两者的区别在某种程度上就类似于组织和训练军队的总参谋部与负责在战局中领导这些部队的最高统帅部之间的区别（哪怕战斗之间可能有很长的间隔）。 当然，为群众而斗争仍然是主要的任务，但现在这种斗争的形势不同了：国内或者国际形势时常发生转折，而每次发生转折都会让为群众而进行的斗争在最初阶段就转变成直接的权力斗争。现在不能用几十年为单位来衡量战略了。在一两年或者三年之内，一国的整个局势就会发生根本性的变化。我们在德国的例子中特别生动地看到了这一点。德国的党在缺乏必要前提的情况下试图引发革命（1921年3月），之后我们就看到党内发生了急剧的右倾（布兰德勒派），而随后这种右倾又被整个局势的急剧左转打得粉碎（1923年）。机会主义倾向被极左倾向取代，然而极左派建立统治地位的时候，革命已经走向退潮了；这种形势和政策之间的矛盾放大了错误，从而进一步削弱了革命运动。就好像右派和极左派之间形成了分工，每当其中一个派别随着政治曲线的急剧上下转折而破产，它就把位置让给同它竞争的另一个派别。与此同时，目前采用的办法是每当形势变化就更换领导层，这让领导干部没有机会学到更为广泛的经验，没法了解其中的兴衰起落。而如果对我们这个时代的性质没有概括而综合的理解，不了解这个突然变化和急剧转折的时代，就无法培养出真正的布尔什维克领导层。因此，尽管这个时代具有深刻的革命性质，党和它的领导层却没法满足形势对它们提出的要求。 波兰的毕苏斯基政权会是法西斯为争取稳定化而斗争的政权，这就意味着阶级斗争的极度激化。稳定化不是外在力量赋予社会的财富，而是资产阶级政治的任务。这项任务得到部分的解决，然后又再度受到破坏。法西斯为争取稳定化而进行的斗争会引起无产阶级的反击。群众对毕苏斯基的政变感到失望，而在此基础上会产生对我们党有利的情况，当然，前提是领导层不能片面地配合政治曲线一时的上升或者下降，而是要掌握整个发展的主线。最重要的是，必须用共产党内部的稳定化来对抗法西斯争取稳定化的斗争。这样一来，胜利就有保证了！

列夫•托洛茨基写于1926年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

谈谈施米特同志关于工资的建议

（1926年07月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№07937 施米特\neditor{施米特，瓦・弗・（1886〜1940）——1918〜1928年先后任全俄工会中央理事会书记、劳动人民委员。1923年起任苏联人民委员会和劳动国际委员会副主席。1925〜1930年任中央委员。后遭镇压。}同志的决议把必须提高工人的劳动生产率——尽管我们这里说的是工资，而不是劳动生产率——放在首位，但只字不提相当一部分经济工作者力图过度扩大管理机关的权力，致使工厂的内部规章不仅回到了“战前模式”，而且还有过之。例如，列宁格勒“红三角”工厂就规定，“如果一个工人在三个月之内迟到五次，哪怕一次只迟到一分钟，那他就会无条件地被解雇”。要求“对因病缺勤三天以下者保险部门减发甚至完全停发工资”，就是说，缺勤不超过三天的工人将被自动归入泡病号者之列。建议“为大型企业配备医生并改善他们的物质生活状况，使他们成为对开病假条负责的人”。要求制定“强制性的工业法典，该法典应当规定管理部门的权利并赋予这种权利以某种不得抗拒的效力。”所有这些都刊登在《工商报》上（1926年7月1日第147号），标题为《如何同旷工现象作斗争》。 这些要求在全苏劳动局和工资等级制定局代表大会的决议中也有反映。代表大会认为必须对劳动法典加以修改，使其规定：（1）管理部门有权在轻的处分未取消时给以重的处分；《2）“对多次违反上下班规定，一个月内三次擅自离岗，没有正当理由缺勤三天以上者立即予以解雇时、对被解雇者“不发退职金”；认为必须“在缺少劳动等价物的情况下（即在哪怕有正当理由而缺勤的情况下）将确定需要支付报酬的情形限制在很小的范围内”，“修改停工付酬办法”，“修改关于为未成年人预留工位的立法”等等。（1926年7月149《工商报》） 毫无疑问，工厂的劳动纪律应当得到维护。但劳动纪律的维护和加强应当越来越建立在工人自觉对待生产、搞活工会工作的基础上，而不应建立在机械地加重“处罚条例”和“授权管理部门任意运用该条例”的基础上，否则必然会出现粗暴损害工人权利的现象。对任何修改劳动法典以减少工人权利的企图都应予以坚决的反驳。所有提高工资的含含糊糊的许诺，同对经济制度的官僚主义歪曲和管理部门加强对工人的机械压力一样，其后果只能是加深工人与国家之间的裂痕。 ※　　　　　※　　　　　※ 施米特同志（在其石印的报告中）列举的数字说明了许多现象，这些现象表明工资政策的总方针是错误的。（1）苏联商业企业职员的工资大大超过了工人的工资：甚至在外省，今年第二季度商业职员的平均工资也达到了60.81金卢布（莫斯科为102.82，列宁格勒为84.80），而同期全苏工人的平均工资仅为5148；（2）今年第二季度，工业职员的工资从第一季度的98.38金卢布提高到了101.42，而同期工人的工资从第一季度的52.14金卢布下降到了51.44。可见，工业职员还可以部分地补偿这一时期日用消费品的涨价，而工人甚至连名义工资额都未能保住；（3）机关职员的工资与业务人员的工资之间的巨大差距引人注目：例如，教育人民委员部的州和省级机关职员的平均收入在莫斯科为100.6卢布，科研机关和高等院校工作人员——其业务水平并不低——为66.61，而普通学校工作人员为50.68。农业人民委员部也是一样，农业人民委员部机关——91.29，而试验和示范机构——59.66，卫生人民委员部也是如此，机关——108.93，而医疗机构和疗养院——51.76。 所有这一切都清楚地表明了一种普遍的很不正常的倾向，即我们机构的官僚部分（工业职员，人民委员部的管理机关）与那些为居民的社会文化需求服务的工人和工作人员（医生、教师等等）之间在生活水平上的差距向着有利于前者的方向扩大。因此必须指示劳动人民委员部和全苏工会中央理事会采取坚定的方针，使这两部分人的工资最大限度地趋于平均。 ※　　　　　※　　　　　※ 建议： 1.（1）鉴于至今不能按时发放工资，尽管为此作了一个又一个决定，因此责成劳动人民委员部、全苏工会中央理事会和最高国民经济委员会会同各加盟共和国司法人民委员部，在两个星期之内制定出对任何拖延发放工资的行为追究刑事责任和其他责任的措施草案。 （2）责成最高国民经济委员会、交通人民委员部、国家银行和劳动人民委员部从保证按时向工业和运输业发放工资的角度修订国家银行第四季度的信贷计划。 2．认为必须： （1）使实际工资恢复到去年年底的水平； （2）防止工资下降； （3）在签订新的集体合同时保证工资随着经济实力的增长而提高，首先从落后的工业部门（矿山工业、冶金工业、运输业）和每一部门中工资最低的那类工人做起。 （4）责成劳动国防委员会在两个星期之内向政治局提交有关的计算结果。 3．鉴于节约制度总是集中在阻力最小的方面，损害工人的切身利益，因此成立一个委员会，责成该委员会在两个星期之内对有关材料进行认真研究并具体地提出可行性建议，即应把厉行节约的斗争引上适宜的道路的建议。 认为不能容许按照加强对工人的机械影响措施的精神修订劳动法典，工资等级制定局代表大会的决议就正是提出了这样的建议。 4．责成李可夫同志（劳动国防委员会）在一个月之内就下一个经济年度的失业问题提出意见和建议。 列・托洛茨基 [1926年7月]

列夫•托洛茨基写于1926年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

十三人声明

（1926年07月01日）

一、官僚主义是派别活动的根源

二、官僚主义发展的原因

三、工资问题

四、工业化问题

五、农村政策

六、工人国家中的官僚主义弊病

七、党的机关中的官僚主义弊病

八、官僚主义和普通工人的日常生活

九、为和平而斗争

十、共产国际

十一、关于派别活动

十二、为了团结

补充声明

《十三人声明》和《八十四人声明》是“托季联盟”的两个重要文件，反映了“联盟”的最主要观点。“托季联盟”是在1926年4月开始形成的。同年7月，在联共（布）中央讨论“拉舍维奇事件”的全体会议上，托洛茨基宣读了《十三人声明》。在这次全会上季诺维也夫被开除出政治局。10月，托洛茨基和加米涅夫也被开除出政治局。1927年5月，托洛茨基、季诺维也夫等人又发表了《八十四人声明》（一称《八十三人纲领》）。同年10月，联共（布）中央宣布进行全党的大争论。在10月下旬召开的中央全会上，托、季二人均被开除出中央委员会，接着，11月，他们被开除出党。——编者注

致中央委员会和中央监察委员会全体委员

最近一个时期以来表现得越来越明显的党的生活中的一些危险的现象，需要我们加以认真而细致的估价。尽管党的最高层企图使党的一部分人脱离群众，并使他们离开党的正确路线，我们仍然对保持党的团结充满信心。正因为这样，我们愿意尽可能直率、明确、甚至尖锐地提出我们对那些威胁着党的有害现象的基本原因的看法，不作任何保留，既不掩饰任何问题，也不缓和任何问题。

一、官僚主义是派别活动的根源

党内日益严重的危机的直接原因是，在列宁逝世后这段时期内，官僚主义骇人听闻地发展起来了，而且还在继续发展。

执政党的中央委员会不仅掌握着对党发生作用的思想和组织方面的手段，即党的手段，而且还掌握着政府和经济的手段。列宁始终担心一种危险：把行政权力集中在党的机关手中，可能导致官僚主义对党的压力。正因为如此，弗拉基米尔・伊里奇才想到要设立一个监察委员会。监察委员会尽管没有行政权，但它拥有一切必要的权力与官僚主义作斗争，并且维护党员自由地表达意见、根据自己的意愿进行选举的权利，而无须担心会招致任何惩罚性后果。

1924年1月的党代表会议决议指出，目前监察委员会的一个特别重要的任务，就是要同党的机关中和党的实践活动中的官僚主义弊病作斗争，就是要对那些在党的组织生活中阻挠实施工人民主原则（在党的会议上压制自由发表意见，未经党章规定而限制自下而上的选举原则等等）的党的负责人追究责任。

然而；事实上——而这是首先必须加以说明的——中央监察委员会本身已变成一个纯粹的行政机关，它帮助其他机构施加压力，为它们执行大部分的惩罚性工作，扼杀党内一切独立的思想，一切批评意见，一切对党的前途表示关心的公开的言论以及对党的某些特殊领导人的批评性评论。

党的第十次代表大会的决议指出：“党内的工人民主制就是在实行党的共产主义政策时所采取的这样一种组织形式，这种组织形式能保证全体党员甚至最落后的党员积极地参加党的生活，参加讨论党所面临的一切问题和解决这些问题，并且积极参加党的建设。工人民主制的形式排斥一切委任制度，它的表现就是从下到上的一切机关都实行普遍的选举制、报告制和监督制等等。”\neditor{《苏联共产党代表大会、代表会议和中央全会决议汇编》1964年人民出版社版第2分册第54页。}

只有充分实施这些原则的党内制度，才能真正使党免除与无产阶级根本利益毫不相容的派别活动。把反对派别活动的斗争与党内制度的问题割裂开来，是回避问题的实质，是培养官僚主义弊病，结果也是助长派别活动本身。

1923年12月5日一致通过的决议直接指出了这样一个事实：官僚主义既然扼杀意见自由和压制批评，不可避免地会把忠诚的党员推上搞秘密活动和派别活动的道路。不久以前发生的事件，特别是拉舍维奇、别连基等人的“事件”，完全证明了这个论断是正确的。把这个事件说成是某个特殊人物或某个特殊集团心怀恶意的结果，这就是一种不可饶恕的盲目无知。事实上，我们所看到的是占主导地位倾向所造成的明显的、无可怀疑的结果，在这种倾向下，一切讨论都是由上往下贯彻，基层的党员只能洗耳恭听，他们只能单独地、偷偷地思考问题。

那些带有怀疑和不满情绪或持有不同意见的党员，不敢在党的会议上发表自己的意见。党员群众只是恭听党的要人们按照同一个学习提纲所作的报告。上下级之间的关系疏远了，对领导的信心减少了。在党的会议上全是官样文章，因而不可避免地人们都对它抱冷漠态度。在要对问题进行表决的时候，往往只剩下了无足轻重的少数人，其他的人都匆匆离开会场，以免被迫投票赞成那些事先搞好了的决议。所有的决议都毫无例外地获得“一致”通过。这一切在各级党组织的内部生活中反映出来了。党员不敢公开表达他们出自内心深处的思想，希望和要求。这就是隐藏在拉舍维奇等人“事件”背后的真正的原因。

二、官僚主义发展的原因

非常明显，领导上越是不用党内民主的方法贯彻它的政策，则工人阶级的先锋队就越不把这些政策看作他们自己的政策。而经济政策和无产阶级先锋队的思想感情之间在方向上的分歧，必然会增加对高压手段的要求，并且使一切政策具有行政命令和官僚主义的特点。对官僚主义发展的其他一切解释，都是次要的，都没有抓住问题的实质。工业落后于国家整个经济的发展，意味着无产阶级在社会中的地位的降低，——尽管它在数量上有所增加。工业对农业的影响发挥得不够以及富农迅速增长，这就削弱了贫农和农业工人的社会地位，使他们对政府和自己失去信心。工资的增长落后于城市中非无产阶级分子和农村上层的较高的生活水平，必然意味着作为统治阶级的无产阶级的政治文化觉悟的降低。这是工人和乡村贫农在苏维埃选举中积极性显著下降的主要原因，这种现象的出现向我们党提出了一个最严重的警告。

三、工资问题

我们认为，在经济困难时，我们应采取一切办法和手段保证工人实际工资的稳定，只要形势有所好转，我们就应着手提高工资，但是，在最近几个月当中，我们的这些想法被贴上了“蛊惑宣传”的标签。然而，我们解决问题的方法，对于工人国家来说，是最基本的同时也是必须采用的方法。无产阶级群众或他们的决定性的核心力量，都深深地懂得什么是可能的以及什么是做不到的。但是，现在，一方面，他们每天都听到人们说：我们的经济正在增长，我们的工业正在迅速发展，一切关于工业发展比例失调的说法都是错误的，社会主义的发展事先得到了保障，对我们的经济领导的一切批评都是以悲观主义、缺乏信心等等为根据的，另一方面，他们同时又被告知：把工资维持在目前水平上的要求和在将来要提高实际工资水平的观点，全是蛊惑宣传，——这样一来，工人就无法理解，官方在总的前景方面的乐观主义是怎样同在工资问题上的悲观主义联结在一起的。这样的言论必然使群众感到是虚伪的，使他们对官方消息失去信任，并且引起潜在的不安倾向。由于对官方的会议、报告和选举的不信任态度，结果连那些纪律性很强的党员也感到迫切需要在党的机关外到处去了解一下，普通工人群众头脑中的真实思想究竟是怎样的。这包含着一种最严重的危险。我们不是要消除疾病之标，而是要消除疾病之本，尤其是要消除对待工资问题的官僚主义态度。

四月全会否定了要求把实际工资保持在现有水平这个绝对正确而且必要的建议，这显然是个严重的错误，使工资水平实际上下降了。从全部工资中扣除一部分以弥补农业税，使得情况更加恶化了。

这些情况的发展对工人日常生活和思想情绪的影响，由于在实行“节约制度”时所采用的错误方式而变得更加严重了。为争取以更加合理、更加自觉、更加节约的态度对待国家的资源而斗争，这本来是完全必要的，但是，由于采取了错误的方式，首先是由于没有从工人和农民的眼光来看待问题，结果产生了自上而下的机械的高压政策，归根到底是压迫工人和那些最无保障、收人最低的阶层和集团。在工资、农业税以及“节约制度”这三个方面的错误、必须毫不迟疑地加以彻底纠正。我们必须从现在起，为在今年秋天增加一定的工资打好基础，首先提高那些工资水平最低的阶层的工资。尽管现在仍然存在着困难而且将来还会出现困难，但在目前我国的经济和预算的范围内做到这一点是完全可能的。事实上，正是为了克服这些困难，我们必须在提高国家工业生产力的同时增加工人群众现有的物质利益。其他任何政策无论在政治上还是经济上都是最严重的近视。因此，目前的七月全会拒绝考虑工人的状况这个总的问题，以及拒绝对建设工人住宅这个特别重要的问题作出明确的指示，人们不能不认为这是一个重大的错误。

四、工业化问题

过去的一年十分清楚地表明了国家的工业落后于国家的整个经济的发展。最近农作物的收获又一次使我们认识到工业品储备不足。但是，只有当工业的发展速度不是落后于整个经济运动，而是带动其他的经济部门，并不断地使国家的技术水平更加接近先进的资本主义国家，向社会主义发展才有保障。一切都必须服从这个无论对无产阶级还是对农民来说都是至关紧要的目标。只有在工业获得了很大的发展的情况下，才能使工人得到较高的工资，使农民得到廉价的工业品。在很大程度上把对未来的指望建立在外国租让企业的基础上，这是毫无意义的，因为我们根本不能让它们在我们的经济中起重要的、全面的作用，更不用说起领导作用了，否则就会损害我国工业的社会主义性质。因此我们的任务是要用税收、价格、信贷等方面的正确的政策，实现城镇和农村正确的积累分配，以便尽快地克服工农业之间的比例失调。

如果说农村中的那些上层能把去年的收获物隐藏到今年春天，从而造成了进口和出口的减少，使失业增加和零售价格上涨，那么这就意味着我们的经济和税收政策是错误的，它使富农有机会实行这种反对工农利益的方针。在这种情况下，正确的税收政策以及正确的价格政策，是社会主义经济管理的最重要的组成部分。即使现在，聚积和集中在农村上层手中的几亿卢布，仍在加重高利贷者对贫苦农民的债务奴役。商人、经纪人以及投机者已经积聚了许多亿卢布，它们连本带利早已增加到了数十亿。必须更加坚决地运用税收的压力，以便从中挤出相当大部分的资金来支援工业，加强农业的信贷体系，并且在优惠的条件下通过提供机器和设备帮助农村中的最低阶层。在目前情况下，工业和农业之间的结合问题首先是工业化的问题。但是，党始终忧虑地看到，第十四次代表大会关于工业化的决议，事实上正越来越被抛在一边，正如所有关于党内民主的决议已化为乌有一样。在这个关系到十月革命生死存亡的决定性问题上，党不愿意依靠那些官方的学习提纲生活下去，因为那些东西往往不是根据事业的利益而是根据派别斗争的利益搞出来的。党希望了解、思考和弄清事实，并且自己作出决定。然而，现在的制度妨碍它这样做。正是在这种情况下，党的文件的秘密流传、拉舍维奇“事件”以及其它问题才一一出现。

五、农村政策

在农业政策问题上，转而依靠农村中的上层阶层的危险愈来愈清晰地表现出来了。已经听到一些有影响的人物的呼声：他们公开主张把农业合作社的实际领导权交给“资力雄厚的”中农，他们还争辩说要使富农的存款得到充分的保密，要使那些漫不经心的或者是无能的负债者，也就是那些贫苦农民，卖掉他们最需要的工具等等。与中农联盟的方针日益被歪曲成与“殷实的”中农的联盟，而后者往往无非是富农。社会主义国家的首要任务之一，就是通过建立合作社使贫苦农民摆脱没有出路的困境。社会主义国家资源不足这件事情本身，否定立即实行任何戏剧般的转变的可能性。但这并没有给人们以权力对实际情况视而不见，用要求贫苦农民克服他们依赖心理的报告去充塞贫苦农民的耳朵，而与此同时对富农却过分宽容。在我们党内日益常见的这种态度预示着一个危险，即会在我们和我们在农村的主要支柱——贫苦农民之间挖掘一条很深的鸿沟。只有在无产阶级和乡村贫苦农民之间建立一种牢不可破的联系，才能正确建立他们与中农之间的总的联盟，即由工人阶级领导的联盟。与此同时，事实是，去年十月关于组织乡村贫苦农民的决议，在我们各级地方组织的工作中至今没有贯彻；事实是，甚至在高级行政机关中，有人显然要想把农业合作社中的尽可能多的共产党员干部或贫农干部排挤出去，或代之以“资力雄厚”的中农；事实是，我们到处可以看到在贫农与中农联盟的幌子下贫农在政治上依附中农并通过中农依附富农的现象。

六、工人国家中的官僚主义弊病

我们国家国营工业中的工人数目还没有达到两百万，如果加上从事交通运输业的工人，总数还是不到三百万。而政府的工作人员、工会的工作人员、在合作社网中工作的人员以及所有其他的坐办公室的人员，他们数目决不少于三百万。这个统计的对比本身就证明官僚机构在政治和经济方面的巨大作用。显而易见，国家机关工作人员，就其社会成份和生活水平而言，在很大程度上是资产阶级和小资产阶级的，他们脱离无产阶级和贫苦农民。一方面接近生活舒适的知识分子，另一方面接近商人、土地出租者、富农和新资产阶级。

列宁曾多次谈到国家机关中的官僚主义的弊病，谈到在很多场合下工会必须保卫工人使之不受苏维埃国家的侵犯。但是恰好在这一方面，党的官僚沾染了一种最危险的自欺欺人的习气。莫洛托夫在莫斯科省第十四次党代表会议上的讲话最生动地描述了这一点。\neditor{《真理报》1925年12月5日。}他说：“我们的国家是一个工人的国家……，可是人们却送给我们一个公式，根据这个公式，更确切地说，是要使工人阶级更加靠近我们的国家……这是什么意思呢？我们应当给自己提出一个任务，使工人更加靠近我们的国家。可是，我们的这个国家如果不是工人的国家，那么它是谁的国家呢？难道它不是无产阶级的国家吗？怎样使他们更加靠近国家呢？就是说，怎样使工人自己更加靠近工人阶级呢？工人阶级不是掌握了政权，控制着国家吗？”

这些令人吃惊的话否认一个迫切的任务，这就是无产阶级先锋队要进行一场斗争，使国家机构真正在思想上和政治上服从它自己。这种观点与列宁的观点相距何止十万八千里！列宁在他最后几篇文章之一中写道，我们的国家机关“仅仅在外表上稍微粉饰了一下，而从其它方面来看，仍然是一些最典型的旧式国家机关”。\neditor{《列宁选集》第4卷第693页}所以，一切真正严肃的而不是虚情假意反对官僚主义的斗争，现在都被视为干扰、发牢骚和进行派别活动，这是很自然的。

七、党的机关中的官僚主义弊病

1920年，在列宁领导下的党代表会议认为必须宣布：不容许党的机关和个别同志不根据实际情况而根据任何其他考虑来动员党员群众。“不容许采取压制手段来对待那些对党所决定的某些问题持有不同意见的同志。”\neditor{《苏联共产党代表大会、代表会议和中央全会决议汇编》第2分册第41页。}今天党的所作所为处处与那个决议相抵触。真正的纪律松弛了、削弱了，被代之以对机关中有权势人物的服从。在最困难时期党依靠的那些干部正在被大批地逐出干部队伍，被重新分配，被流放，被迫害，而且到处被代之以随便什么样的人，那些人没有经过考验，而补此不足的是他们具有绝对服从的本领。在党的制度中的这些严重的官僚主义弊病，正是把党所了解的的二十多年来一直是忠诚的守纪律的党员拉舍维奇和别连基同志打成被告的原因。对他们的起诉乃是对官僚主义弊病的起诉。

在布尔什维克党内一个紧密结合在一起的中央机构的重要性是无需解释的。如果没有这根结实的党的“脊梁骨”，无产阶级革命是不可能的。党的机关绝大部分是由忠诚的和具有自我牺牲精神的党员所组成的，这些人除了为工人阶级的利益而奋斗之外没有别的动机。在一种正确发挥作用的制度下，再加上适当地分配党的力量，这些党的工作者就将成功地实现党内民主。

八、官僚主义和普通工人的日常生活

官僚主义在党、经济、日常生活、文化等一切领域中沉重地打击工人。在过去几年中，党的社会成份确实改善了，但是同时还有一点也已经变得非常明显：增加党内工人的数目，甚至是增加来自车间的工人的数目，仅仅这一点并不能保证党避免官僚主义的弊病以及其他危险。事实上，在目前的制度下，普通党员所起的相对的作用极其微小，实际上往往等于零。

官僚主义体制的最坏的后果，就是它对于工农青年的生活施加影响的那套作法。在新经济政策条件下，青年人没有以往阶级斗争的经验，只有通过独立地发挥自己进行思考、批判以及在实践中检验事物的能力，才能提高到布尔什维主义的水平。弗拉基米尔・伊里奇曾多次告诫我们，对青年中的思想变化过程，必须特别谨慎和关心。但是，官僚主义的作法恰恰相反：它用虎钳钳制青年的发展，不让他们提出怀疑和问题，扼杀批评，一方面使青年缺乏信心和勇气，另一方面则培养他们的名利思想。

在过去的一个时期中，在共产主义青年团的上层中，由于从年轻的和没有经验的人们中间提拔了大批新的官僚，名利思想已经发展到令人吃惊的程度。因此，一种倾向越来越严重，这就是：无产者，贫农和农业工人被逐出共产主义青年团的领导岗位，代之而起的是知识分子和市侩，这些人更容易适应统治集团领导的需要，但是，他们与工人群众和较下层农民群众之间的距离非常遥远。就像在党内一样，为了保证在共产主义青年团内实行正确的无产阶级路线，必须把车轮的方向扭到民主化方面来，就是说，要创造条件使青年能工作、思考、批评、作决定并且在党的指引下达到革命的成熟性。

官僚主义制度像铁锈一样渗透到每个工厂和车间的生活中。假如说，党员事实上被剥夺了对于他们的区委、省委或是中央委员会进行批评的权利的话，那么，在工厂中他们就被剥夺了对他们的直接上级提出批评意见的机会。党员群众遭到威胁。一个行政官员，如果因为是一个“忠诚的人”而获得上级党组织的书记支持的话，那么，他就可以保证自己不受到来自下面的批评，即使管理得一蹋糊涂或者称王称霸，往往也不被追究责任。

在社会主义经济建设中，节约地使用国家资源的一个基本条件就是要由广大群众，首先是由工厂和车间的工人进行严格的监督。只要他们不能公开批评和反对不正当的行为和滥用权力的行为，由于害怕被称作“反对派分子”、“不满分子”或捣乱分子，或由于害怕被开除出党支部甚至工厂，而不敢指名道姓地揭露那些应负责任的领导人——只要他们做不到这一点，则争取“厉行节约”或提高生产率的斗争，就不可避免地会被纳入官僚主义的轨道，即往往损害工人的切身利益。这就是我们所看到的现在正在发生的事清。在制定工资率和劳动定额的问题上，拖拖拉拉、毛毛草草，使工人的生活更加困苦，这十之八九是对工人最基本的利益和生产本身采取官僚主义的漠不关心的态度的直接结果。这也可以认为是不能按期发放工资的原因，即把一件应当特别关心的事情置诸脑后。

那些上层人物大搞所谓过火行动的问题，是完全与压制批评联系在一起的。反对这些过火行动的通知写了很多。各级监委处理的“案子”并不少。但是，群众对于由官方进行的这种反对过火行动的斗争抱着不信任的态度。在这里，也只有一条出路：要让广大群众畅所欲言。现在这些迫切的问题在哪里讨论呢？不是在党的正式的会议上，而是在旁边，在各个角落里，偷偷摸摸地，担惊受怕地讨论。拉舍维奇等同志的事件正是由于这些不能令人容忍的条件而产生的。彻底解决这个案件的办法就是一定要改变这种情况。

九、为和平而斗争

在各国工人阶级兄弟般团结的基础上发展世界革命运动，是保障苏联不受侵犯，保障进行和平的社会主义建设机会的主要手段。但是，假使直接或间接地在工人群众中制造这样的希望，即似乎社会民主党人或阿姆斯特丹分子，特别是以托马斯、珀塞尔这样一些人为首的英国总委员会愿意或者能够进行反对帝国主义，反对武装干涉等等的斗争，那么，这就是一个灾难性的错误。

这些英国妥协主义的领导人，在总罢工中这样无耻地背叛了自己的工人，现在，在煤矿工人罢工的问题上正在干他们的变节勾当，在战争威胁的时刻，他们甚至会更无耻地背叛英国无产阶级，同时也会背叛苏联和和平事业。列宁在对我国出席海牙会议的代表团的著名指示（1922年12月4日）中指出，只有在广大群众的心目中无情地揭露那些机会主义分子，才能在资产阶级企图再次挑起战争时，防止资产阶级乘工人们不备而进行突然袭击。列宁在论述在海牙的阿姆斯特丹“和平主义者”时写道：“最重要的是驳斥这样一种论调：似乎所有到会的人都是反对战争的，似乎他们都懂得战争怎样在而且一定会在一个最突然的时机到来，似乎他们都多少懂得一点反对战争的方法，都多少有点能力采取聪明的，可以达到目的的办法来反对战争。”\neditor{《列宁全集》第33卷第406—407页。}

列宁提醒全党要特别注意这样的事实，即“关于反战问题”，甚至在许多共产党人的讲话中也包含有“许多极端错误、极端轻率的声明”。列宁写道。“我认为，对于这种声明，特别是战后发表的这种声明，应当坚决表示反对，毫不留情地指出他们每个人的名字。对他们的批评可以委婉一些（特别是在必要的时候），但是决不能缄默不言，因为轻率地对待反战问题是极坏的、绝对不能宽容的事情。”\neditor{同上书第408页。}

我们党和全世界无产阶级必须重温列宁的这些教导。一定要使所有的人知道，托马斯们，麦克唐纳们以及珀塞尔们不可能阻止帝国主义的进攻，就像策烈铁里们、唐恩们以及克伦斯基们过去未能阻止帝国主义的屠杀一样。

一个保卫苏联以及维护和平的最强有力的因素，就是日益强大的红军同我国以及全世界劳动群众之间的不可分割的联系。凡是加强工人阶级在国家中的作用，加强它同农业工人和贫农的联系，从而也加强一切经济、政治和文化方面的措施，都会使苏维埃国家能更加可靠地对付进攻，都会加强和平事业。

十、共产国际

党的阶级路线的修改意味着党的国际路线的修改。所有新造的含糊不清的理论，如果把事情描绘成这样，即似乎在我国社会主义建设的胜利与欧洲和世界无产阶级夺取政权斗争的进展及结局毫无关系的话，都必须加以抛弃。各殖民地国家的人民正在为独立而斗争。我们大家都在同一条战线上进行战斗。这条战线的每一个地段上的每一支部队都一定要在能力许可的范围内作出最大的努力，而不要等待别人采取主动。在欧洲和世界无产阶级革命斗争以及东方反对帝国主义奴役斗争的密切配合下，社会主义将在我国取得胜利。共产国际以及它的政策方向的问题，是与它的内部制度，从而也是与向来作为共产国际的领导党的我们党的制度紧紧地联系在一起的。我们党的任何偏颇，必然传播到共产国际的各国党中去。因此，我们比以往任何时候都更加有责任从国际的角度对我们的路线进行一次真正的、布尔什维克式的检验。党的第十四次代表大会确认，必须使各外国的党更加独立地参加共产国际的领导工作。然而，此决议像其他许多决议一样，仍然是一纸空文。这并不是偶然的。只有在我们自己的党内有正常制度的时候，共产国际内部许多有激烈争论的问题才能通过正常的政治和组织途径加以解决。用生硬的方法解决有争论的问题，有日益削弱各国共产党的内部团结以及党与党之间的紧密联系的危险。在共产国际的舞台上，我们需要来一次决定性的转变——转到列宁制定的、在他的领导下被证明是正确的道路上来。

十一、关于派别活动

在第十四次代表大会前的两年中，存在一个由六名政治局成员和中央监察委员会主席古比雪夫同志组成的“七人”宗派集团。这个处于最高领导阶层的宗派集团背着党，事先决定中央委员会和政治局议事日程上的每一个问题；并且独自决定许多问题，根本没有把它们提交政治局讨论。这个集团根据派别原则决定党的人事安排，它的成员都受其派别内部纪律的约束。与古比雪夫一起参加“七人”集团活动的，恰恰是那些正在进行一场残酷的反对“派别”和“小集团”斗争的中央监察委员会的领导人，诸如雅罗斯拉夫斯基、扬松等。毋庸置疑，自从第十四次代表大会以来，最高领导阶层中还存在一个类似的宗派集团。在莫斯科、列宁格勒、哈尔科夫以及在其他一些重要的中心城市中，举行了一些秘密会议，这些会议都是由党的机关中一部分高级领导人组织的，——尽管他们控制了全部官方机构。这些由经过挑选的人员参加的会议，完全是派别性质的。他们可以阅读秘密文件。任何不属于这个派别的人，只要传递过这种文件，也要被开除出党。那种认为“多数派”不可能是一个派别的论调显然是荒谬的。讨论和正式通过决议应该由正常的党的机构来进行，不应该由一个占统治地位的派别背着正式机构事先决定所有的问题。这个占统治地位的派别有它自己的少数派，这个少数派把派别的纪律置于党的纪律之上。

这个派别组织的意图，就是不让党运用党章中规定的正常方法，改变党的机关的人员和政策。这个派别组织正在一天比一天更严重地威胁着党的团结。

人们对列宁逝世后所形成的党内制度的不满情绪日益加深，人们对政策中的一些偏颇的不满情绪越来越大，因此，出现反对派和产生激烈的争论是不可避免的。但是，党的领导集团不是从已经表现出来的那些新的、比以往更为严重的事实中吸取教训，不是改正自己的政治路线，而是不断地加重自己的官僚主义错误。目前处于统治地位的派别的演变表明，毫无疑义，1923年的反对派的核心人物曾经警告背离无产阶级路线的行径的危险，以及那种日益增长的机关制度的威胁，是完全正确的。然而成十、成百名1923年反对派的领导人，其中包括许多老的工人布尔什维克，他们经受过斗争的锻炼，不屑于追求名利和阿谀奉承，尽管他们表现出极大的克制和服从纪律，但直到今天仍然被拒于党的工作大门之外。第十四次代表大会后，对列宁格勒反对派核心人物采取的压制措施，不能不使我们党内最优秀的工人忧心忡忡，因为他们向来认为，列宁格勒的工人共产党员是最富有经验的无产阶级先锋队。在克服日益增长的富农危险之必要性已完全显示出来的时候，领导集团却采取了反对列宁格勒工人的先锋队的行动，而他们唯一的罪过就是对那种危险发出了警告。成百名最优秀的工人被逐出了列宁格勒，成千名列宁格勒党组织中最优秀、最积极的工人党员被用这种或那种借口调离了党的工作岗位。对每一个诚实的党员来说，这些列宁格勒的工人在政治上的正确性，总的说来现在已完全清楚了。

列宁格勒党组织所遭受的创伤只有通过彻底改变党内制度才能治愈。可是，如果事情继续按目前的情况发展下去，那么，毫无疑问，不仅仅在莫斯科和列宁格勒，而且在其他的政治地区和中心，如顿巴斯、巴库、乌拉尔等地，也一定会实行新的镇压、清洗和流放。许多人也将因此而丧失生命。

背离列宁思想的倾向没有比一种企图表现得更为突出的了，这就是使用孟什维主义这个时髦的字眼来避免对党目前的方针的危险作出布尔什维克的估计。恰恰是党的领导阶层中那些思想上最僵化的人擅长玩弄这种手段。孟什维主义断定苏联不可避免地会发生资本主义的蜕化变质，它的全部分析都以工人阶级将与苏维埃国家决裂为出发点，就像社会革命党人指望“强大的”农民阶级会同苏维埃国家决裂一样。实际上，只有当工人阶级和苏维埃政权之间的裂痕会开始扩大时，作为资产阶级代理人的孟什维主义才有希望暂时死灰复燃。为了防止这种情况的发生，首先，必须在这一裂痕刚刚出现时就注意它，而不能像官僚主义者们那样，对它熟视无睹，否认解决使苏维埃国家进一步靠拢工人阶级和农村贫苦农民的问题是极其必要的。粉饰现实；官方在总的经济问题上抱乐观主义，而在工资问题上抱悲观主义；不愿意正视富农同时反而博取富农的欢心；对贫苦农民关心不够；在工人阶级的中心实行特别粗暴的压制策略；拒不接受最近几次苏维埃选举的教训——所有这一切意味着不是在口头上而是真正直接地为孟什维克和社会革命党人的影响大开绿灯。

认为对所谓反对派进行硬性报复就能扩大党内民主的想法，不过是赤裸裸的自欺欺人罢了。根据党的全部经验，党不可能再相信这种安慰性的传奇。硬性压制的结果是，正在出现新的裂痕和分歧，把更多的人解职，把更多的党员开除，而且对全党采取新的压制策略。这种制度将不可避免地使最高统治集团成为孤家寡人，使领导的威信降低，从而迫使它使用两倍、三倍的压制的手段来代替思想上的权威。党必须不惜任何代价终止这种毁灭性的做法！列宁的榜样表明，为党提供坚强的领导并不意味着窒息党。

十二、为了团结

丝毫不用怀疑，党完全有能力克服它所面临的一切困难。以为党在团结的道路上不可能找到出路的看法，纯系一派胡言。而且，只有在团结的道路上才能找到出路。但是，正因为如此，对待出现的问题必须采取关切的、诚实的布尔什维克的态度。我们不赞成那种“没完没了的”讨论，也反对那种“讨论热”。这种从上头强加于党的讨论极大地消耗了党的精力，这种讨论多半使党“变得耳聋”，使党很少受到教益或得到改善。

我们在此向中央委员会全体会议提议：让我们通过共同的努力在党内恢复一种制度，使得一切有争论的问题都能完全按照党的传统以及无产阶级先锋队的感情和思想来加以解决。

只有在此基础上，才可能有党内民主。

只有在党内民主的基础上，才可能有健全的集体须导，没有其他道路可走。在沿着这条唯一正确的道路而开展的斗争和工作中，我们保证无条件地、完全彻底地支持中央委员会。

补充声明

根据6月24日政治局的决定而被列入目前正在举行的全体会议议事日程的所谓“拉舍维奇事件”的问题，根据中央监察委员会主席团7月20日的决议，在最后一分钟突然变成了季诺维也夫同志的“事件”。我们认为，首先必须指出，中央监察委员会主席团的决议草案中所提到的一切事实、报告和疑问，都是在六个星期前，当中央监寒委员会主席团传阅它的关于拉舍维奇等人“事件”的决议时，为大家所知道的。在那个文件中并没有提到季诺维也夫同志的名字。可是，最后的决议草案却非常清楚地表明，“所有的线”都牵到了共产国际主席季诺维也夫同志的身上。每个人都非常清楚，这个问题不是由中央监察委员会主席团，而是由以斯大林同志为首的那派别集团决定的。

我们看到了要把一个计划贯彻到底的新阶段，这是一个早就策划好了而且一直在实行着的计划。最早作为第十四次代表大会的直接结果，消息非常灵通的一些党的干部，在中央委员会书记处的鼓励之下、相当广泛地进行了激烈的讨论，他们要求改组政治局，开除一些曾在列宁领导下担任领导工作的同志，由新的成员代替他们，这些新成员将组成拥护斯大林同志领导地位的可靠的基础。这个计划得到直接围绕在斯大林同志周围的那个紧密结合的集团的支持，但却遭到另一些根本不屑“反对派”的人们的坚决反对。毫无疑问，正因为如此，党的领导集团决定一步一步地执行这个计划，在这个运动的每个阶段利用一切合适的机会来实现这个计划。扩大政治局，同时把加米涅夫同志降为政治局候补委员，是这个彻底改组党的领导的预谋计划的第一步。把季诺维也夫和托洛茨基同志留在政治局，保留加米涅夫政治局候补委员的资格，其目的在于给全党造成这样一种印象：老的核心力量被保存下来了，从而减轻人们对于新组成的中央领导的能力和资格所抱的极度担心。早在十四次代表大会结束后的一个半月或两个月，在继续进行反对“新反对派”的同时，仿佛是按照同一个信号，在各地，首先是在莫斯科和哈尔科夫开始了反对托洛茨基同志斗争的一个新阶段。当时，莫斯科党组织的领导人在一些积极分子会议上公开说，下一个打击应该轮到托洛茨基同志了。一些根本不属于“反对派”之列的政治局委员和中央委员表示不赞成莫斯科党组织领导人的说法。莫斯科党组织领导人后面站着中央委员会书记处，这一点对每个人来说并不是什么秘密。当时，在党内——不仅在莫斯科，而且在其他一些地方——人们到处都在议论托洛茨基同志即将被解除政治局委员职务的问题。

拉舍维奇同志的案件并没有给改组党的领导的基本计划增添任何实质性的新东西，但是，它却促使斯大林集团对贯彻这个计划的方式做了一些小小的改变。直到最近，这个计划是要把第一个打击指向托格茨基同志，而把季诺维也夫的问题拖到下一个阶段去解决，以便使党逐渐习惯于新的领导，在部分改变领导的每一个新阶段都使党面临一个既成的事实。但是，由于拉舍维奇、别连基等人同季诺维也夫同志关系密切，因此，他们的“事件”促使领导集团改变了计划的顺序，而把打击指向季诺维也夫同志。他们之所以在经过犹豫和阻扰之后才改变这一计划，显然是由于，正如我们已经说过的那样，中央监察委员会关于拉舍维奇“事件”的最初决定根本没有提到季诺维也夫的问题，尽管在中央监察委员会主席团新的决议草案中所列举的那个“案件”的全部成员，在第一次提出对拉舍维奇同志指控时就已出现了。要求把季诺维也夫同志开除出政治局的建议，是在最后一刻根据中央的斯大林集团的命令而提出来的，这是用新的斯大林主义的领导代替老的列宁主义党的领导这个过程中的一个步骤。

同过去一样，这个计划被逐步付诸实行。让托洛茨基同志仍暂时留在政治局，首先是为了使全党有可能相信季诺维也夫同志是由于真的被牵扯进了拉舍维奇事件而被撤换；其次是为了不至于由于多次采用突然袭击的方式而在党内引起过份的惊恐。但毫无疑问，在斯大林核心内部，托洛茨基同志的问题以及加米涅夫同志的问题早已定了，从这种意义上讲，就是说，要解除他们的领导职务，完成整个计划的这一部分，只是一个组织处理和寻找一些真实的或者杜撰的适当借口的问题。这里所涉及到的问题是彻底改变党的领导的问题。我们在拉舍维奇同志的事件被转变成季诺维也夫同志事件之前所写的主要声明中，已对这种改变的政治意义进行了详细的评述。

关于这方面的问题，还要补充的一点是：如果斯大林集团所策划的改组领导的计划被付诸实行了的话，那么，这种明显脱离列宁主义路线的倾向就会朝着极度猖獗的机会主义方向发展。列宁在那个被人们认为是他的遗嘱的文件中，清楚而准确地表述了他的思想，根据过去几年的经验，我们同列宁一样确信，斯大林及其集团的组织政策，由于进一步迫害党的重要干部和进一步脱离阶级路线，正在威胁着党。目前争论的问题是关系到党的领导、党的命运的问题。鉴于上面所谈到的一切，我们表示坚决反对中央监察委员会主席团的极为有害的、宗派性的建议。

姆・巴卡也夫　尤・皮达可夫

格利兹金　伊・阿夫杰也夫

米・拉舍维奇　格・季诺维也夫

尼・穆拉洛夫　娜・克鲁普斯卡娅

安・彼得松　列・托洛茨基　克・索洛维约夫

列・加米涅夫　格・叶夫多斯莫夫

译自列夫・托洛茨基《左翼反对派的挑战（1926一1927）》

TheChallengeoftheLeftOpposition(1926-27)

1980年纽约探路者出版社英文版第73一92页。

译者：唐亮，黄玉石，刘苏里

来源：《当代世界与社会主义》1983年第2期

注释

列夫•托洛茨基写于1926年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

托洛茨基致政治局委员

（1926年08月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№07939 抄送：中央监察委员会主席团

关于（布哈林等人在讲话中）对我关于我国性质的思想的公然歪曲

我在七月全会上的讲话中谈到苏维埃改选时说：“奥索夫斯基同志说，我们是工农国家。这样说对不对呢？这种说法无疑是错误的。弗拉基米尔・伊里奇有一次用过这种说法，并且对此作了说明。他说，我们最工人国家，是无产阶级专政，但我们是一个农民占多数的国家，并且存在着官僚主义的弊端。” 这段引文已完全说明了问题。我重复列宁关于我们国家的论述，是为了在这方面把它同奥索夫斯基提出的错误论述加以对比。是工人国家吗？是工人国家。但不是一般的“工人”和一般的“国家”，而是处于资本主义包围之中、农民占多数、并且存在着机关官僚主义弊端的国家中的工人国家。 我在这篇讲话中接下去谈道： “列宁说，工人国家是一个抽象概念，而现有的工人国家反映了非无产阶级成分的巨大压力……”等等。 这段引文本身就很说明问题。我说的不是一般的工人国家，而是“现有的工人国家”。接下去我在这篇讲话中说： “列宁说，工会要保护工人免遭的不是抽象的工人国家的损害，而是现有的工人国家在一定情况下和一定范围内的损害，同时还要为保护这个工人国家免遭阶级敌人的危害而战斗到最后一滴血。” 即使不说其他任何话，光这段引文本身就说明了问题。我无需再重复我过去关于我们国家的性质不止一次和经常说的和写的那些与刚才所列举的引文意思一致的话。对于每一个认真负责的人来说问题显然是非常清楚的。确切些说，这里根本不存在问题。 但在未经整理的速记记录中存在明显的歪曲、明显的谬论，——有人企图利用它们大做文章。正是紧接着关于工会应当为保护“这个工人国家”免遭阶级敌人的危害而战斗到最后一滴血这段话之后，——紧接这段不容许作任何曲解的话之后有如下一段话： “我们面临着危险的倾向——有利于富农的倾向——我们要求我们的党坚决进行干预，防止本来就远不是无产阶级的国家进一步下滑，防止进一步从正确的（无产阶级的）路线向有利富农的方向下滑……” 究竟是我本人说走了嘴，还是速记员漏记了一个词，我认为这个问题一点也不重要。这个问题没有任何意义。因为问题不在于微不足道和毫无价值的文字游戏，而在于确定我想要讲的内容。显然，速记员记录下的“远不是无产阶级的国家”这几个字只不过再一次重复了上面多次重复过的内容，即我们拥有的不是什么抽象的、“纯粹的”无产阶级国家，而是具体的、存在着官僚主义弊端等的工人国家。所以在整理速记记录时我把明显地歪曲了我的思想的“远不是无产阶级的国家”这几个字换成了“远不是‘纯粹的’无产阶级的国家”，意思是指明上面所说的一切。即使我没有对速记记录进行整理，对于任何一个根本就不了解我的观点、没有读过我的一篇文章、没有听过我的一次讲话的读者来说，只要他是认真、内行和负责的人，通读全文之后完全可以明白，我的意思不是否定工人国家（甚至批驳这一胡说都着实让人感到难堪！），而是否定对工人国家的抽象的或官僚主义的态度。如果还需要对这一点加以充实的话，可以指出一个事实，即我一而再再而三地指出奥索夫斯基的观点大错特错，他说的不是工人国家，而是工农国家。 昨天，对关于在速记记录中保留明显歪曲我的思想的说法的提案进行了表决。诚然，这一说法本身未必能引起认真负责的读者的怀疑，但在报刊上已经出现了分明不怀好意的评论。在这种情况下我不能不坚决反对在我的速记记录中保留明显错误的说法的企图。这纯粹等于是，如果我在某一句话中漏了个语气词“不”，或者这个语气词是速记员偶然漏掉的，于是便有人企图根据这一点来制造政治诬陷，全然不顾这一句话和整篇文章的总的意思，而后来为使这种诬陷永久化，便提议永久保留文章中被偶然歪曲的地方。 列・托洛茨基 1926年8月13日 附记： 一些同志认为可以把被歪曲的那句话抽出来，使它同我的整个讲话相对立，我觉得，这种情况应能促使这些同志发表声明，承认他们的行为是轻率的或错误的。这样问题也就解决了。 政治局不得不在我缺席的情况下解决问题，因为我从星期一开始外出休假，获准的假期为一个半月。 列・托・ \info{列夫•托洛茨基写于1926年08月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

反对派声明（1）

（1926年08月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№07940

我们反对将奥索夫斯基同志开除出党，理由如下。

1．中央监察委员会以奥索大斯基同志所写的一篇文章为由作出了开除奥索夫斯基同志的决定，没有向他提出任何其他的指责。中央监察委员会称这篇文章是孟什维克取消主义的文件。显然，对此不应当理解为：奥索夫斯基同志是暗藏的孟什维克，钻进党内是为了达到反对我们党的目的；而应当理解为：他在文章中叙述的观点发展下去可能会得出孟什维克的结论。在第一种情况下应当像对待凶恶的敌人那样对待奥索夫斯基同志。在第二种情况下应当把他看做一个走上错误道路的同志。不管中央监察委员的决定措辞多么激烈，但决定指的是第二种而不是第一种情况。这是必须首先搞清楚的。

2．维护党的思想路线是包括中央监察委员会在内的党的领导的一项极其重要的任务。开除党籍无疑是维护党的统一的一种不可避免的手段，在某些情况下则是一种必需的手段。但这是一种极端的手段。正确地使用这种手段，即正确地使用党的惩罚揹施是保持党的制度的健康其中包括维护党的思想路线的一个极其重要的条件。

3．我们认为，中央监察委员会在整个活动中，特别是在这件事上，没有正确地使用党的惩罚措施。实质上事情是这样的：奥索夫斯基同志那些以高度概括而且是错误的形式表述的极其错误的观点，先是被偷偷塞给了整个反对派，尔后，在用这种不能容许的手段给奥索夫斯基的文章加上其中没有而且也不可能有的政治分量之后，中央监察委员会决定追究奥索夫斯基同志的责任并将他开除出党。这样，我们在这里看到的就不是维护党的思想路线的措施，而是半遮半掩、有意罗织的对反对派的打击。这一点从雅罗斯拉夫斯基同志给政治局的附函中已经看得清清楚楚。

4．说反对派没有在全会上指出奥索夫斯基同志的错误观点，有意把一封原先谁都不知道的信拿来进行讨论，这是不正确的。但反对派无论如何也不同意只集中打击奥索夫斯基同志，而对一大批担任重要职务的同志提出的明显违背党的原则的声明和建议从不作任何谴责的做法。

5．尽管有人完全准确地多次指出了在工会章程、在对待农业人民委员部和农业合作社、苏维埃改选、党内民主等问题上的极其严重的错误，也没人对那些犯有粗暴歪曲和公然破坏党的路线的错误的领导同志进行谴责，哪怕是用最温和的同志式的形式提出遣责。

6．只要提起下面一件事就足以说明问题，在关于党内制度的问题上，当一位政治局委员提到党的第十三次代表大会通过的1923年12月5日决议说党内官僚主义制度促成派别活动时，中央监察委员会主席团委员古谢夫同志声称，上述党的决定是“对托洛茨基的错误让步”，而这个决定至今仍有完全的效力和极其重要的意义。记入速记记录的这些话没有遭到中央监察委员会主席团的任何反对或谴责。对第十三次代表大会关于党内制度和派别活动问题的极其重要的决定持否定态度的古谢夫同志，以他的一票决定着一些被指责搞派别活动的同志的命运。

7．在这种情况下我们不能不予以关注的是，在针对反对派的出版物中出现了大量同布尔什维主义毫无共同之处的文章和小册子，这些作品没有遭到反对只是因为它们是针对反对派的。例如斯列普科夫同志，尽管他写的东西具有不可饶恕的机会主义性质，不仅没人去谴责他，相反，他却去谴责别人。

8．一批既没有经受过阶级斗争考验，也没有经受过革命考验，更没有经受过同资产阶级和小资产阶级政党的思想斗争考验的年轻教授在党的刊物上横行霸道，使党的发展中一些必要的迫切问题要么在刊物上根本得不到阐释，要么得到的是纯粹的表面的、肤浅的、经院式的阐释。这导致党的思想工作处于零敲碎打的状态，缺少活生生的检验，缺少同志式的思想批评，因而是畸形的。这种状况的后果之一就是奥索夫斯基同志的错误观点。

9．无论是从奥索夫斯基同志的文章中，还是从中央监察委员会代表的解释中，我们都得不到如下的印象，即奥索夫斯基同志从内心里同党断绝了关系，即使比较正确地对待他，他也不能纠正自己的错误观点。这就是我们反对将奥索夫斯基同志开除出党的原因。

10．此外，我们愤怒地坚决驳斥这样一种诬陷，似乎我们想要把我们党变成几个派别的总和或某种类似的英国工党的东西。我们完全主张在革命的基础上保持统一。正因为如此，我们极力主张对那些破坏党的路线的纯洁性并使党陷入内部纷争的右的倾向进行谴责。党的思想纯洁的真正保障在于回到列宁主义的政治路线和列宁主义的党内制度上去。

列・托洛茨基

列夫•托洛茨基写于1926年08月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

给一名匿名共产党员的信

（1926年08月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№07942

尊敬的同志：

您在信中说：

“列夫・达维多维奇：联系到中央委员会内最近发生的事件，您不认为您‘在群众中的游说’（在一些疗养院）有点不知分寸吗？好像其他政治局委员都没有这样做！

党证号为294557的乌共（布）党员及其他党员”。

我没有完全弄清楚，您在您的信中想说什么？您住在基斯洛沃茨克，所以想必您是知道的，我到几家疗养院去访问并不是我提出来的，而是在那里治疗和休养的一些病员提出来的。对于您的信可以这样理解，即我应当拒绝以生病的同志们的名义向我提出的合影或谈话的请求，对吗？究竟为什么要这样做呢？您是否想过，如果我按您的主意去做，即拒绝顿巴斯、巴库、莫斯科的工人或“教育工作者”希望与我共同度过10〜15分钟或合影的请求，您想过没有，在这种情况下就会有人栺责我根本不想关心生病或休养的同志们，不是吗？我认为，这样的指责至少比您在信中提出的指责理由要充分得多。

诚然，您在信中说，“好像其他政治局委员都没有这样做。”可首先您在这里就错了。我本人就同李可夫同志在基斯洛沃茨克疗养院合过影。我不怀疑，其他政治局委员如果面对这样的请求，他们也不会拒绝同来自全国各地的同志们会见或合影的。

您在信中提到“中央委员会内最近发生的事件”简直让人莫名其妙。党内产生的这样或那样一些分歧同看望生病和休养的同志的问题有什么关系呢？您这是否已扯到极端荒谬的派别活动上去了呢？谁不想让思想上的分歧破坏党的统一，谁就不会用流言蜚语、无端怀疑、诽谤中伤来使这些分歧复杂化。而您，根据我对您的信的理解，走上的正是这样的路。请您认真地想一想您所写的内容！那些邀请我去疗养院的党内和党外工人及全体病员，虽然没有想到把这样的邀请同我们的党内这样或那样一些分歧联系起来。对于他们来说我是布尔什维克党的中央委员，是革命的工作人员之一。在与他们的简短谈话中我无非是讲了讲什么是我们党的共同的政治财产。我以自己的全部所作所为向他们灌输这样一个思想，即不管出现什么样的分歧，我们的党都会保持自己的团结，保持自己的革命统一。而您简直走到了可鄙的派别活动的地步，竟然说我看望同志们——完完全全是应他们的邀请——和我本着党的路线和党的统一的精神与他们谈话是“不知分寸”（？！）。

我毫不怀疑，像您这样的具有狂热分裂情绪的同志在我们党内只是微不足道的少数人。疗养院绝大多数同志的情绪正说明了这一点。我再说一遍，您要是好好想一想，您就会明白这一点。

致共产主义敬礼！

列・托洛茨基

1926年8月25日

于基斯洛沃茨克

附言：还有一个情况不能不特别指出来，即我所收到的邀请上都有几位同志受病友委托的签名；可您的信却没有签名，只有说明不了任何问题的党证号码和“及其他党员”。为什么不署名呢？这是否意味着您及“其他党员”自己对您的信的性质和口气感到有点难为情呢？

列・托・

列夫•托洛茨基写于1926年08月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

托洛茨基答Б．尼基京问

（1926年09月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№07944

叶先图基市

致Б．尼基京同志

抄送布哈林同志备査

尊敬的同志：

对于您所提出的问题，我只能给予极其简要的答复。

（1）如何解释所谓我害怕丰收的说法？

如果不能说这是别有用心的话，那么这种说法就是无知，就是对我国经济的两重性不理解，就是对经济问题持小资产阶级的、富农的、非布尔什维克的立场。丰收会提高生产力。但光这样说布尔什维克认为是不够的。布尔什维克会问：在什么样的社会形态上这种丰收会提高生产力——是在社会主义社会形态下还是资本主义社会形态下？丰收会使这两种形态中的哪一种取得优势？在工业落后的情况下丰收会使资本主义关系取得对社会主义关系的优势。谁不理解这一点，谁就会从布尔什维主义滑向社会革命党。

（2）说我建议为了工业而掠夺农民，对吗？

我不明白，您是从哪儿听来像“掠夺“这种在目前条件下荒谬的、纯属黑帮用语的说法的。各国的黑帮都用这种说法来挑唆农民反对社会党人尤其是共产党人。“掠夺”这个词在目前条件下含有工人国家对农民进行野蛮的阶级剥削的意思。这在我国谈得上吗？掠夺农民的是私商，通过极高的零售加价，这种加价是工业落后的结果。农村贫农、部分中农和产业工人遭到囤积粮食的富农的掠夺。对富农施加税收压力——既是为了工业，也是为了农村群众。谁把对富农施加税收压力说成是掠夺农民，谁就是罪恶地掩饰农村的分化，也就是滑向社会革命党。

（3）说我否认我们是工人国家，换句话说，就是否定我国的无产阶级专政，对吗？

能够说出这种话的人如不是十足的白痴，就是心怀叵测的诽谤者。认为我国不是工人国家，就等于承认我国是资产阶级国家。这样一来就应成为这个国家的阶级反对派。这是孟什维主义的观点。一个正派人，哪怕只读过我的一篇文章或是只听过我的一次讲话，也不会认为我否认我国的无产阶级性质。但我国不是完全的工人国家，而是有条件的工人国家，即农民占大多数，机关发生严重的官僚主义变形和处于世界资本主义压力之下的工人国家。列宁曾相当雄辩地提醒过我们这一点。谁否认我国的工人性质，谁就是滑向孟什维主义。谁要是仅仅认为我国是工人国家，而忽视这个工人国家的具体特点，谁就是为国家发生资产阶级官僚主义蜕化大开方便之门。

（4）说我否认资本主义的经济稳定性，只承认资本主义的政冶稳定性，对吗？

不，不对。这个题目非常广泛。我只提醒您一点：在共产国际第三次代表大会上我曾提出一个问题，即不能指望资本主义危机会连续不断和愈演愈烈，某种程度的经济稳定是不可避免的，等等。所有这些观点您在我当时提出的提纲中和在我的《新阶段》一书中都可以找到。布哈林同志当时激烈地反对我的这个观点。现在来证明欧洲资本主义的状况不同于1919年时的状况，等于是敲打已经敞开的大门。现在应当确定这种稳定的具体程度，看来稳定程度是极其有限的。欧洲的资本主义制度得以保留的主要原因在于革命的客观形势与共产党的力量不够之间发生脱节现象。能够证明这一点的有：1918〜1919年的德国革命进程；1920年意大利的九月事件；1923年德国事件的进程；从今年五月总罢工开始的英国事件的进程。谁不理解这一点，谁就不理解无产阶级革命的基本问题。

（5）说我认为英国共产党是革命运动的绊脚石，对吗？

对这种蠢话大概不值得去驳斥。即使我对这种任意断章取义摘取词句并明摆着错误的解释不作任何说明，正派的读者也十分清楚，我所说的绊脚石指的是工联以及从托马斯和麦克唐纳到普塞尔和库克的各色工党的旧的官气十足的机关。共产党暂时还根本不足以同这个强大的保守机关相抗衡。不仅如此，共产党本身在批评绊脚石机关方面表现得也不够坚决。我想说的就是这个意思。

（6）说我想以新的组织形式取代英国工会，对吗？

这种指责纯属无中生有。我完全赞同列宁关于这些问题的著述和讲活，我认为，随着英国革命运动的发展必然会产生（在工联的基础上或与工联紧密相连，但与工联的保守上层相抗衡）新的组织，例如工厂代表（工厂委员会）、行动委员会，等等，等等。认为不断增长的群众革命压力只能在工联规章的严格范围内改变工联的领导，就是患了工联主义的病症，而这同马克思主义关于群众性工联组织具有巨大作用的观点毫无共同之处。但这个题目太大，需要专门论述。

对于其他较小的问题我就不作答了，因为既然已经作了总的批驳，就没有必要再对零七八碎的诽谤加以驳斥了！

致共产主义的敬礼！

列・托洛茨基

1926年9月5日于基斯洛沃茨克

列夫•托洛茨基写于1926年09月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

工业和整个国民经济的发展

（1926年09月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№07945 那些跟着自发势力随波逐流的政治战略家力图将第十四次代表大会关于工业化的决议在实际上化为乌有，于是把所有力图实现这一决议的人统统称作“超工业化分子”。 所谓“哪怕乌龟那样爬行，但我们一定能达到社会主义”（布哈林），“我国工业发展的速度是足够的”（布哈林、斯大林）等等论调最鲜明地反映出对工业化的庸俗的、尾巴主义的态度。这些论调只不过是对商品荒、批零价格剪刀差和比例失调加重的搪塞而已。 现在我们已经有了第一份关于近几年内（从1925〜1926经济年度至1929〜1930经济年度）工业和整个国民经济对比关系的重要远景统计数字，在年半的时间里，恢复固定资本特别会议围绕国有工业的固定资本问题进行了计算。参加计算的有优秀的技术专家，经济工作者、经济学家、统计学家等等。当然，得出的结果只是初步的、大概的近似值。要求这些结果十分准确是不合理的。但这已经是目前能够得到的最好的、最重要的、最客观的数字了。这些数字说明了什么呢？让我们来看看最主要的结论。 衡量工业发展的状況最好是以人均工业品消费为准。如果以现在1925〜1926年度的价格来给工业品估价，那么战前（1913年）每个居民消费的工业品（包括伏特加酒）平均为47卢布，而今年则为25卢布。根据最高国民经济委员会特别会议制定的远景规划，1929〜1930年度人均工业品消费为44卢布，就是说，仍然达不到战前水平。 这个在最高国民经济委员会内制定、还没有得到批准的五年计划，无疑将被国家计划委员会、劳动国防委员会等加以削减，因为该计划要求投入的基本建设资金和整个拨款额大大超过了党和经济领导机关的预测。但在谈论问题的这一方面之前，我们应当进一步了解这个工业发展的远景规划，即仅仅在第五个年头快结束时才使我们在人均工业品消费额方面接近1913年的水平。 据初步计算，农业在这期间将达到战前水平的106%。对此应当补充说明的是，根据目前公认的统计数字，十月革命使农民经济每年在农业支出和税收方面得到大约5亿卢布的好处，因而也使它的购买力得到了相应数目的提高。5年总计为25亿卢布。由于我们现在存在商品荒，所以上述工业发展计划就成了持续不断和日益加剧的商品荒的计划。 除了人均消费额，我们再来看看另一个同样重要的标准。国家的工业化是否向前发展，最鲜明的表现就是看生产生产资料的工业部门在整个经济中的比重是否在增长。1913年，生产性工业消费占56%，而个人消费占44%。根据恢复固定资本特别会议制定的五年规划，个人工业消费到1930年将占54%，而生产性消费占46%。变化如此微不足道，以致由于数字极为接近而可以不予考虑。可见，恢复固定资本特别会议制定的整个五年计划草案实际上未使工业化有丝毫进展。仅此一点就足以说明整个远景计划是极其保守的。 我们再来看看第三个同样重要的标准。关于工业无产阶级的增长对我们具有多么巨大的意义，用不着加以解释。恢复固定资本特别会议的规划在这方面开辟了哪些前景呢？最起码的是：5年之内工业无产阶级应增加50万人，即平均每年增加10万人。这实际上意味着无产阶级在全国人口总数中的比重的减少。 这就是最高国民经济委员会主席团所属的恢复固定资本特别会议拟定的五年计划。 然而，不要以为这个规定到1929〜1930年度才能达到战前工业水平的谨慎的规划的实行已经万无一失。相反，规划的实行不仅没有保证，而且由于目前大多数人对工业发展问题所持的态度，也不可能是有保证的。为了达到战前可怜的消费额，全部工业产品在5年内（1925〜1930）——由于人口的增长——应当增长1倍，而国有工业产品甚至应当增长114%。而由于从资产阶级那里继承下来的固定资本在今年内肯定会消耗殆尽，所以要使产量增长1倍，就需要投入与我们的规模相称的巨额资金，但同时却只能使消费额得到不大的增长，因为我国的人口增长很快，为了使上述实质上极其保守的规划得以实行，国家不仅应当将工业利润返还给工业，还应当在此之外每年从预算中拨出大约4亿卢布\neditor{这一数字（4亿卢布）根本不包括用于电气化和军事工业的开支！——托洛茨基注}投入工业。为了对这个数字有一个清醒的认识，应当加以注意的是，根据1925〜1926年度预算，国家除了把工业利润返还给工业之外，从预算中仅仅拨出大约3000万卢布投入工业，就是说，在五年中的第1年就少投入37000万卢布。因此为了完成预定的规划，需要在余下的4年里除4亿卢布外，为工业补足今年欠下的37000万卢布，就是说每年9000万卢布。这就是说，在今后的4个经济年度中每年应从预算中拨出49000万卢布即差不多5亿卢布投入工业。 然而就是这个数字也是被大大缩小了的数字。它只能满足近5年内工业预定发展的需要。但还应保持下一个5年内工业发展的需要。为此在近5年时间内就应当投资建设新工厂、矿井、电站。这就是说，在近4年时间内平均每年用于工业的预算拨款额应当大大超过5亿卢布。在这4年内基本建设投资每年也应当大大超过15亿卢布。 整个这个规划当然需要进口相应的设备和原料。进口数额将远远超过迄今为止所拟定的数量。但我们在这里不谈问题的这个方面，以免使问题复杂化。 如果向预算提出上面所说的要求，那么关于超工业化的叫喊就会甚嚣尘上。然而我们看到，这些数字只是使我们接近战前人均工业品消费水平，标志着将会长期存在的商品荒、比例失调和失业现象的加剧。 不仅如此，在这些统计数字中，名义工资在整个5年中总共只提高5%！显然，这个数字被大大缩小了。无论是工人阶级，还是工人阶级的国家，或是工人阶级的政党，都不会接受这个数字。而且农民也不会接受的是，在十月革命12年之后他们才能达到战前人均工业品消费水平。可见，最高国民经济委员会恢复固定资本特别会议拟定的工业发展五年规划并不是超工业化的，而是一个显然谨慎的，实质上是极其保守的规划。 恢复固定资本特别会议之所以得出这样的计算数字是因为：（1）对工人和农民的个人消费的增长明显估计过低；（2）实际上拒绝提高生产资料生产的比重，即实际上拒绝工业化；（3）在业的工业无产阶级的人数增长明显不够（这意味着农业人口过剩和失业的增长）；（4）工业品成本的降低明显不够；（5）工业明显地不能满足农业、运输业和国防等等的需要。这些计算数字忽视了一个问题，即现在必须为下一个五年（1930～1935年）工业的进一步发展及时做好准备。由于上述种种情况，这些明显估计过低的计算数字导致每年必须追加5亿卢布的预算补助金和15亿卢布的基本建设费用，电气化和国防不算在内。 由此可以得出什么结论呢？ （1）必须放弃空谈工业问题的做法，而要切实进行具体计算。 （2）必须了解，目前的工业发展速度显然是不够的。 （3）必须了解，对结合构成威胁的不是工业的冒进，而是工业的不断落后。 （4）必须了解，关于正确地重新分配国民经济积累的问题是国家政策的中心问题，不应按照阻力最小的路线，而应按照能够保证不断地和明显地改善工农业比例失调现象的路线解决这一问题。 （5）必须了解，目前对工业发展所持的观望主义、尾巴主义的态度意味着农村分化和城市私人资本主义积累的迅速增长以及由此产生的一切政治后果。 （6）必须了解，关于工业发展速度的问题是工人国家生死存亡的问题。 （7）必须停止关于超工业化的轻率议论，将第十四次党代表大会的决议变成数字和准确指示的语言并着手全面落实该决议。 列・托洛茨基 1926年9月7日 附：

托洛茨基的便条

（1926年09月01日）

亲爱的同志： 这份提纲草稿是我为第十五次党代表会议准备的。我现在根本不能确定提纲将以何种形式提出。也许它只是用作发言提要。所以，问题不在于叙述的形式，而在于观点的实质。这份草稿的任务在于至少能够包括对内对外的政策的最重要的问题。应当力求做到对所有争论问题给予认真而全面的解释。这是反对斯大林集团的幕后分裂计划的必不可少的措施。我再说一遍，这份草稿是一份未完成的草稿。请认真地看一看并提出自己的意见。 列・托洛茨基 1926年9月19日 \info{列夫•托洛茨基写于1926年09月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

相关链接： 关于反对派 （拉狄克，1926年8月）

供宣传用的问题与答复（1）

（1926年09月01日）

说明：根据卡・拉狄克《关于反对派》一文写成。

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№07948

1．说反对派想把党变成各种派别、集团等的大杂烩，对吗？

答：这种说法荒谬绝伦，纯属胡说八道。反对派主张加强因向小资产阶级自发势力倾斜而遭到削弱的无产阶级专政。无产阶级专政只有通过统一和有战斗力的共产党才能实现。一个分裂为各个派别的党是不可能成为专政的工具的。所谓反对派维护各个派别和集团的种种论调都是出于派别利益而散布的谎言。

2．说党内的派别活动日趋严重并极具危险性，对吗？

答：对。拉舍维奇同志等的事件只不过是不断增长的危险的表现之一。反对派与统治集团的区别根本不在于反对派容忍派别活动或认为派别活动是党内的正常状况。但反对派不会认为派别的产生和发展是由于个别人的恶意所致。反对派认为，党内的官僚主义制度是派别活动产生的原因。

3．能否一下子消灭官僚主义？

答：当然不能。反对派根本不指望在这方面出现什么奇迹。但问题在于，官僚主义没有减少，相反却有了极大的增长。党内反对官僚主义的每一次重要尝试都引起上面的迫害，而这又促使人们走上派别活动和分离活动的道路。官僚主义越是反对派别，它所产生和滋养的派别就越多。

思想上的短视总是与官僚主义相伴而生。统治集团的领导者使自己越来越孤立，已经没有能力评价整个形势和预见明天，也不能给党以广泛的指示。整个政策成了舍本逐末和尾巴主义的政策。无论是谁，只要他试图总结困难，弄清困难之间的联系，对未来作出展望，都会使官僚主义保守主义者惶恐不安，并招来搞派别活动的指责。一种制度积累的经济困难和政治困难越多，它就会变得越让人难以容忍。

4．官僚主义和舍本逐末的基本原因是什么？

答；基本原因是背离了无产阶级的阶级路线。党的基本群众是工人。党的传统是革命无产阶级的传统。背离阶级路线就必然要以机关官僚主义的方式将政策强加于人。

5．这是否意味着分裂或建立两个党是不可避免的或必然的？

答：绝对不是。把这种观点强加于反对派的企图是一种最不正当、最毒害人的斗争武器。应当用党内手段来反对背离阶级路线的做法。可以而且应当在统一的党的范围内纠正背离的做法。

6．背离无产阶级的阶级路线表现在哪些方面呢？

答：（1）不理解工业落后于整个国民经济的发展所隐藏的危险；

（2）对工资、节约制度、失业、住房建设等问题采取官僚主义的态度；

（3）对农村的分化估计不足并掩饰富农的不断增长的作用；

（4）农业人民委员部、农业合作社和其他组织力图奉行依靠生产能力强的中农即实质上是富农的方针；

（5）对城乡小资产阶级的政治积极性比工人和贫雇农的积极性提高得还快所产生的危险不理解或估计不足；

（6）放宽选举条例和选举办法，以利于小资产阶级；

（7）美化苏维埃国家的现状，并否认苏维埃国家接近工人的必要性；

（8）美化新经济政策，掩饰和淡化新经济政策的矛盾，对资本主义倾向的比重估计过低；

（9）在国际工人运动问题上（英俄委员会、国民党等）有中派主义倾向；

（10）抱有极其错误和危险的希望，即希望与机会主义和背信弃义的领袖们的联盟能够有助于苏联的军事安全；

（11）力图脱离红色工会国际并加入阿姆斯特丹国际（工会章程作了相应的修改）；

（12）不是向右倾，而是同那些对右倾提出警告的人不断进行斗争；

（13）不仅把真正的极左分子，而且把所有主张拨正党的无产阶级路线的人都划为极左分子。

6．［原文序号如此。］说反对派的政策有破坏无产阶级和农民的结合的危险，这种说法对吗？

答：这种指责是完全错误的。现在对结合构成威胁的，一方面是工业的落后，另一方面是富农的增长。工业品的缺乏往农村和城市中间打进了一个楔子。富农开始将中央和贫农置于自己的经济和政治影响之下，使他们同无产阶级对立起来。这一过程现在还刚刚开始。但对结合的威胁恰恰来自这里。对工业的落后和富农的增长估计过低破坏了对两个阶级的联盟即在我国条件下实行专政的基础的正确的、列宁主义的领导。

7．说反对派认为应当把国有工业租让给外国人，是这样吗？

答：这种论调是一种最卑劣的诬蔑。所以能够采取这样的手段，只是因为党被官僚主义扼住了脖子。

《真理报》断言，梅德维捷夫同志在其1924年1月所写的一封信中主张对大部分国有工业实行租让。梅德维捷夫同志两年半以前所写的这封信没有在任何地方发表过。谁也不知道这封信，因而无法判断《真理报》所讲的信的内容是否属实。但1923年的反对派和1925年的列宁格勒反对派与这封无人知晓的信有什么关系呢？

反对派认为，关于国有工业发展速度的问题对社会主义的命运具有决定意义。为此反对派要求改变税收体制和价格政策，重新编制预算。租让在我国的经济中只能而且应当处于受到严格限制和从属的地位。任何试图使租让的范围超出一定限度，即让外国资本对我国经济拥有主导性的或哪怕只是相当大的影响的做法，都是对社会主义事业的公然背叛。

8．说反对派与阿姆斯特丹派结成了联盟，对吗？

答：这种论调与上一种论调同样荒谬，也是建立在梅德维捷夫同志那封无人知晓的信的基础之上。如果梅德维捷夫同志或我们党的其他某个党员表示反对红色工会国际而拥护阿姆斯特丹国际，那么反对派会再一次坚决而无情地谴责这种机会主义倾向，就像它曾经谴责全苏工会中央理事会的某些领导工作人员那样，当时这些领导工作人员背着党对我国几乎所有的工会章程进行了千篇一律的修改，即从章程中删去了“红色工会国际”并代之以“国际工会联合会”，这只能是意味着为加入阿姆斯特丹国际扫除障碍。

《真理报》试图嫁祸于人的做法，只有在党内批评自由和公开的党的思想工作遭到严重压制的情况下才是可能的。

9．说反对派否认在我国建成社会主义的可能性，对吗？

答：这种指责是错误的，是建立在对问题本身的错误提法之上的。在我们这个落后国家里光靠自己的力量要建成社会主义需要几十年。如果认为在这样长的时期内其他国家的资本主义将保持下去并得到发展，而我们却在这段时间内建成社会主义，这意味着否认世界经济和世界政治的联系，陷入不可容忍的民族局限性之中。在我国建成社会主义是世界无产阶级革命的组成部分。我国社会主义建设的胜利与全世界革命运动的胜利是不可分割的。反对派深信社会主义将在我国取得胜利，不是因为可以把我国从世界经济和世界革命中分离出来，而是因为无产阶级革命定会在全世界取得胜利。

背离无产阶级路线必然导致民族局限性，导致低估我国对世界经济的依赖和不可容忍地美化新经济政策。

10．说反对派是一个集团，对吗？

答：无疑，反对派变成一个集团的危险是存在的。这种危险产生和加剧的原因在于封闭的统治集团的政策和组织措施，这个集团越来越容不下批评、集体讨论、选举制和集体领导。

11．“多数派”能否变成一个集团？

答：能。现在的多数派已变成一个集团。多数派并不是某种由同一批成员组成的经常性组织。在一个生活于内部民主原则基础上的党内，新的问题产生新的组合和变动。多数派集团致力于把现存的多数派变成永久的多数派，不管其政治路线如何，也不管任务的变化或党内真正多数派观点的变化。多数派集团同党内民主制水火不相容。多数派集团是靠内部的秘密纪律维系在一起的，仅此一点就会歪曲真正的党的意志。多数派集团利用党的机关妨碍党以民主的方式确定谁是真正的多数派，谁是少数派。最有害的派别活动形式是直接负责全党的当权多数派的派别活动。

少数派别活动的危险来自多数派派别活动的事实。

12．说反对派威胁党的统一，对吗？

答：威胁党的统一的是封闭的多数派集团的存在，因为这个集团使党的政策背离了无产阶级路线并把所有为维护无产阶级路线和健全党的制度而斗争的人推向了反对派。

统治集团的领导人把党的统一理解为：“不许批评我们的政策，不许未经我们批准而提出新的任务和新的问题，不许真正提出关于反对官僚主义、关于工业化、关于工资、关于农村贫民等问题。”在统治集团的领导人看来，反对领导集团错误的每一句话和每一个举动都是对党的统一的威胁。但这只是意味着领导集团不愿意实行党内民主制。

13．说反对派背离了列宁关于党的领导核心的观点，对吗？

答：不，不对。对的是完全相反的意见：现在的领导集团竭尽全力来消灭与列宁并肩工作中形成的老的领导核心。在列宁患病期间和列宁去世之后的今天，人们多次向党解释领导的继承性和连续性的重要性。过去的主要口号是：列宁主义的老近卫军万岁！人们向党解释说，领导经验是在多年的时间内逐步积累起来的，我们党的领导是同两次革命的经验密切联系着的，党在列宁的领导下走过了这两次革命的历程。

现在斯大林集团在这个问题上实行急剧的转折，用在创造性工作基础上成长起来的“实际工作者”等这样一些新的力量来对抗近卫军。这种对抗本身是放弃党的革命传统的一个步骤。这一倾向被反对流亡者、支持“土生土长的”本地人的极其反动的言论所掩盖。—国社会主义的理论完全符合在党的领导问题上的这种新的、局限于本国的、就事论事的提法。

14．只有“消灭”反对派，才能保证党内的统一和领导的一致，这种说法对吗？

答：不对，这是一个极大的错误。官僚主义对党的压制必然蕴含着一次又一次的分裂。统治集团完全不是一致的。统治集团中有偏向富农、小资产阶级和一切庸俗习气的右倾；有与偏向小业主的倾向结成联盟，但又时常与这种倾向发生敌对冲突的工联主义倾向；有纯粹的机关工作人员，他们没有明确的政治方针，只是掩护右倾免遭反对派的批评；也有无数完全保持着无产阶级革命性，但还没有意识到党的政策和党的制度已发生变化的人。现在多数派集团领导人在同反对派的斗争中是通过机关把多数派团结起来的。如果一旦认定反对派“已被消灭”，那么向右滑的多数派集团会立即开始分化为新的派别集团，并由此产生一切后果。现在该集团上层内部已经产生了激烈的争论，只是依靠集团纪律才把这些争论压制下去。可以防止这些争论发展为新的派别斗争的，不是消灭现在的反对派，相反，是认真对待反对派的批评，真正拨正党的路线并恢复党内民主和集体领导。

15．说反对派联盟类似于1913年的八月联盟，对吗？

答：这种对比不仅是错误的，而且是不能容忍的。八月联盟存在于布尔什维克党外并把自己同党对立起来。八月联盟的主要组成部分为孟什维克。布尔什维克和孟什维克之间的裂痕不断加深是不可改变的。

反对派是布尔什维克党不可分割的一部分。不管分歧有多严重，都可以而且一定会通过党内方式得到解决。想分裂或暗中策划分裂的只能是那些罪恶的派别分子、党的敌人和十月革命潜在掘墓人。谁把1923年和1925年的反对派联盟同八月联盟相提并论，谁就是在推动分裂，就是要使党认可这种思想。应当同这些以统一的词句为掩饰的分裂倾向进行无情的斗争。

然而，即使从一般政治的角度来看，也绝不能同八月联盟相提并论。在八月联盟时代布尔什维主义断绝了孟什维克奉行的指望六三体制长期稳定的方针，并提出了完整的口号。现在是谁奉行资本主义长期稳定的方针呢？是斯大林集团。是谁坚持事件革命发展的方针呢？是反对派。是谁奉行与最恶毒的革命运动的取消派妥协的方针呢？是主张保留英俄委员会的人。是谁敦促党和共产国际注意反对妥协路线的呢？是反对派。

廉价的历史对比毫无用处。应当研究反对派在无数文件和声明中所表达的真正观点。

16．为什么把反对派叫做联盟？

答：因为反对派是由两个主要派别组成的：1923年反对派和1925年反对派。联盟在政治中意味着同盟，有时则意味着暂时的同盟。可否把反对派看做由两个派别组成的暂时同盟呢？为了回答这个问题，应当好好了解反对派联合的基础。如果反对派的两个派别在当前的个别实际问题上意见一致，那么联盟叫能只是暂时的同盟。而如果反对派是由于在苏联和国际发展的主要问题上观点一致而团结起来的，那么我们得到的就已不是联盟，而是巩固和可靠得多的党内思想团结。第十四次代表大会之后，两个反对派派别的代表人物在一系列当前问题上观点一致，越来越接近。在四月全会上他们就经济问题提出了相同的决议。在这一时期两个反对派别的接近被称作联盟。但从那个时候起接近变得要深入得多。以两个派别为代表的反对派都作出了完全一致的回答，得出这样的回答不是由于妥协、相互让步等，而是由于共同的看法和根据近年来的经验而确定的共同的标准。所以，我们现在得到的已经不是一个联盟，而是一个统一的、思想上紧密一致和在争取党和国际的无产阶级路线的斗争中团结得愈益紧密的反对派。

17．说反对派想提高工业品的价格并通过这样的方式靠降低工人和农民的生活水平来发展工业，是这样吗？

答：不，不是这样。我国经济生活中的一个最大祸害是批发价格和零售价格的剪刀差。这种剪刀差养肥了商人和投机倒把者，他们赚了数亿的卢布。国家按出厂价格出售商品，而农民和工人则按零售价格购买商品。近一年半以来我国的批发价格始终未变，但零售价格却大幅上扬。在许多情况下，可以在不提高零售价的情况下提高出厂价格，因为零售价取决于供求关系。任务在于把尽可能多的批零差价交到国家手里以发展工业，而无论如何不要提高零售价格。如果零售价格居高不下，批发价低廉对工人和农民来说毫无关系。提高出厂价格打击的是私人资本，而不是消费者。应当从这个方面寻求解决办法。

要是提高出厂价导致零售价上涨怎么办呢？应当谨慎行事，密切关注市场的变化。如果零售价随批发价开始上涨，应当停止行动。应当慎之又慎地摸索前进。国家得到的商业加价部分越多，工业发展得到的资金就越多，工业就能更充分地满足需求。这是降低零售价的惟一途径。这与农民和工人的利益紧密相连。

18．说反对派认为我们的国家不是工人国家，对吗？

答：不，不对。苏维埃国家是工人国家。我们的政府叫做工农政府，因为它是在无产阶级与农民联盟的基础上实现无产阶级专政的。无产阶级是统治阶级，它决定着国家的性质。但谁要是只说我们的国家是工人国家，那他只说对了一半。我们的国家是一个小资产阶级居民片绝大多数的工人国家，它处于资本主义的包围之中，并且像列宁所说的那样，国家机关从旧沙皇机关那里接受了许多不好的东西。

我们的国家是工人国家，但（1）发生了严重的官僚主义畸变，（2）受到小资产阶级的影响和（3）处于外部资本主义的压力之下。谁要是忘记或避而不谈问题的这一方面，谁就是粉饰现实，就是说，他是一个官吏，而不是一个革命者。

列宁教导说，工会应当保护工人免遭白己的工人国家的损害（即保护工人免受工人国家官僚主义畸变、小资产阶级压力、资本主义压制等的损害），同时要为保护自己的工人国家免遭阶级敌人的危害而战斗到最后一滴血。否认国家的工人性质，即否认无产阶级专政，意味着滚到孟什维主义一边；否认或避而不谈官僚主义畸变和资产阶级影响，意味着充当官僚主义的辩护士和为国家的资产阶级蜕化开辟道路。

19．是否需要和是否可能让工人接近国家、让国家接近工人呢？

答：既需要，也可能，又应当。否认这一点意味着局限于问题的第一方面并抛弃同样重要的第二方面，许多官吏包括党内官吏实际上都持这种辩护立场。对官僚主义畸变、小资产阶级和资本主义影响的任何批评都被他们说成是否定工人国家。他们从我们国家是工人国家的认定中得出结论说，工人不能也不应当要求这个国家接近自己。莫洛托夫同志在第十四次省党代表会议上最鲜明地和彻底地表述了这种官僚主义立场。他说：“我们的国家是工人国家……但是却有人向我们提出，说是最正确的说法应当是：使工人阶级更加接近我们的国家……怎么能这样说呢？我们应当提出使工人接近我们的国家的任务，那我们的国家是什么国家，——是谁的国家？难道不是工人的国家吗？难道不是无产阶级的国家吗？怎么可以使工人去接近国家，即要工人本身去接近掌握政权和管理国家的工人阶级呢？”（1925年12月13日《真理报》）。显而易见，这种观点完全否定了列宁关于我们国家的性质问题的提法——不是“笼统的”工人国家（没有这样的国家），而是处于目前历史条件下的目前的具体国家。

20．反对派想不顾一切地把农民的积累抽给工业，这种说法对吗？

答：这样提问题的目的无非是想搞乱人的思想和吓唬农民。这也是一种蛊惑煽动。既然我们的国家绝大多数居民都是农民，既然这个国家要发展自己的工业，那么就不能不把人民的即首先是农民的资金投入工业。全部问题在于，我们的国家在每个时期给工业投入多少资金；以便通过这种途径达到最正确地、对全国来说最合理地分配积累和全部资金。工业品荒和批零价格的巨大剪刀差表明，对工业商品的有支付能力的需求远远超过了供给。任何数字、结论，尤其是关于超工业化主义者的任何空话，都无法消除这个基本事实，这个事实表明，国内的积累在工业和非工业居民阶层之间的分配比例不当，由此产生了商品荒，从而养肥了私商并削弱了我国经济的社会主义成分。

农民从这种实物和货币积累中，即从农民无法换取其所需要的工业产品的积累中，能否得到好处呢？不能，农民由此得不到好处。在工业国有化和外贸垄断的情况下，农民本身已成为整个国家经济的股东，因此同正确而合理地分配国民经济积累以及农民积累休戚相关。对于农民来说，具有决定意义的不是他投入了多少卢布，而是他拿这些钱可以买多少东西。商品荒和价格的悬殊表明，如果农民投入国有工业的积累比现在多，国有工业将会给他绰绰有余的回报，即向他提供较便宜的商品，这样全体农民就会得到好处。

21．笼统地说从“农民”口袋里掏钱是否正确？

答：不，不正确。农民根本没有一个总的口袋。农民现在已经包括有经济力量各不同的各个阶层。据粗略计算，农民积累了大约4亿卢布的钱财。但这决不意味着每个人平均4卢布或每户20卢布。农民积累的分布极不平均。贫农一点儿积累也没有，相反地却负债累累。中农多少有些积累，但大多数积累在上层即最富裕的阶层手中。积累的主要部分在富农上层手里。粮食储备的情况也是如此：储存和积累粮食的是富裕农民。可见，这里说的不是从农民总的口袋（没有这样的口袋）里，而从富农和半富农阶层的积累中收取额外的资金给工业。这样取得资金将会给中农和贫农提供比较便宜的工业品。这对于农村的绝大多数人都是有利的。

22．说反对派是一个无原则的联盟，对吗？

答：不，不对。“无原则的联盟”——这是气急败坏的谩骂，而在政治中光是谩骂是不够的，应当分析问题的实质。

正确的说法是：现在的反对派由两个不同的派别即1923年反对派和1925年反对派组成，这两个派别之间过去进行过激烈的斗争。这一斗争的基本原因在于，两个派别中的每一个派别在看到党的政策愈来愈经常地偏离阶级路线后，都力图以自己的方式反对这种偏离。自弗拉基米尔・伊里奇患病特别是去世之后，党内的官僚主义制度日渐巩固，不给人通过正常的民主方式拨正党的路线的机会。1923年反对派同1925年反对派一样，对反对机会主义倾向的斗争持不同的看法并且相互之间进行斗争，后来才根据经验确定了共同的原则立场。使这两个派别接近的是它们不愿对机会主义偏离置之不理，而要为了党的无产阶级路线同这些偏离现象进行斗争的共同心愿。相反，现在的统治集团却推行逐渐偏离阶级路线的政策，掩饰偏离，闭口不谈富农倾向，粉饰现实等等。就是这个代表小资产阶级倾向的政策，使两个反对派与统治集团对立起来，这两个反对派的出发点各不相同，而基本任务是一样的。

要对反派联盟有原则还是无原则作出评判，应当对这一联盟的提纲、建议、宣传进行研究。反对派对我国的经济发展、工业在经济发展中的作用和地位、农村的分化作出了评价，并在这一基础之上提出了整套经济建议。统治集团在任何一经济领域内都没有表现出任何主动精神、任何创造力。它或是保守地坚持自己的错误，因而使错误越积越多，或是有时借用而且经常是不及时地、零敲碎打地借用反对派这样或那样一些建议。在政治方面，反对派联盟分析了小资产阶级对苏维埃合作社和其他社会组织的进攻。在党和国家方面，反对派联盟分析了日益严重的官僚主义及其深藏于领导集团政治路线偏差之中的原因。在国际工人运动方面，反对派联盟揭穿了一种旨在淡化把他们与阿姆斯特丹国际和第二国际分开的矛盾的倾向。反对派联盟以英俄委员会为例，逐步地揭穿了多数派领导的立场的无原则性，而且英国事态的进程每一次都无可辩驳地证明了反对派所有主要预见是正确的。

如果认为并指望，经常提起反对派的两个派别过去的斗争就可以消除或削弱这样一个事实，即两个派别根据经验和思想上的批评与自我批评已经达成共同的、不断得到各种事实充实的原则立场，那么这是毫无益处的。

23．谁是真正无原则的？

答：真正无原则的是居领导地位的那个派别。执政派根本没有一条原则路线。实质上执政派是一个成分复杂的联盟，这个联盟不是靠思想立场，而是通过组织机钩的方式纠集到一起的。执政派中有，第一，十分露骨的富农倾向5第二，十分露骨的工联主义倾向，第三，没有思想的官僚主义分子，他们在每个具体关头都是根据派别斗争的进程来确定自己的立场的。这类官僚主义首领的主要作用是，他们在背地里劝说自己的“富农”和“工联主义”盟友不要过分向右转，以免给反对派以口实。实际上，机关“领袖们”一方面掩饰偏向小业主和工人上层的倾向，另一方面集中火力打击左派即无产阶级路线。

领导集团的代表人物不回答反对派的批评或反对派准确表述的建议，而把反对派不同意的或与其丝毫没有也不可能有共同之处的观点塞给反对派（为此目的专门从档案中翻出梅德维捷夫同志的一封旧信，奥索夫斯基同志的信等等）。《真理报》和所有掌握在领导集团手中的出版物拒不正视反对派的有原则的文件，不让党知道这些文件，把从各处胡乱摘录的文件和引文塞给反对派，避而不谈执政集团最重要的代表人物比梅德维捷夫同志和奥索夫斯基同志这样或那样的声明错误和危险得多的声明和行为。统治集团的无原则性在这种“思想”斗争方法中得到了淋漓尽致的思想上极其有害的表现。

24．说反对派得到国际孟什维主义的赞赏，对吗？

答：在个别情况下不乏赞美之调，但对反对派的纲领国际孟什维主义却持理所当然的敌视态度。孟什维克何时和因何夸反对派呢？在个别情况下因为批评我们制度的缺点而夸它。当反对派指出不断增长的官僚主义、党内的压制、对工人的需要关心不够时，孟什维克总是幸灾乐祸地附和这种批评。这方面没有任何新东西。孟什维克和资产阶级报刊不止一次兴高采烈地摘引列宁关于我们的病症和缺点的指示。当列宁指出“我们的国家机关……在很大程度上是旧事物的残余，极少有重大的改变”时，孟什维克高兴得喘不上气来。敌人过去和将来都试图从我们的自我批评中为自己捞取资本。但这决不能成为拒绝公开而勇敢的自我批评的理由。

孟什维克的夸奖还有一个原因。布哈林领导的《真理报》肆无忌惮地歪曲反对派的观点。反对派的决议、声明和其他文件得不到发表。由于布哈林把别人的观点塞给反对派并歪曲反对派自己的观点，总想使反对派接近孟什维克，所以孟什维克在个别情况下信以为真就毫不奇怪了。让人感到惊讶的倒是，国际孟什维主义凭着准确无误的阶级嗅觉，对反对派的革命共产主义路线持这种敌视态度。

资产阶级政党和资产阶级报刊的情况更是如此。现在已经可以说，资产阶级舆论通常都认为执政派的政策更温和，更现实，更冷静，更能保证苏联与资本主义国家进行合作。相反世界资产阶级报刊把反对派说成是共产主义乌托邦的代表。就这个问题写了成千上万篇文章的既有资产阶级出版物，也有社会民主党的出版物。

可见，对于上面的问题可以这样回答：孟什维克有时夸奖反对派是因为其批评；资产阶级报刊夸奖统治集团通常是因为其政策。

列・托洛茨基

1926年9月

列夫•托洛茨基写于1926年09月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

关于第十五次党代表会议

（1926年09月01日）

一、目前形势及其危险 二、政治上的两重性（言与行之间的剪刀差） 三、向中派主义的堕落 四、现实主义、实践主义和舍本逐末 五、阶级敌人的评价 六、堕落的理论伪装（斯大林集团打着反“托洛茨基主义”的幌子进行反列宁主义的斗争） 七、政治水平的降低是政治堕落的结果 八、在同反对派的斗争中暴露出哪些倾向 九、国际问题上的中派主义 十、关于“稳定”问题的抽象提法是机会主义的理论伪装 十一、出路 来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№07953

一、目前形势及其危险

1．从苏联建设和联共党内变化的角度来看，国际和国内形势具有哪些基本特点呢？简述如下： （1）在无产阶级遭到一连串的失败之后世界革命的发展速度放慢； （2）从军事共产主义过渡到新经济政策，而后新经济政策又得到了一系列的新进展（1924年4月）； （3）工业滞后，商品荒，比例失调及比例失调日趋严重； （4））农村分化加剧；富农的经济力量和政治力量增强。 （5）整个小资产阶级即新旧小资产阶级得到加强；介入城乡经济关系的真正的商业和高利贷资产阶级得到加强； （6）在苏维埃和其他机构内发挥巨大作用的大量资产阶级知识分子日趋活跃； （7）通过吸收数十万没有参加过（至少没有自觉地参加过》革命前的阶级斗争、同资产阶级和小资产阶级政党等的政治斗争的新党员使联共规模得到扩展；党的干部或者靠新成员，或者靠其他政党的退党人员，或者靠脱党多年而七月革命后又回到党内的那些“老布尔什维克”而得到补充； （8）列宁逝世。 2．光是上述情况就清楚地表明了危险来自何方。列宁在（第十一次代表大会上的）讲话中直言不讳地指出了党不知不觉地发生小资产阶级和资产阶级蜕变的危险。他在最后几篇文章中提出要防止国家机关和党的机关产生官僚主义。他指出，及时跨上工业的铁马是防止农民狭隘性王国的保证。 3．国有工业的发展不容置疑。关于这一发展的意义无须赘言。但问题取决于经济的各个方面的对比，取决于由此产生的各个阶级的对比。商品荒、比例失调进一步加剧的前景、富农和私商的发展，实际上都表明社会主义经济成分的发展速度滞后。这是理解形势的钥匙。 只有保持相应发展速度的工业才能为农业的集体化即把贫农以及中农组成生产联合体提供技术基础。在工业滞后、甚至连农村市场的日常需求都满足不了的情况下——更不用说对农民经济进行改造了——农村的分化具有重要的经济和政治意义。对分化估计过低，掩饰分化，对此慰以空话，就是暗中破坏布尔什维克政策的基础。 领导集团或者根本否定工农业比例失调，或者宣称比例失调是历史的必然，最后，或者是预言现行经济政策下比例失调将不断得到缓解。这一年来的实践已经彻底驳倒了这种充满内在矛盾的观点。比例失调进一步加剧。这就是说，农村的分化和私人资本的积累在近期将以更快速度发展。同时，我们从过去继承下来的固定资本几乎已经消耗殆尽。工业的进一步扩大要求必须相应投入比现在多得多的资本。这也要求在国民经济积累的再分配方面采取更为系统和坚决的措施，从富农、商人、不断壮大的私人企业主向国有工业倾斜。在这方面从上到下都应当对国家预算进行修订。只有全党明确认识到那些现在就已相当尖锐的经济矛盾进一步发展的危险，才有可能实行这种坚决而彻底的政策。对无产阶级和农民的结合构成威胁的不是工业的冒进，而是工业滞后的不断加剧。根据这种情况全党应当接受新的方针。 富农、商人、全体小资产者一边巩固自己的经济阵地，一边在敲政治的大门。苏维埃中力量对比的变化有利于小资产阶级而有损于工人和农村贫民，这是一个不争的事实。抹杀这个事实（即无产阶级和农村贫民的政治比重在减少）的意义，至少意味着以轻率的态度对待在小资产阶级自发势力步步进逼的条件下保卫和巩固无产阶级专政的问题。 在农业人民委员部、农业合作社、农业贷款方面，一方面，工作实际上在向农村的富裕阶层倾斜，而另一方面，政治方针发生了转折，即有意识地把希望寄托在农村上层身上。关于农村和整个经济中的资本主义倾向和社会主义倾向斗争的问题，被发展生产力的问题挤到了一边。 所有这些经济过程和政治倾向都以新理论作掩护，根据这个理论合作社本身似乎有能力把贫农、中农和富农的经济联合为一个统一的整体并将它们引上社会主义道路，而不取决于工业的作用。与此同时向所有农村阶层提出了“发财吧”的口号——而当时的情况是，富农明显地靠剥削贫农而致富。新的富农合作社理论是对列宁主义的粗暴歪曲。 在国家存有积累的情况下，工业的滞后不仅意味着无产阶级经济和政治比重的减少，而且意味着失业的直线上升和工资增长的停滞。 与此相应，在劳动力问题上的落后的资本主义的观点重新抬头，就是说，似乎只有在预先提高劳动生产率的基础上才能提高工资。实际上，在我国的条件下工资的提高应当成为劳动生产率提高的必不可少的先决条件。这种惟一正确、惟一适宜、惟一社会主义的政策是完全可以实行的，条件是对经济及经济资源给以正确的领导。 同常常冒充为“农民”的富农的关系趋于融洽是有代价的，不仅延误了工业的发展（这对工人和农民群众都是个打击），而且恶化了同广大工人阶级群众的政治关系。 党的路线在小资产阶级自发势力和官僚机构的压力之下发生了偏移，这是一个不容置疑的事实，不了解这一事实就不能找到摆脱危机的办法。 4．在上面所指出的情况下，集中火力向左打，即打击那些不仅提醒我们注意小资产阶级蜕变的一般历史危险，而且警惕地注视着这种蜕变的每一个特征，要求采取相应的思想、政治和组织反措施的人，这意味着什么呢？在这种情况下集中火力打击左，意味着通过消除党内的批评意见和警告来直接促进堕落和蜕变的过程。我们现在正不知不觉地慢慢堕落。乌斯特里亚洛夫\neditor{乌斯特里亚洛夫，尼・瓦・（1890〜1938）——立宪民主党活动家，曾参加高尔察克白卫政府，高失败后移居哈尔滨。1921〜1922年在布拉格和巴黎出版《路标转换》文集和杂志，是路标转换派的思想家之一。1935年返回苏联。}建议把这种堕落变为自觉的有控制的堕落。进一步集中火力对付左和策划“消灭反对派”——如果得逞的话，——意味着无产阶级成分的极大削弱，并有可能把堕落变成不加控制的灾难性的堕落。当然，从这种堕落中得益的不是那些目光短浅地集中火力对付左的同志，而是所有的阶级敌人。

二、政治上的两重性（言与行之间的剪刀差）

官方领导集团是一个联盟，其骨干是斯大林的机关派别集团。这个联盟有三种基本成分：一些人奉行指靠业主的方计，另一些人奉行工联主义的方针，第三类人是纯粹的机关工作人员，他们把联盟团结在一起，用反对派来吓唬“业主”和工联主义者，竭力把整个集团从陡坡向右拉。 联盟的组织领导属于纯粹的机关工作人员，这些人没有政治方针，用耍手腕取代政治方针。两种明确的社会倾向的代表为政治注入了实际内容。以斯大林为首的专耍手腕的人就像是联盟在向右滑时的制动装置。总之，结果是乌斯特里亚洛夫建议的那种机制即所谓有控制的堕落。 从无产阶级观点对这一政策进行批评，总是马上而且几乎是自动地遭到抨击和谴责。然而过了一段时间之后，领导集团就会作出一项决议，赞成所谓的反对派说的许多话。但政策仍跟从前一样，因为决议的执行者实际上是反对决议的，他们只是出于谋略上的考虑，在联盟的机关领导人的压力之下才接受决议的。1923年12月5日关于党的制度的决议就是这种情况，决议作出后党的制度比通过决议之前变得更加糟糕。1925年十月全会关于贫农集团的决议也是这种情况。第十四次代表大会关于共产国际体制民主化的决议也遇到同样的遭遇。最近时期关于工资、关于国家预算的结构、关于节约制度、关于农业合作社、关于住宅建设等问题也是这种情况。关于反对官僚主义（工会、国家机关中的）的几乎是反对派的决议通过得越多，官僚主义就越严重。在正式决议和实际政策——关于工业、农村、党——之间出现了明显的、越来越大的差距即一种政治上的剪刀差。决议成了对付反对派的工具，确切些说，成了解除反对派武装的企图，从这个意义上讲成了给党的无产阶级分子的一种口头上的礼品。而实际政策则成了对小资产阶级自发势力和官僚主义机关的实际贡品。堕落的程度可以用这种政治剪刀差的程度来衡量。还可以用政治剪刀差的程度来衡量斯大林压制的程度：政治实践越不符合决议即党的社会成分和党的传统，就越不可能通过正常的党的途径来贯彻这一政策，就越需要采用委任制和惩罚手段。 只有在剥削阶级掌权的社会里两重性才是必不可少的政治工具。在所谓的民主制度下政治剪刀差达到了骇人听闻的程度：一方面是普遍的平等，另一方面是一小撮剥削者称王称霸。在无产阶级专政制度下，不管这一专政多么严酷，正确的政策不仅可能而且应当建立在实事求是的基础上。政治剪刀差在我们这里的出现本身就已经是堕落到与党格格不入的轨道上的准确无误的征候。在斯大林集团中，把无原则性上升为体系的专家占了很大的比重。要求言行一致被戏称为浪漫主义。实际政策就是一方面口头上重复反对派的口号，另一方面不断向富农倾向和工联主义倾向作出让步。 ※　　　　　※　　　　　※ 允许党内存在富农倾向意味着实际上把党变成代表各阶级利益的政治集团的全国联盟。在专政面临右的危险时向左开火。在专政面临右的危险时向左开火，——这就是对党的统一的真正威助。 每一种倾向同时也威胁着现派别领导集团的统一。领导联盟中的工联主义分子在一个月之前或晚些时候就已感到富农的压力不断加大。工联主义倾向和富农倾向的代表人物之间在某些问题上产生的分歧，现在已在党的上层暴露出来。大量的这类分歧是通过派别方式即背着党解决的。然而，领导集团不可能长期保持统一的假象。阶级利益的逻辑比机关手腕和斯大林的诡计更有威力。不管官僚主义怎样向工会施加压力，工会都不可能不成为反对富农资产阶级自发势力的组织。

三、向中派主义的堕落

中派主义是介于布尔什维主义（革命马克思主义）和孟什维主义之间的一种中间思潮。中派主义实质上意味着不稳定的过渡状态。在革命高涨时期中派主义通常是通往革命无产阶级政党的桥梁。在低潮和衰落时期中派主义一般是从革命立场后退的桥梁。 对无产阶级路线的背离在我国的条件下意味着走向机会主义的两个变种：孟什维主义和社会革命党的思想。斯大林的中派主义是铁路线上的一个小车站。在绝大多数居民都是农民的条件下，这种背离必然涂上民粹主义的色彩，这实质上意味着闭眼不看农村的分化，纵容富农，抹杀工业作为走向社会主义的真正保证的主导作用，剥夺无产阶级先锋队在党内的领导作用。 正是在一个城乡无产者同富农之间存在着大量过渡阶段的国家里，背离有可能在相当长的时期内，往往以通常的言论、口号和引文作为掩护，几乎是在不知不觉中完成。然而如果这一过程今后仍将在无人阻止和反对的情况下继续下去，那么到了一定的阶段肯定会出现公开的政治变化即政权的阶级转移。同时，斯大林的中派主义保卫和掩盖右的倾向，模糊和麻痹党的意识——在富农、私商、工业的滞后、社会主义在一个国家内实现的保障等问题上。同在传统的布尔什维主义公式的掩饰下粉墨登场的中派主义进行斗争，就是为无产阶级保持政权而斗争。

四、现实主义、实践主义和舍本逐末

布尔什维主义是在同“经济派”、孟什维克，改良派、中派等所有机会主义者的虚假的现实主义的斗争中成长起来的。因此布尔什维主义在其整个历史时期内多次被指责为空想、浪漫主义、主观主义等等。布尔什维主义不仅在本国范围内，而且在国际范围内总是把当前任务同基本的阶级倾向联系起来。这正是列宁的革命现实主义，它同缺乏思想的实践主义没有任何共同之处，更不用说一天又一天地耍无原则的手腕了。 对布尔什维主义路线的背离越来越经常地和牵强地披上了考虑“实际”政策、必须拥有“稳固的立足点”等外衣。与此同时，对国际革命的憧憬遭到了公开的嘲讽。对“稳固的立足点”的寻找越来越推动人们沿着阻力最小的路线前进。迁就政策对革命改造政策占据了越来越大的优势。对小资产者、富农、官僚、英国工联主义者、庸俗的社会舆论、小市民关于婚姻和家庭的观点尽力迁就，掩饰这种迁就的哲学是认为富农及其后代是社会主义建设必不可少的人员。不仅嘲讽“浪漫主义”，而且还讥笑“流亡活动”。我们党的不可估量的优势就在于党的领导阶层中有数百名从前的流亡者，他们在多年的实践中不仅了解国际工人运动，而且同这一运动建立了密切的联系，革命的国际主义思想已溶化在他们的血液中。布尔什维主义不可能不成为国际革命的政党。“流亡者”不可能不成为这个党的宝贵的财富。相反，滑向民族局限性、“一国社会主义”的泥潭等等，不可能不对革命“浪漫主义”和“流亡活动”产生仇视。

五、阶级敌人的评价

我们的阶级敌人对我们的分歧的评价具有重大的意义。从这个意义上说，世界资产阶级和孟什维克报刊对我们党内正在进行的反对反对派的运动所作的众口一词的评论是极有教益的。除了像保尔・莱维这样一些极不负责的政治阴谋家以外，所有“有声望的”孟什维克和资产阶级报刊都一致认为，打击反对派、将季诺维也夫开除出政治局等等，是我国接近“正常”制度的标志。依靠富裕农民的方针被资产阶级报刊看成是斯大林集团进步性的基本方面。一些报纸，主要是小资产阶级、改良主义的报纸，希望斯大林集团能进一步采取明智的措施，以此来保证在不发生新的动荡的情况下将俄国彻底纳入国际“文化”的范围。另外一些出版物，主要是大资本主义出版物，认为斯大林集团的政策只是让国家做好迎接新制度的准备，然而要实行新制度还需要其他集团和其他领袖。但所有的资产阶级报刊都认为，只有斯大林集团战胜反对派，才能保证苏联回到资本主义进步的道路上来。 当然，对于我们来说资产阶级报刊并不是一面准确无误的“反映”镜。在利用敌人的评价之前应当想一想，敌人在这种情况下为什么作出这样的评价而不是别的评价。但决不能对各国形形色色的资产阶级报刊在这件事上意见完全一致这个事实不闻不问。对于反对派，外国报刊几乎完全是根据布哈林、斯列普科夫等人对反对派所作的歪曲评价进行评判的。而对于斯大林集团，我们的敌人是根据这一集团的自我评价进行评判的。敌人的评判表明，执政派的政策中有一些使各国大小资产阶级满怀希望的东西。可以不把这个事实告诉自己的党，但要回避这个事实却是不行的。

六、堕落的理论伪装（斯大林集团打着反“托洛茨基主义”的幌子进行反列宁主义的斗争）

1．诸如小资产阶级的壮大，中产阶级的产生，小资产阶级对苏维埃和合作社的政治进攻，我们党内某些成分思想上的蜕化，偷换党的思想，对无产阶级路线的背离等等这样一些过程的发展——在一定时期内——是缓慢的，因而几乎是不知不觉的。起初可能觉得党的传统的继承性似乎完完全全地保留了下来。但这只不过是暂时的。事实的压力强于思想的伪装，哪怕是建立在坚定的传统之上的伪装。 2．反对反对派的思想斗争（因为这里一般是可以谈论思想斗争的）是在同“托洛茨基主义”作斗争的幌子下进行的。同时“托洛茨基主义”的概念每天都在变。对新的经济和政治现象不是作阶级分析，而是完全按照中世纪经院哲学的方法，用胡乱摘录的引文来做文章。 反对派的各个部分通过不同的途径，甚至在相互斗争中得出了完全相同的结论，这一事实被企图用来证明反对派的“无原则性”。为了有助于作这种证明，向党和共产国际隐瞒了反对派清楚明了地叙述自己在所有基本问题上的观点的文件。要求从上而下地一致投票反对反对派，而试图宣渎反对派声明的人则被开除出党。试图使党相信，克鲁普斯卡娅、季诺维也夫、加米涅夫及数百名有20年以上党龄的其他工作人员突然背离了列宁主义。这种指责无需考虑事实和反驳论椐。 3．政治上不知不觉的堕落是为了不让人感觉得到，需要思想上的伪装，需要利用一些旧的常见的名词术语、旧概念来达到与这些概念的本意截然相反的目的。如果说过去认为“托洛茨基主义”具有调和主义和中派主义的特点，那么现在由于发展的无情戏弄，“托洛茨基主义”被认为是旨在反对背离布尔什维主义立场而滑到中派主义立场的革命批评。认清这一思想伪装是在走向党的正确方针的道路上迈出的第一步。 4．思想伪装在穷途末路的“一国社会主义”理论中表现得最为拙劣。列宁主义，革命时代产生自帝国主义，产生自世界范围内而不是一国范围内资本主义的“成熟”和“过熟"。只有在这些条件下无产阶级专政才能在一个比较落后的国家里出现。这一专政的命运同全世界首先是欧洲和亚洲的经济和政治发展进程有着密不可分的联系。一国社会主义理论则与此相反，说什么既然无产阶级在一个国家内取得了政权，它也就使这个国家脱离了全世界的经济和政治发展。社会主义在俄国的发展被说成是“有保证的”，与世界革命的进程无关。整个这一理论从头至尾都是对马克思主义和列宁主义关于帝国主义和革命时代的性质的学说的攻击。但由于历史的捉弄，对列宁主义的粗暴修正是打着批评“托洛茨基主义”的幌子出现的。 有一种极其荒谬的观点认为，似乎不承认斯大林的新理论就是怀疑论，就是对社会主义建设缺乏信心等等。坚决否定和谴责斯大林的理论只是说明，我国的社会主义建设不应当掩盖对国际无产阶级革命缺乏信心的表现。 ※　　　　　※　　　　　※ 5．在无产阶级和农民的相互关系问题上，除了在政治上发生明显的变动（农业人民委员斯米尔诺夫和卡明斯基关于农业合作社的建议，加里宁和彼得罗夫斯基同志关于选举的指示，布哈林“发财吧”的口号等等），最近时期还对列宁主义进行了同样粗暴的理论修正。尽管农业的商品率在工业滞后的情况下有了普遍的增长，但农民的分化却被有意低估，甚至被化为乌有，这完全是步民粹派之后尘。正在形成一个特殊的统计学派，该学派使出浑身解数，不是用来揭示，而恰恰相反，是用来掩盖农村分化的过程（雅柯夫列夫\neditor{雅柯夫列夫，雅・阿・（1896〜1938）——1913年加入俄国社会民主工党，1922—1923年任党中央鼓动宣传部副部长，后历任副工农检查人民委员，农业人民委员等职。}同志等、无产阶级和农民的联盟越来越经常地解释为两个在历史上“权利平等的”阶级的联盟，说它们都同样保证向社会主义的发展：一个通过工业，一个是通过合作社。无产阶级在政治上的领导作用被抹杀，就像工业在经济上的主要作用被抹杀一样。这样一来无产阶级专政这一概念本身也成了一个空壳。绝对不可缺少的无产阶级与农民的联系，被置于同无产阶级与世界革命的联系相对立的状态，似乎没有与世界革命的联系，无产阶级也能够应付自如——在一国建成社会主义，这实际上就意味着没有世界革命也行。用这种极其错误的观点对没有经受过阶级斗争考验的年轻一代进行教育，年轻一代只知道社会革命党人是白卫分子，却不知道社会革命党人是鼓吹工人和农民为建设社会主义而结成“权利平等的”联盟的俄罗斯的民族的“社会主义”学派。党的新一代受到的是无耻修正列宁主义的教育，而这种修正是打着同“托洛茨基主义”作斗争的幌子出现的。 ※　　　　　※　　　　　※ 6．我们在党内制度问题上也看到了这一过程。在评价党内制度时具有决定意义的一个问题是：党在列宁去世后是否保留了党在列宁生前所拥有的议论、批评和选举的自由？谁说保留了，谁就是在撒谎。同时，对那些导致党的生活如今严重官僚化的方法进行的批评，却被说成是企图把党变成派别的大杂烩，把布尔什维克同麦克唐纳的党相提并论等等。执政派打着同“托洛茨基主义”作斗争的幌子反对列宁的党内生活准则。 任何企图驱除和消灭右派和左派集团中最积极的分子并代之以“按照委任制”偶然选派的领导人的做法，都必然蕴蓄着对党进行不稳定的官僚主义管理的危险。不能无视这样的事实即右派集团同左派集团一样，在党内拥有独立的根基和传统，同群众运动有联系并且善于学习。现今的领导是暂时的组织联合体，由于他们把自己同右派和左派对立起来，因此只能靠莫斯科的帮助苟延残喘。

七、政治水平的降低是政治堕落的结果

披着理论伪装的政治堕落不可能对形势进行马克思主义的分析。结果导致党的理论水平每况愈下。这不是哪些人的问题，而是路线问题。现在“理论”的任务不是进行分析、总结和预测，而是在事后用常见的说法来证明堕落政策是正确的。由此使党的刊物变得异常官僚化。出现了一个庞大的文字代办学派（斯列普科夫\neditor{斯列普可夫，A．H．（1899〜1937）——1919年入党。1924〜1928年在《真理报》和《布尔什维克》杂志工作，1928〜1932年任伏尔加区委常务局委员和宣传鼓动工作部部长。后遭镇压。}、斯捷茨基、斯腾\neditor{斯腾，Я．З．（1899～1938）——1914年入党。1924～1927年任共产国际执全会宣传鼓动部处长，1927—1928年任联共中央宣传鼓动部副部长。1928〜1930年任马克思恩格斯研究院副院长。}等等，等等、他们掌握了一点儿马克思主义，是完全为了用来达到政治诡辩的目的。党的出版工作的最高领导被托付给像布罗伊多这样的人。我们看到，当统计数字同官方政策产生矛盾时，如有时揭示了农民分化的迅速发展（谷物饲料平衡表），而有时又揭示了小资产者和富农对苏维埃的进攻，这时就对统计进行行政干预。对无产阶级路线的背离必然导致党在理论上解除武装。 官方反对持不同意见者的论战变得越来越粗暴——不是就其调子而就其内容而言，越来越不成体统。有争议问题的理论和政治实质被拋置一旁。任务只有一个，即损害反对派的声誉，在反对派和其他某个曾经受过批判的派别之间找出某种外在的、偶然的、人员的或时间上的联系来。实现这一目的靠的是拙劣的诡辩和间接的罪证。曲解引文，断章取义地摘引片言只字的方式越来越受到布哈林及其学派的推崇。梅德维捷夫写于1924年初、在两年来的时间里都不为党所知的一封信，现在被从档案中翻了出来，并借助于拙劣的和不正当的歪曲和暗示的手段塞给反对派，其目的是要把同反对派所坚持的主张截然相反的观点强加于反对派。奥索夫斯基当时一篇无人知晓的文章也是这种遭遇，他在其文章见诸报端之前就被开除出党。所有这种假装坚持原则的论战都充满了骇人听闻的思想粗俗、陈规旧套和弄虚作假。 要保证小册子或文章能够问世，只需往其中加上几句反对反对派或反对派某些代表人物的无耻谰言即可。这个方法似乎免除了作者对其他所有方面应负的责任。由于这样的制度，党的文库中增加了成百上千篇理论上无用、政治上空洞、但在党性和政治上靠得住的“著作”，因为它们是反对反对派的（请看卡冈诺维奇、乌格拉诺夫、克维林同志及其他许许多多名气较小的现行路线的代表的文章、讲话和小册子）。 革命的政策不仅应当对现在和过去作出评价，还应当对未来作出有远见的展望。机会主义的政策则恰恰相反，只顾眼前利益，实际上不愿意作出理论概括。布尔什维主义的革命路线涉及面宽，理论上准确。对这一路线的背离必然引起对马克思主义的问题提法的内心敌视。背离需要掩饰。分析被经院哲学所取代。这就是布哈林的经院素质在今天获得如此大的发展并在政治上大显身手的原因。但即便是他，待他培育的代办“学派”彻底暴露时，大概也会被抛弃的。

八、在同反对派的斗争中暴露出哪些倾向

在处于上面所分析的条件中的执政党内部，必然会产生诸如蜕化、革命意志消沉、沉湎于庸俗习气、官僚主义和小资产阶级思想滋长以及追逐名利等等现象，对此难道可以有半点怀疑吗？这些不可避免的倾向究竟发展到了何种程度并蔓延到了多大的范围呢？由于党内的现行制度而无法对这一极其重要的问题进行检査。其实无须检査也很清楚，官僚主义制度不断加剧蜕化的倾向。因为数量众多而且还在不断增多的党内（实质是党外）庸人由于对上面提出的每一个问题都回答“是的是的”而受到保护和奖励；革命分子则因为提出批评、表示异议、要求答复而受到迫害并被开除出党。 在列宁生前，清党运动的一个极其重要的仕务就是把那些入党不是为了干革命而是为了捞取执政党的好处的分子清除出党。工人反对派的错误倾向在当时受到了党的谴责，然而工人反对派仍然被广泛吸收参加了把不可救药的官僚主义者、异己分子、追逐名利者清除出党的工作。现在清党的目的则几乎完全是为了清除反对派。那些鼓吹所谓“铁的纪律”的人常常是一些同党的革命精神格格不人的分子，这些人从来没有参加过革命斗争或是在最困难的年代里脱离了党，他们加入党或回到党的队伍中来是因为党成了稳固的执政党，而这样的党实质上正符合他们的保守倾向。这是一些还维护“秩序”而不管秩序的阶级内容如何的分子。关于我国的建设同世界革命的关系，关于歪曲党的阶级性质，关于同贫农的分歧等问题的提法激怒了他们，他们觉得这是对“制度”和“秩序”的危害。就是这类一遇大的危险或在欧洲历史即将发生革命转折的关头就会绝望和惊慌失措的保守的小资产者，现在成了同反对派作斗争的极端派代表。 党的机关越僵化、派性越严重，党的基本群众就越是模棱两可和优柔寡断，党内就越容易产生蜕化，而且瓦解的过程越是不易察觉。反对派捍卫党的阶级路线和党的政策的国际主义性质，因而成了吸引党的无产阶级核心、吸引真正的革命分子、吸引优秀的青年党员，一句话，成了吸引所有那些不是把党看做管理现有国家的机器，而是看做进行社会主义建设和国际革命的工具的人的核心。 斯大林集团所挑起的这场反对反对派的疯狂斗争一旦取得胜利，必然意味着保守派庸人比重的增加，意味着小资产阶级蜕化过程在党内相当多的和有影响的人士中间加速发展。

九、国际问题上的中派主义

1．中派主义是在资本主义社会的条件下即激烈的阶级斗争的环境中产生的。在苏维埃的条件下即在一个在无产阶级专政制度下建设社会主义的社会里，中派主义必然具有新的形式，而迷惑人的正是这一点。然而我国的中派主义在国际舞台上一亮相，就立刻暴露无遗。在共产国际问题上斯大林集团的做法是： （1）竭力将无产阶级革命的前景说得遥遥无期；由此导致过高估计资本主义的稳定； （2）力图割裂我国对内政策对国际革命的依赖关系；由此产生了反列宁主义的一国社会主义理论； （3）越来越将重心转移到客观过程上来：由此产生了“阶段”论，使我们重返《工人事业》的“阶段”理论；由此导致对自觉的革命因素即党估计不足； （4）越来越接近共产国际中真正的右派或干脆没有思想的分子，同时不仅对极左派，而且对所有独立的革命分子进行残酷迫害； （5）力图用组织手腕代替政策；为此目的缓和了对中派的批评并且对真正的右派分子，只要他们俯首听命，就拒不作出组织结论。 ※　　　　　※　　　　　※ 2．向中派主义立场的堕落在英俄委员会问题上暴露得最为明显和不容置疑，而且是在极短的时间内。这不是偶然的。通过国内问题即首先通过发展较慢的经济进程为对斯大林集团的政治立场进行检验，必然要比通过西欧阶级斗争的进程特别是近几个月来英国阶级斗争所采用的激烈形式进行检验来得慢。 在英俄委员会问题上对中派主义政策的布尔什维主义批评，不是被谴责为“托洛茨基主义”，而是被谴责为召回主义。正像已经提出的，对于堕落来说，极有代表性的是利用过去的说法作辩解，把这些说法从活的概念变成经院主义的文章。 召回主义是什么呢？召回主义就是在革命运动处于低潮的情况下要求无产阶级的代表退出反革命的假议会机构。那里所说的不是同背叛了的领袖自愿结成联盟，而是参加发展进程强加给我们的代议机关。仅此一点就证明类比完全是经院性质的。如果一定要从第三和第四届国家杜马时代寻找例子，那么不要从布尔什维克代表被迫参加杜马本身中去寻找，而要从布尔什维克党团和孟什维克党团自愿结成联盟中去寻找。这个联盟一直保留到孟什维主义变为公开的取消主义、变为斯托雷平式的工党为止。 当时列宁要求布尔什维克党团同孟什维克党团断绝关系，最后他达到了目的。调和派和中派对断绝关系愤愤不平，说问题不在于“领袖”的联盟，说哪一派的后面都有“群众”。然而列宁是正确的。如果同那些公然变成合法的六三反对派的人保持一致，就不能实行革命的政策。现在也一样，如果同那些在巨大的考验中暴露了真面目、实为矿山主和保守党政府的直接和间接代理人的自由派工人政治家保持一致，哪怕是一丝一亳的一致，就不能在英国无产阶级中间实行革命的政策。 3．在阿姆斯特丹国际问题上，中派主义路线导致了极大的混乱，这种混乱能使共产国际彻底迷失方向。 一切有利于保留英俄委员会的理由都会被而且肯定会被刻意用来证明加入阿姆斯特丹国际是对的。如果说总理事会是一个不能跳过去的历史“阶段”（斯大林语），那么阿姆斯特丹国际则是一个更大的阶段，因为整体总是大于自己的一个部分的（总理事会加入阿姆斯特丹国际）。如果说在政治上同工会上层人士断绝关系意味着号召工人退出工会（布哈林的理论），那么显然，我们不加入阿姆斯特丹国际就等于号召全世界的工人不加入工会或退出工会。 然而，中央的《通告信》（1926年1月14日《真理报》）说：“联共（布）中央坚决驳斥所谓苏联工会有可能加入阿姆斯特丹国际的反革命传言”。这个断然声明本身没有给任何曲解留下余地，然而需要重新解释一个问题：为什么不能不加入作为历史上的一个工会组织因而也是一个历史“阶段”的阿姆斯特丹国际呢？ 这种解释尤为必要的原因是：（1）我国几乎所有的工会去年在章程中都不再提起红色工会国际，而是说要加入工会国际联合会；当时人所共知，除了共产国际只有一个国际联合会——阿姆斯特丹同际；（2）许多著名的和负责的党的工作人员在1925年都表示赞成加入阿姆斯特丹国际：一些人主张有条件加入（托姆斯基同志），另一些人主张无条件地坚决加入（政治局候补委员卡冈诺维奇\neditor{“……我们应当在广大工人群众中取得牢固地位，我们应当加入阿姆斯特丹国际和阿姆斯特丹工会组织。有些人会产生疑问：我们布尔什维克一直都在同机会主义者作斗争，怎么能同他们在阿姆斯特丹国际中坐在一起呢？这似乎有些不好理解，但事实上这是一种迂回前进的力式。广大工人群众在相当大程度上跟着阿姆斯恃丹国际走——因此我们应当到有群众的地方去。我们布尔什维克希望，我们在反对资本进攻的基础上与阿姆斯特丹国际共同工作，我们就能把其他国家的工会组织首先是英国的工会组织团结在我们周围……“（拉・莫・卡冈诺维奇《第十四次代表会议之后党的工会的当前任务》第52页）。——托洛茨基注}同志）。 同英国代表团的巴黎谈判和柏林谈判结果使问题更加复杂。总理事会坚决拒绝以任何方式同我们共同参加实际斗争，然而却又一次在关于工会运动的统一的决议上签了字。这一决议同保留英俄委员会本身一样，其惟一的现实意义只能理解为：委员会应当成为全苏工会中央理事会参加阿姆斯特丹国际的桥梁。然而这一想法本身却被宣布为“反革命传言”。 显然，中派主义意味着在世界工人运动的一个极其重要的问题上前后脱节、自相矛盾和思想混乱。 ※　　　　　※　　　　　※ 斯大林集团在共产国际所有其他问题上的政策，就其实质来说，具有同样的中派主义性质。 4．在波兰，在发生军事政变（在时间上正好与英国总罢工相合）的日子里，波兰共产党中央委员会实行可怜的尾巴主义政策，将共产党变成了小资产阶级爱国主义自发势力的组成部分。在如此严重的关头很难想像还有比这更大的机会主义错误。然而，我国报刊对波共中央委员会的批评如同蜻蜓点水，似乎是为了求得良心上的平衡。波共中央委员会在最紧要的关头把党引上了克伦斯基式的道路，却未伤一根寒毛。而左派却被解除工作，遭到批判，在德围左派则被开除出党。 5．英国共产党在批评工党中的中派和工联主义方面过去和现在表现得都不够坚决。指出下面一点就足以说明问题：英国共产党领导人认为共产国际关于总罢工被出卖的提纲过于严厉，只是迫于巨大的压力才将提纲登载出来。他们认为全苏工会中央理事会的呼吁书是错误的。斯大林集团不是坦率地和坚决地指出英国共产党的这些弱点（这些弱点如果不能及时得到克服，就会在今后给英国无产阶级带来极大的困难），而是掩饰英国共产党中央委员会的消极观望和犹豫不决等过错，并对指出这些过错的人进行公开迫害。 6．领导集团对国民党采取的立场具有完全的机会主义性质。现在，当中国的民族民主运动越来越按阶级路线划分的时候；当年轻的中国无产阶级通过发动有数百万工人参加的罢工而走上斗争舞台的时候；当工会组织吸收了数万、数十万工人的时候，——中国共产党已经不能再作为一个宣传团体继续留在国民党内，而应当给自己提出成为独立的无产阶级的阶级政党的任务，这个党应当为争取无产阶级在民族解放斗争中的领导权而进行斗争。共产党的独立性决定着它不能在组织上加入国民党，但并不排除它同国民党结成长期的政治联盟，这是不言而喻的。然而，斯大林集团却把关于共产党和国民党在组织上划清界限的问题提法本身说成是“极左”、“投降主义”、“取消主义”以及其他一些难听的字眼，以便掩饰其对中国共产党的任务的错误的、尾巴主义的态度和对中国共产党在解放斗争中可能起的作用的贬低。 ※　　　　　※　　　　　※ 7．斯大林集团在世界革命运动的问题上堕落到中派主义是一个不间断的过程。联共党内反对反对派的残酷的机关斗争使这种堕落日益加剧。联共内部斗争的原则方针必然会在共产国际各党中有所反映。外国党内反对反对派追随者的斗争将推动斯大林集团越来越向右转，从而将斯大林集团在世界工人运动问题上的中派主义、机会主义路线暴露无遗。

十、关于“稳定”问题的抽象提法是机会主义的理论伪装

战后我们在欧洲看到了什么？经济方面：生产的不正常的急剧收缩和扩大——尽管某些领域取得了技术成就，但整体上仍低于战前所达到的水平。政治方面：政治局势如此急剧的动荡，忽左忽右。

什么是稳定？ 战前和战后的欧洲

可以称之为真正稳定和有生命力的资本主义制度是这样的：生产力的发展能够充分满足不断扩大的整个生产的需要，满足部分改善劳动群众至少是劳动群众上层状况的需要。这样的情况在任何一个欧洲国家中都没有出现过。一个国家或一个工业部门的状况的暂时改善反映出另一个国家或另一个工业部门的状况的恶化。 在这种情况下我们怎样理解稳定呢？ （1）没有战争，至少在欧洲大陆没有战争。 （2）没有革命——指公开的国内战争。 （3）各国之间建立起比较“正常的”经济关系，其中包括通商条约。 （4）货币比较稳定。 战前我们在欧洲看到了什么？ 经济方面：通过“正常的”行情波动生产力得到极大的提高。 政治方面：通过不大的动荡社会民主党得到发展，自由主义遭到削弱。 换句话说：我们看到经济和政治矛盾加剧的有序进程，从这个意义上说，就是不断为无产阶级革命准备先决条件。

稳定和普塞尔现象

稳定，比如说，对于今天的英国意味着什么呢？生产力的发展吗？经济情况的改善吗？更加美好的前程吗？工人群众的相对满意和平静吗？绝对不是。英国资本主义的所谓稳定依靠的完全是五花八门和形形色色的旧工人组织中的保守势力，而且是在英国共产党软弱无力的情况下。英国在经济和社会关系方面革命已经完全成熟。问题纯粹是在政治方面。稳定的主要基础是工党和工联的上层人物，这些人在英国实质上是按分工原则组成的一个统一的整体。在工人群众处于总罢工和挖煤工罢工期间那种状态下，在资本主义稳定的机制中占据主要地位的已经不再是麦克唐纳和托马斯，而是皮尤、普塞尔及其一伙。他们起主要作用，托马斯起补充作用。没有普塞尔，托马斯就失去了依托，而与托马斯一起的还有鲍德温。虚伪的、外交官式的、披上伪装的、普塞尔式的“左派”，时而轮流地，时而同时地与教徒和布尔什维克称兄道弟，他们随时准备不仅要退却，而且要叛变，这就是英国革命现在的主要障碍。稳定这就楚普塞尔现象。谁不理解这一点，谁就不知道了解整个政治形势的关键。由此可见，以存在稳定为由来证明同普塞尔结成政治联盟是正确的，这是理论上多么荒谬，实践上多么有害的机会主义。英国经济的客观稳定遭到了根本破坏。为了动摇政治稳定，应当摧毁普塞尔现象。在这样的情况下，在工人群众的面前同普塞尔保持一致，哪怕是一丝一毫的一致，也是一种极大的犯罪和耻辱。 为了德国党的稳定，两个基本派别应当在思想政治上相互接近和相互渗透，只有这样才能保证党拥有正确的政策和相宜的领导。 当然，这并不是说，右派或左派将完完全全以现在的形式加入这个联合组织。一定的选举是不可避免的。将被淘汰的首先是两个派别中那些迄今为止仍对自己的片面性和党的领导必然建立在更正确、更全面的共产主义政策基础上缺乏认识的人。不可避免地将被淘汰的还有那些准备同共产国际分道扬镳或宣称苏联是资产阶级国家、无产阶级应当对这个国家采取反对派立场的“左派”分子。当然，这并不是说，应当将每个对共产国际或对苏联有过激言论的工人都自动排除在外。在受联共内部事件影响进行激烈的派别斗争的情况下，这种过激言论是不可避免的。但德国共产党变更力量配置当然应当在共产国际和严格的党的继承性的范围内进行。右派和左派在现时党的犮展的更高阶段上的相互接近，其目的决不是要消除或摆脱“台尔曼集团”的领导，因为这样做只是意味着将台尔曼自己现在用于左派的那些错误方法用于这个集团。 ※　　　　　※　　　　　※ 在其他一些战后大规模群众斗争经验不够丰富的国家里，共产党内的派别具有不够鲜明的特征，但这些派别总的来说反映了那些向这一或那一方向倾斜，集偶然事件、外部压力、个人因素等于一身的发展中的矛盾。然而，就是对法国来说，也不可能通过消除所谓的右派和左派方式来保证对党实行正确的和稳定的领导，这是毫无疑义的。那种旨在通过施加组织压力的方法使这两个派别处于反对派地位的不可原谅的派别政策是极其有害的，应当受到坚决的谴责。另一方面，每一个反对派集团和这些集团的每一个成员，如果意识不到必须在法国阶级斗争的发展所提出的任务的基础上相互接近，将不可避免地被今后的发展抛到一边。革命的政策不是向昨天而是向明天看齐的。 ※　　　　　※　　　　　※ 无论如何也不能把以上所述理解为，现存的右派或左派表达了同正式的中央相对立的已经很完备的正确方针。无疑，在一些右派中间存在着社会民主主义倾向，而在左派中间——则有不少的“幼稚病”。如果认为官方的领导干部大部分都是没有思想的官僚主义者，那也是错误的。事实上，对共产国际和苏联的命运担忧的责任感使许多真正的革命者暂时留在了占统治地位的官僚主义制度下，尽管对这种制度的不满与日俱增。然而，从以上所述可以得出结论，在共产国际内部，在全面争论——其中包括围绕联共许多问题进行争论——的基础上，彻底的重新配置是不可避免的，也是必要的。只有这样共产国际各党才能摆脱以联共的现行制度为基本来源的机关淫威。 共产国际的所有有生命力的部分越是迅速地、广泛地、坚决地提出这个迫切任务，而不理睬现在那些在很大程度上已经成为明日黄花的派别，这个任务解决时引起的震动就越小。

十一、出路

国内和国际政策的所有问题必然会使我们重新面对党的制度的问题。在经济、工资、税收等问题上背离阶级路线，就其本身来说当然是极其严重的危险。然而，由于斯大林制度束缚了党的手脚，使党没有机会通过正常的途径纠正党的领导层的方针，这一危险扩大了10倍。这种情况也适用于共产国际。第十四次代表大会关于必须对共产国际实行更民主的集体领导的决议在实践中走向了自己的反面。在共产国际问题上的最重要决议都是通过纯粹的派别方式作出的，通过斯大林派遣的秘使贯彻实行的。改变共产国际的制度成了国际革命运动生死存亡的问题。这种改变可以通过两种途径实现或者同时改变联共的制度，或者通过反对联共在共产国标中的领导作用的斗争。无须多言，所有的努力都应当是为了保证实现第一种途径。争取改变联共制度的斗争就是争取改善共产国际制度和保留我们党在共产国际中的思想领导作用的斗争。 在十四次代表大会上和代表大会之后，关于党的制度的问题更加激化，表现为斯大林应不应当继续担任总书记这样一个问题。这样的提法同所谓的列宁遗嘱有继承关系，列宁建议为了党的健康发展应及时撤消斯大林的总书记职务。列宁的理由是，斯大林粗暴，不守规矩，会滥用权力。弗拉基米尔・伊里奇的建议充满深刻的政治和心理敏锐性，对此现在未必还会有疑问。斯大林的力量十分之九不是他个人的力量，而是他“继承下来”的机关的力量，因为斯大林早在列宁生前就当上了总书记，尽管这在相当大程度上是违背列宁意愿的。在列宁生前，尽管斯大林是总书记，但机关执行的是政治局的政策即列宁的政策。列宁去世后，斯大林领导的机关变成了独立的力量。斯大林的作用就是党内派别官僚主义原则最完整的表达者的作用。但正因为这样，现在问题决不在于斯大林当还是不当总书记。显然，即使中央委员会明天能解除斯大林（“根据他个人的请求”）的总书记职务，任命鲁祖塔克、莫洛托夫等担任这一职务或者根本取消总书记一职，实际上这在目前的总的形势下也不会给党的制度带来任何变化。现在的中央委员会同中央监察委员会—样，完全是通过派别途径单方面挑选出来的。省委书记、边区书记和州委书记也是通过上头这种派别方式由上级挑选出来的，然后由这些书记如法挑选出县委书记和区委书记。每一位书记再相应地为自已挑选出省委员会、边区委员会、县委员会、区委员会等等。在选举出席代表会议和代表大会的代表时，名单实际上是由书记们圈定的，而且经常警告说，省委或中央“不能容忍”反对派的代表当选。民主集中制在党的管理中被荒谬到极点的派别官僚主义集中制取而代之。机关掐住了党的喉咙，不仅不让党说话，而且不让党喘气。机关的核心是封闭的斯大林集团，这个集团认为自己是不可更换的：对它的任何批评在第一阶段都被它宣布为反对党的统一的罪行，在第二阶段则被说成是国事罪。在这种情况下，斯大林是以总书记身份还是以政治局委员身份或是以其他什么身份来领导他那个在党的机关内部组成的集团，已经完全无关紧要了。斯大林的集团独裁使党付出的代价太大了。这种独裁如果不遇到反击，将给党带来越来越惨痛的一次又一次动荡。问题不在于让斯大林名誉扫地和将他驱除出去，即不在于用斯大林之道还治斯大林之身，而在于恢复正常的即列宁的党内制度，斯大林集团也将会溶合于这个制度之中。应当将党对机关的权力还给党。要做到这一点必须召开经过认真准备和民主选举的代表大会，这样的代表大会将使中央委员会和所有党的机关的组成符合百万党员的真正想法和情绪。 列・托洛茨基 1926年9月

列夫•托洛茨基写于1926年09月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

中国共产党与国民党

（1926年09月01日）

廖晓淇译自《托洛茨基档案》第2卷。中译文载于《斯大林研究》第5辑。

最近一段时间中国政治生活的事实和一些文件资料已经无可争议地回答了今后共产党与国民党的相互关系这一问题。从1925年起，中国革命进入了一个新的阶段，其特点是：广大无产阶级群众的积极参与，接连不断的罢工以及工会组织的建立。农民无疑正逐渐地被吸引到运动中来。但与此同时，商业资产阶级和与其相联系的知识分子则向右转。对罢工、对共产党人和苏联采取了敌视的立场。

从这些基本事实来看，显然需要重新研究共产党与国民党的相互关系。以所谓由于中国正遭受民族殖民压迫才不可避免地导致了共产党加入国民党为借口拒绝重新研究这一问题的企图是不堪一驳的。从前，欧洲的机会主义者也曾要求我们这些当时的社会民主党人不仅同社会革命党人而且同“解放派”共处于同一个组织内。理由是我们三者都反对沙皇制度。另一方面，却没有对英属和荷属印度提出共产党加入民族革命组织的问题。就中国来讲，共产党和国民党相互关系的问题在革命运动不同时期有不同的解决办法。我们的标准不是民族压迫这一长期存在的事实，而是中国社会内部以及中国各阶级和党派与外国帝国主义的冲突方面不断变化的阶级斗争进程。

中国工人群众倾向于左派，这一点如同中国资产阶级倾向于右派一样是不容置疑的事实。既然国民党过去是以资产阶级和工人在政治上和组织上的联合为基础的，那么，它现在因阶级斗争的离心趋势而分裂就是必然的。任何政治上的咒语或巧妙伎俩都没有也不可能阻挡这种趋势。

当初共产党加入国民党是完全正确的，因为那时的共产党是一个只准备将来进行独立的政治活动、同时也打算参加当时的民族解放斗争的宣传团体。近两年，正是中国工人开展声势浩大的罢工运动的时期。共产党的报告说，这一时期参加工会组织的工人有120万人。当然，在这些问题上夸大其词是难免的。此外，大家都知道，年轻的工会组织在时起时落的局势中是摇摆不定的。但是中国无产阶级已经觉醒并显示出强大力量，他们渴望参加斗争、渴望组成独立的阶级组织，则是毋庸置疑的事实。

因此，摆在共产党面前的任务就是从它所处的准备阶段向更高阶段过渡。目前要争取直接独立地领导觉悟了的工人阶级，当然，这样做的目的并不是使工人阶级脱离民族革命斗争，而是使他们在中国人民群众的斗争中不光成为最坚决的斗士，还要成为政治领导者（主宰者），这应该是共产党的直接的政治任务。

主张共产党继续留在国民党内的人说：“国民党内小资产阶级的优势（多数）地位使我们有可能根据自己的政策长期留在国民党内。”这种理由是根本站不住脚的。小资产阶级虽然人数众多，但是它自己不能确定革命政策的基本方针。政治斗争因阶级路线不同而分化，资产阶级与无产阶级断然分道扬笣。随之而来的必然是资产阶级同无产阶级为影响小资产阶级而进行的斗争以及小资产阶级在商人与工人和共产党人之间的左右摇摆。有人认为，只要耍一点巧妙手腕或好言相劝就可以在国民党内左右小资产阶级，这完全是没有希望实现的幻想。共产党要直接或间接地对城市和农村的小资产阶级分子施加更大的影响，首先它自身就要更强大，也就是说它要更多地争取中国工人阶级。而要做到这一点就必须成为独立的阶级政党，制定独立的阶级政策。

上面引用的主张共产党继续留在国民党内的理由是我们从1926年7月14日通过的中国共产党中央全会决议中摘出的。如同全会的其他文件一样，这个决议表明了中国共产党政策的极端矛盾性以及由此产生的危险性。中共中央七月全会的文件一味要说明的是“一年来无产阶级和资产阶级双方的自我形成”（引自同一决议）。全会决议、文件和报告都指出了这样的事实：起初是国民党右派势力得到加强，接者国民党中派向右转，随后国民党左派发生摇摆和分裂，这一切都是通过打击共产党人而实现的。共产党人在国民党内一直在退让，从一个阵地退向另一个阵地。正如我们看到的，共产党人的退让既有组织，也有原则。他们同意在国民党的领导机构中共产党人的数量不超过三分之一。他们甚至同意接受原封未动地保留著孙中山学说的宣言。但是每一次退让总是招致国民党人对共产党人的新的进攻。正如已经指出的，所有这些在阶级分化的情况下是完全不可避免的。尽管如此，中央全会还是否定了那些建议退出国民党的中共党员的观点。决议指出：

“如果有些同志认为共产党应当与国民党完全脱离组织上的关系，现在就要消灭这一各阶级（城市商业和手工业资产阶级、革命知识分子以及政府中的一部分人）联盟的政党，以为共产党已经就能独自领导无产阶级，使其他被压迫民众跟着它，来完成资产阶级的民主革命；那么，这种观点是完全不对的，完全看错了中国民族解放革命的远景。”\neditor{《中共中央文件选集》中共中央党校出版社1983年版第2册第120—121页。}

然而这里所讲的理由在我看来是完全站不住脚的。今后中国共产党是不是有能力作为独立的和决定性的力量带领无产阶级和农民实现国家的解放和统一。这是目前谁都无法预测的。中国革命斗争要继续发展就必须要有国内和国际绝大多数力量的支持。当然，共产党为影响无产阶级、为无产阶级在民族解放运动中的领导权而进行的斗争不可能在近几年内就取得胜利。但这绝对不能成为反对独立的阶级政策（没有独立的阶级组织，独立的阶级政策是不可想象的）的理由。那种认为退出国民党就意味着毁掉了同小资产阶级的联盟的看法是完全错误的。实际上，无产阶级与小资产阶级、商人以及其他分子在国民党内的那种若即若离的联盟现在已经不可能存在了。阶级分化已经转变为政治上的分道扬德。今后，无产阶级与小资产阶级的联盟只能建立在明确的、以白纸黑字形成的协议的基础上。组织上的分立是阶级分化的必然结果，但这井不排斥（在这种情况下反而需要）根据形势在全国或在个别省份同整个国民党或同其某些部分结成政治联盟。但首要的是，在争取影响觉醒了的无产阶级群众的事业中，党必须保证自己在组织上的充分的独立性。保证自己的政治纲领和策略的明确性。只有这样才真正谈得上把中国广大的农民群众也吸引到斗争中来。

只要从中共中央七月全会发表的中国共产党宜言（1926年7月12日）中摘引出几个最明显的段落，我们就会再清楚不过地看出中国共产党的思想主张：

“解除这些痛苦乃是中国人民目前最迫切最低限度的要求，决不是什么赤化，或者可以说是国民自救的赤化，而不是共产主义的赤化。”\neditor{同上，第185页。}

宣言接着写道：

“他们（资产阶级）不明白工人群众组织工会，以罢工争求自己生活改善，目前这种最低限度的阶级斗争……毫没有减少反帝国主义反军阀的战斗力……他们又不明白中国资产阶级只有参加国民的联合战线，推翻帝国主义及军阀，才有出路，抑制工人的阶级斗争，不是他们的出路。”\neditor{同上，第187页。}

斗争的途径是“召集国民会议”。完成这项工作的应当是“负有国民革命使命的国民党”。\neditor{同上，第190页。}宣言在回答关于军阀不会允许召开真正民众的国民会议的反对意见时，只是笼统地谈了谈政党的监督和各阶级的联合。二十三条政纲只在第12条中加上了关于结社、集会等自由的要求。宣言的结尾部分写道：

“他们（军阀）或者要说这一个纲领是赤色的，可是这一个二十三条赤色政纲，确是各阶层民众目前最急迫需要的东西……各阶级的民众联合战线，必须有一共同政纲才能成立；尤其要参加这一联合战线之各阶级的民众，都忠实于这共同政纲，为共同政纲而共同争斗，不只顾自己阶级的利益而牺牲共同政纲……\neditor{同上，第194—195页。}

整个宣言从头至尾贯穿着要说服资产阶级，而不要争取无产阶级的主张。有了这种立场，就必然在国民党右派、中派和假左派的领导面前一次次地退让。这个宜言所阐述的政策其实没有一点马克思主义的味道。这是用马克思主义的术语稍加粉饰的三民主义。

在这种情况下，有些共产党人认为可以接受国民党中央委员会根据蒋介石的建议所作出的如下决议也就不足为奇了：

“其他政党（指共产党）必须使其加入国民党的每一个成员明白，孙中山创立的三民主义学说是国民党的基础，所以对孙中山和三民主义学说不能有任何怀疑和批评。”

非常清楚，按照这种提法，中国共产党就失去了存在的意义。

三民主义是关于民族团结的一种不切实际的小资产阶级学说，它在共产党人尚能与学生、进步商人根据非固定联盟的原则共处于一个组织之中的时期可以发挥相对进步的作用。中国社会内部和国民党内部阶级分化的出现不仅是必然的，而且具有深刻的进步意义。同时它也标志着三民主义已完全过时。共产党要是还不批判这个将越来越束缚中国革命手脚的学说，那简直就是自杀。然而它又非这样做不可，因为它在组织上必须与他党共处于同一个政治组织之中，而且共产党人是心甘情愿地去当总受压制的少数派的。

摆脱这种极为矛盾而且完全不能容忍的状况的出路不是中国共产党的这一次全会能寻找得到的。出路不在于取消“替代”国民党内左派的要求；不在于和缓地、潜移默化地教育和推动他们；不在于“帮助把小资产阶级组织建成国民党左振的外围组织”。所有这些办法甚至所用的语言都太近似于孟什维克的那套老把戏了。摆脱目前状况的出路在于从组织上划清界限，这是制定独立政策的先决条件，同时要把注意力首先集中在觉悟了的工人身上，而不是集中在国民党左派身上。只有在这种情况下，同国民党或其一部分组织的联合才会是牢固的。中国共产党的政策转变得越快，就越有利于中国革命。

两点结论

1.前面我们对中国共产党中央最近作出的决议进行了批评。根据以往的经验，可以预料，有人会想方设法把我们的批评说成是对兄弟的中国共产党不友好的表示。他们可以用断章取义的办法来证明，我们把中国共产党看成了革命运动的“制动器”。这种卑劣“批评”的危害性是无需赘述的。但事实胜于一切谎言和诽谤。即使诽谤铺天盖地而来，正确估价并及时预见出的事实仍会占上风。我们对中国共产党领导核心进行批评，是想帮助中国的无产阶级革命家避免重犯早已为其他国家的经验所证实了的错误。中共中央所犯错误的责任首先要由我们党的领导层来负。不管事态如何变化都要留在国民党内，这是来自莫斯科的所谓列宁主义的最高指示。中国共产党人别无选择，只能根据这个组织指示得出政治结论。

2.政策是通过组织体现出来的。所以，正如列宁教导我们的那样，在组织问题上极易产生机会主义。这类机会主义在不同的条件下可以有不同的表现形式。组织上的机会主义的表现形式之一就是尾巴主义，即死抱着那些已经过时因而正走向自己反面的组织形式和关系不放。我们最近在两件事上看到了组织上的尾巴主义：一是在英俄委员会问题上，二是在共产党同国民党相互关系的问题上。在这两个问题上，尾巴主义都是抱着已被阶级斗争的进程否定了的组织形式不放。在这两个问题上，已经过时了的组织形式都帮了右派分子的忙，束缚了左派的手脚。应该从这两件事中吸取教训。

在中国的共产国际领导人已经就共产党和国民党相互关系问题提出了警告，当然，是用十分谨慎的方式提的。在国民党五月全会后收到的关于共产党对国民党的策略的报告中是这样讲的：

“在贯彻执行这些决议（即确定同国民党的组织关系的决议）的过程中，我们有必要稍微放宽一些，即在形式上继续留在国民党内，而实际上则尽可能分开工作，以两党合作的形式工作，这就是说，要从内部混为一体式的合作逐步转变为两个政党的联盟式的联系。”可见，在中国已经有人建议表面上保留上级指示，实际上不必照办，把共产党与国民党的相互关系转到两个独立政党的联盟的轨道上来。然而，这个根据事件发展的全过程得出的建议没有得到赞同，所以才有了中国共产党中央委员会七月全会的那些明显错误、极其矛盾而且带有危险倾向的决议。

列夫•托洛茨基写于1926年09月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

是否需要争论？

（1926年10月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№07956

现在党内正在自上而下展开一场反对一切争论的激烈斗争。《真理报》撰文指出争论是有害的和危险的。但是谁都没有说明除此之外还有别的什么方式能解决有争议的问题。

什么是争论？争论就是党对其所面临的而且在党内有分歧的那些问题进行讨论。党能否不经讨论解决这些问题？不能。如果不应由党解决这些问题，那又有谁会替它解决？所有问题实际上就在这一点上：谁能为党、替党、背着党解决有争议的问题？

《真理报》以及反对争论的演说家们说：所有这些问题已经由党、第十四次代表大会和中央全会解决了。但问题是第十四次代表大会已经结束十个月了。在第十四次代表大会上争论的问题是，在农村是富农的影响增加了的还是党、无产阶级和贫农的影响增强了。在四月全会上争论的问题是，工业是超前了还是落后了、工资收入的提高是和国家福利的总体增长同步还是滞后。

在七月全会上争论的问题是，在苏维埃中是无产阶级的影响增强了，还是小资产阶级、富农分子的影响由于富农实力的扩大和工业落后而增强了，结果使无产阶级、雇农贫农和共产党的影响削弱了。

非常明显，这些问题不可能一下彻底解决。争论要受到生活的检验。应该考虑到最近一年内积累的那些事实，以便党能在成熟讨论的基础上对所有有争议的、悬而未决的问题作出决定。

如果不是党还有谁能解决这些问题呢？这是一些决定着无产阶级专政命运的问题。必须在每一个新的阶段对全部经验进行检验。除了党又有谁能检验这一经验呢？如果在党内出现了严重深刻的分歧，那么除了代表大会又有谁能解决它们呢？而如果党在代表大会之前不对这些问题进行全面讨论，那么代表大会又如何能解决它们呢？全面讨论即是争论。

当然，争论有其消极方面。争论要花费时间和精力。在一定程度上会影响实际工作。但是问题关系到应该按照什么路线开展整个实际工作。我们需要的是能使无产阶级在经济和政治上得到加强，能保障社会主义成分对资本主义成分取得优势的实际工作。如果分歧是在这些根本问题上发生的，那么下述说法，即干点实际工作，不要讨论按照什么路线开展实际工作这种说法就是荒谬的。

每一个党员都不得不考虑的这些根本问题是什么问题呢？

这些问题就是：

1．最近一年内整个国民经济向前迈了一步。工业发展了。国家总的富裕程度提高了。但实际工资与去年秋季相比降低了。这种情况是如何发生的？原因是什么？如果国家富裕程度的提高继续高于工资收入增长，这是否会有危险？这实际上意味着工人阶级社会影响在降低。要不要讨论这个问题呢？

2．国内的商品荒说明工业拿不出必需数量的产品来交换农业的剩余商品。由此产生了所谓比例失调，即工业品数量满足不了农民的需求。第十四次代表大会前夕以及在四月全会上争论过这种比例失调是在缩小还是在扩大的问题。今年秋天的事实表明比例失调扩大了。这说明尽管工业向前发展了，但还是落后于国民经济的总体发展。这表明国有工业在国民经济中的比重不是增大了，而是减小了。这正是实际工资在这一年减少而不是增加的原因。党讨论过这个问题吗？没有，没有讨论过。能推辞说问题已经解决了吗？不，不能。当然，无论是第十四次代表大会还是四月全会都对这些问题作出了全党必须执行的回答。但是党所作的决定必须经过生活的检验。党考虑到了这一检验。如果在党内或在党中央委员会里产生分歧，党就对这些分歧加以讨论并作出人人必须执行的决定。对其他所有问题也是这样。这些问题结成了一根链条。工业落后于国民经济的总体增长；社会主义积累落后于国民经济的总体积累；工资落后于国民经济的总体增长水平。这说明无产阶级的经济作用增长不够快甚至相对降低。而这不能不对政治有所影响。最近的苏维埃选举表明无产阶级及其在农村的可靠支柱——贫农——的政治比重有些下降。能说这些问题彻底解决了吗？不能，在我们面前出现一些具有非常意义的新的事实。对这些事实评价不一，包括在中央委员会里也有分歧。谁能作出决定？党的代表大会。

可以说中央委员会的少数应该服从多数。这毫无异议。可以认定中央委员会的某些委员破坏了纪律。可以因此对他们进行处分。但这不应取消关于党的代表大会的问题。问题是为了让党能以新事实、新经验来检验自己以前的决定。认为危险不是来自富农、而是来自对这一危险提出警告的那些人，这对吗？向左开火，即反对那些提醒注意工业落后、注意无产阶级在苏维埃社会中的政治比重下降和贫农在农村中的力量减弱等等的党员，这对吗？问题关系到党的政策的总路线。今年有大量事实来检验这一路线。谁能进行这一检验？怎样进行？如果党不倾听有争议的观点，拒不作出自己的决定，第十五次代表大会又如何能作出其决定呢？

所有不幸都在于一些同志——包括《真理报》编辑部——认为有人可以作出决定而不用通过党。他们说争论是有害的和危险的。但这其实简直就是说党讨论有争议的问题是有害的和危险的。在出现分歧时究竟怎么办？对这个问题没人给我们任何回答。

争论真的有危险吗？这要看是什么样的争论。如果工人支部要讨论一下为什么工资在经济总体增长的情况下反而降低的问题，这有危险吗？如果工人支部在讨论这个问题时倾听中央委员会多数以及反对派的意见，这有危险吗？任何危险都没有。只是这些意见要严格按照党的原则陈述，调子要适当，要从各个方面加以阐明，要向全党提供必要的文件、数字、不要让任何人蒙在鼓里。如果在报刊和会议上进行那种无休止的、激烈的、单方面的、愈来愈演变为对反对派的直接谩骂和诋毁的争论，并且对党隐瞒陈述了反对派观点的主要文件，这就完全是另外一回事了。这样的争论才是危险的。它毒化党的舆论，破坏党的统一。

《真理报》说争论导致脱离实际工作。但争论终归在进行，况且从第十四次代表大会起从未间断。发表讲话，撰写文章，出版小册子，制定反对反对派的决议。同时，反对派的真实意见和建议被肆意歪曲。不给反对派表白的权利。现在从上面又发起一场争论，声称不需要争论。出现了一种新理论，认为有争议的问题可以不经党内讨论而解决。就这一题目展开了激烈的、单方面的争论。党为此白白耗费了巨大精力，而没有从实质上去讨论工资收入因何降低、切尔文卢布的购买力因何跌落、富农在农村的影响因何快于工人阶级福利增长等问题。对专政构成威胁的正是这些事实，而决不是在党内对这些事实的讨论。应该采取一切措施来保障党的正确争论方针。谁想避开争论，谁就是想避开党。谁也不能替党解决问题。应该辩论的不是关于争论的问题，而是关系到无产阶级和我国社会主义建设的命运的那些重大问题。

列・托洛茨基

1926年10月

列夫•托洛茨基写于1926年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

对我国革命的评价及农民问题

（1926年10月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№07957

1．1917年在对革命的评价方面是否出现过什么分歧？

2．采取农民自由委托书作为土地纲领基础。

3．土地法令。

4．剥夺富农政策。

5．争取中农的斗争（见第17卷《苏维埃政权和农民》中的书信和报告）。

6．列宁就中农问题答农民古洛夫。

7．向新经济政策过渡。

8．解释新经济政策（共产国际第四次代表大会）。

结论

我坚决反对根据过去的、而且是被歪曲的关于不断革命的争论事后篡改十月革命这一活的历史的任何尝试。

我们是否认为我国革命是社会主义革命？在十月革命九周年之际提出这个问题至少是不合时宜的。

我们把自己的国家称为社会主义共和国不是因为它实现了社会主义，而是因为它奠定了向社会主义发展的可能性。

我们不认为我们确立了苏维埃制度后就把我国排除在世界经济和世界市场之外。

正是由此开始出现真正的分歧。

※　　　　　※　　　　　※

1．不相信社会主义能在一国实现或者“相信社会主义不能”在一国实现是基本前提。

批评，包括决议。

2．指责想掠夺农民是第二个前提。

3．既然社会主义不可能实现，那究竟为了什么要掠夺农民呢？这个问题至今没人解释过。

4．我们说，比例失调说明：

（1）需要加快工业化进程；

（2）存在为此所需的内部资金。

5．有人回答我们说：你们过去夸大了资本和私营企业主的积累；你们过分夸大了被官僚机制侵吞的资金数量。

换句话说——有人回答我们说：国内没有加快工业化的资金。

6．所谓我们相信“不可能”建设社会主义的断言以何为基础？

7．我们提出的任务是根据以下客观情况：工业化的速度不仅由国内关系、而且由国外关系（世界市场）来决定。

直到最近还有人回答我们说：可以是乌龟爬行速度，这是我们的内部事务；国际关系与此无关。国际关系以干涉来威胁我们；但这完全是另外一回事。

8．关于世界发展的相对监督的修正案在七月全会上被否决。

9．我们认为“乌龟爬行速度”是不够的，因而被宣布为“悲观主义者”和“信念不坚定的人”。

我们说：

（1）主要危险在于工业落后（比例失调问题）；

（2）由此产生来自富农和私营企业主的危险；

（3）向生产能力强的中农倾斜的方针是不正确的；向农村上层“偏移”是不容许的；

（4）扩大富农和小资产阶级在苏维埃制度中的政治影响是不容许的。

我们确信这些倾向对社会主义建设是危险的。为什么要把这称作“不相信社会主义建设”呢？

※　　　　　※　　　　　※

当前的问题是怎样提出的？国内是否有建设社会主义的资源，而不受世界风云变幻的影响？

这种提法带有经院习气。它对任何人、任何事情来说都不需要。

问题是这样的：国内是否有充足的资源来加快工业化的速度，保障社会主义成分占有较大优势并缩短我国生产同资本主义生产之间的差距？

缩短差距是好几年的计划。

这一计划与无产阶级政党夺取政权的准备是相辅而行的。

我们应当逐年把我们的价格向世界价格哪怕稍微靠拢。我们的价格应当逐年变得更有竞争力。

无产阶级和农民

“社会主义在一国胜利？”

10〜20年内农民继续存在？

这是什么社会主义？

要知道问题是向新经济政策过渡以确立无产阶级和农民的正确关系。是否有过分歧？

租赁和雇农。

关于富农、贫农、中农的争论也就是关于“同农民的正确关系”的争论。

我的关于农民的引文：

“我们主要的力量对比就是工人阶级和农民之间的力量对比。工人阶级是惟一能够不仅使我们的国家在将来达到社会主义，而且直接使之免遭灭亡、瓦解和崩溃的阶级。正如列宁同志在第十次代表大会提出的，根本任务在于确立工人阶级和农民之间正确的经济关系和政治关系。”（托洛茨基，1923年4月5日的报告）

“我们党的全部智慧应该用来使这个问题（从农民那里拿走多少）不变成阶级斗争的问题，而成为协商、妥协的问题。是的，在这个问题上我们是妥协派，在使工人国家同农民达成协议这个问题上我们是彻底妥协派。”（托洛茨基，1923年4月5日的报告）

“即使在所谓的新经济政策条件下我们基本的社会主义方针也同样保持全部效力。”（托洛茨基，1925年7月29日《消息报》）

列・托洛茨基

1926年10月29日

列夫•托洛茨基写于1926年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

答关于社会民主主义倾向的指责（1）

（1926年10月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№07958

一

1．前言。决议指责反对派有社会民主主义倾向。

社会民主党是部分依赖工人阶级的官僚分子、在所有基本问题上执行资本政策的小资产阶级改良政党。社会民主党否定无产阶级革命和无产阶级专政，将整个工人阶级运动置于资产阶级民主之下。

尽管《东方曙光报》认为反对派想在四条原则基础上用民主共和国代替无产阶级专政，但这种意见未必会被作为决议的基础。

2.（1）反对派反对把选举权扩大到小资产阶级和企业主。

（2）反对派坚持增加对富农的税收并减免农村贫农40%的税收。

（3）反对派反对向生产能力强的中农倾斜的合作社方针。

（4）反对派坚持更快地发展工业。

（5）解散英俄委员会。

（6）工会章程。

（7）最后，反对派认为党的生活的某些现象同官僚主义的增长有关。

3．反对派认为，在所有这些方面有迹象表明，在新经济政策和资本主义包围条件下滋生的有害倾向正威胁着我们党的无产阶级路线和国家的工人性质。在这一点上很难找到社会民主主义倾向。

4．只有撇开当前发展阶段产生的实际分歧，退回到遥远的过去，才能表面上构建能为社会民主主义倾向的指责辩解的逻辑体系。

5．全部问题就在于对我国革命性质的评价。

6．在此期间，我受中央委托就我国革命的性质问题写了一本反驳考茨基的书（《恐怖主义和共产主义》，1920年），把布尔什维克对我国革命性质的理解和社会民主党的理解作了对比。

1922年我写了一本关于格鲁吉亚的书（《帝国主义和革命之间》，1922年），更具体地把共产主义对我国革命性质的理解和社会民主党的理解作了对比。

改行新经济政策后，共产国际第四次代表大会对新经济政策条件下我国建设的社会主义性质进行了论证。

7．撇开这些著作却抓住一些东拼西凑的引文不放，是想把我对我国革命性质的理解和列宁的理解对立起来。

8．然而即使这种根据断章取义的或片言只字的引文（有时是用明显歪曲原意的未经校正的速记记录）间接取证的方法，也没能给有关社会民主主义倾向的结论提供任何根据。

9．我们在1917〜1918年或1920年认为，只有在一系列国家革命之后才能真正繁荣社会主义经济，只有经过几国工人的共同努力，才能实现社会主义的完全胜利，只有扩大我国革命的范围，才能摆脱在农民国家进行社会主义建设的矛盾。难以相信，这一事实在1926年受到责备。

10．分析引文。关于我国革命的性质。

11．农民问题（列宁给古洛夫的回信。我的《苏维埃政权和农民》一书中的一章（第17卷，第2分册，第525〜548页）。在第四次代表大会上关于新经济政策的报告及其他）。

12．主要矛盾：不相信社会主义和掠夺农民（我们的词典里没有“掠夺农民”这个词组）。决议没有对反对派的真实观点作任何评价。决议的任务就是证明反对派具有倾向而且是社会民主主义倾向。为证明这一点，不得不脱离或撇开有争议的问题。不得不在故纸堆里搜寻间接罪证。不得不对写过的主要东西避而不谈。不得不对列宁在这方面的著述视而不见。在这种司法式的、经院式的、检察式的方法下矛盾无法避免。由此产生的突出矛盾使决议从头至尾漏洞百出。

13．有人会说：引文确实不能证明它们应证明的东西。引文至少反映了那个时期党的总的观点。但现在是新时期了。党的方针变了。能不能把列宁《论合作社》一文中的几句话同列宁写过的所有东西对立起来呢？这个问题暂且放在一边。让我们不管那些旧引文，提出以下问题：

（1）我们是在建设社会主义吗？

（2）我们的国家是工人国家吗？

（3）我们能否不管世界革命的进程而取得胜利，即把社会主义进行到底？

14．我们是否认为我国的建设将导致社会主义（见《走向资本主义还是走向社会主义》前言）？

15．有人会说：但这是恢复过程的情况。新时期的困难迫使我们改变观点并承认社会主义建设是不可能的（援引关于改造时期速度的引文）。

16．社会主义建设是一道课题，不是一个有保障的过程。争论的焦点是用什么方法解决这道课题。当前的中心问题是速度问题。

（1）比例失调问题。

（2）国内价格和国际价格的对比。

17．你们是否认为这些问题没有欧洲革命也可解决？问题的提法是抽象图式化的（作分析时可以暂时从国际环境中抽象出来；作预测时则不能从国际环境中抽象出来）。

18．这一时期欧洲会出现什么情况？（分析三种模式）

19．我们的国家是工人国家吗？（引莫洛托夫的话）

结论

反对派只有两条道路可走。第一条道路：如果认为我国不是工人国家，我们从事的建设不是社会主义建设等等，那么就应当使无产阶级起来反对这个国家，应当建立另外一个党。

第二条道路：如果认为我国是工人国家，但带有官僚主义弊端；如果认为我们从事的建设是社会主义建设，但经济政策不足以保障对我国内资金进行必须的分配，那么就应在完全立足于这个国家的基础上，抱着对党和工人国家的总政策完全负责的态度，通过党的方法和途径同认为是错误的、不正确的和危险的现象作斗争。

20．最近一个时期党内斗争的特点是斗争形式极端尖锐，已发展成派别斗争，关于这一点该说的在10月16日的声明中都已经说了。不管这种尖锐的派别斗争是由什么条件引起的，都无疑会被党员群众理解为或部分理解为，由于分歧的尖锐性和紧迫性协同工作已不可能，将会分裂为两个党。

我无论如何不想淡化分歧。分歧相当严重。以后的经验会对它们作出检验。但这完全是我们党和国家的政策范围内的分歧。

21．10月16日的声明是消除上述不和谐的重大的、原则性的一步。其目的是：把为这些或那些观点而进行的斗争纳入协同工作和为总政策一致负责的范围。

22．关于社会民主主义倾向的决议的目的是把从中必然导出派别政策甚至两党政策的那些观点强加给我们。这项决议具有把10月16日的声明以及欣然接受这份声明的中央委员会的通知变为一纸空文的倾向。这项决议错误至极，同时它人为地为分歧推波助澜。

这项决议的通过将会造成重大损害。但是据所谓反对派的领导同志的情绪来看，这项决议的通过不会使我们背离10月16日的声明路线。我们不接受强加于我们的观点。我们不打算人为地助长或加剧分歧，以便以此证明派别斗争旧病复发。相反，我们每一个人在不淡化现有分歧的同时，将竭尽全力地把这些分歧纳入通畅的、集体的工作范围。

二

1．决议指责反对派有社会民主主义倾向。

什么是社会民主主义？

2．实际分歧。

（1）更快地发展工业，是结合和降低价格的条件。

（2）工业化速度受国际条件影响。

（3）增加对富农的税收，并减低农村贫农40%的税收。

（4）通过税收以及更合理的价格政策增大对私人资本的压力。

（5）反对把选举权扩大到小资产阶级和企业主。

（6）反对向生产能力强的中农倾斜的合作社方针。

（7）工资问题。

（8）党的生活的某些现象和官僚主义的增长。

（9）反对过高估计经济成分的稳定作用和过低估计普塞尔主义。

（10）要求解散英俄委员会。

（11）修订工会章程。

3．消除威胁我们党的无产阶级路线和国家的工人阶级性质的危险。

社会民主主义倾向？

4．失败主义？

5．需要撇开当前发展阶段产生的分歧，退到遥远的过去才行。

从具体到抽象再到经院习气。

6．全部问题就在于对我国革命性质的评价。

引文出自1917〜1922年间的著述。

列・托洛茨基

1926年10月29日

列夫•托洛茨基写于1926年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

1926年11月26日

日记摘抄（备忘）

（1926年11月01日）

译注：《日记摘抄》片断系打字稿，并不一定是指字面意义上“每日的纪事”。托洛茨基稍后承认，那些年他并没有正式写过日记。这—部分俄文原稿是首次发表，它的英文缩编本曾于1941年10月刊登在《第四国际》上，全文则载于列夫・托洛茨基著《左派反对派的挑战》一书（1926—1927），1980年纽约版，第165—172页。 1．在历史上，发生革命之后接踵而来的总是反革命。反革命总会使社会倒退，但却永远不能使它退回到革命的起点上。在阶级社会中，革命和反革命的交替是由于阶级社会机制的某些基本特征引起的。只有在阶级社会里，才可能发生革命和反革命。 2．革命必须吸引广大的人民群众。只有在被压迫群众把自己的美好希望同革命口号联系在一起时，革命才会对他们产生吸引力，就这一点而言，革命使人们产生的期望总是过高，引起这种情况的原因，是由于社会的阶级机制所限，由于绝大多数人民群众水深火热的处境、由于一种客观的必要——要保证哪怕最微小的发展，就得集中巨大的希望和力气。 3．然而，正是这种情况孕育着一种最重要的，同时又是最普遍的反革命因素。对于在革命进程中第一次觉醒的广大落后群众来说，斗争所取得的胜利不符合、也不可能直接符合他们的期望。这些群众产生了失落感，他们要回复到平庸无望的生活中去，这同样形成了革命后期的一个特点。正如那些曾参加过革命，并且感到“满意”的阶级或阶层，要转入“有秩序”的营垒中去一样。 4．同这些过程紧相联系，在统治阶级营垒里，也平行发展着另一种性质的过程，它在很大程度上与前者相对立。广大落后群众的觉醒，打破了统治阶级所习惯的平衡，使他们既失去了直接的支柱，又丧失了信心。因此，革命可能取得的胜利果实，比它后来能够保住的要大得多。 5．革命取得直接胜利之后，很大一部分被压迫群众却感到失望，革命阶级的政治力量和政治积极性反而降低，这会大大增强反动阶级的信心。在这些反动阶级中，既有被革命打倒但却未被消灭的人，也有将革命进行到某一阶段后又被革命的继续发展抛向反动营垒的人。 6．前面草拟的提纲，多少反映出过去历次革命的机制。据此，我想针对近10年第一次无产阶级革命的条件，对这些问题作更具体的分析。 一方面，由于帝国主义战争的影响，另一方面，由于小资产阶级的农业革命同无产阶级的夺权斗争相结合，便把亘古未有的众多群众吸引到革命斗争中来，同时使革命本身也具备了亘古未有的规模。 7．由于革命具有这样大的规模，又具备了历史上绝无仅有的坚强领导，所以，旧的统治阶级和两个不同发展阶段的社会结构——资本主义前期阶段和资产阶级阶段的社会结构（包括君主政体、官僚体制、贵族体制、阶级体制），都在政治上遭到彻底粉碎，这种打击是坚决的，永久性的，以致原来的统治阶级在外国帝国主义操纵下多年来一直试图用武力推翻无产阶级专政。 8．坚决粉碎原来的统治阶级，是防止复辟危险的保障之一。而这一保障的意义和威力，只有在同其他一些同样重要的保障相比较时，才能得到正确的评价。 9．大多数农民直接关注的，是保住他们那过去曾经属于地主所有的土地，这是对抗君主——地主复辟的最重要保证。 米留可夫的想法是，通过纯粹的资产阶级共和政体实行复辟，目的是要（通过同社会革命党结盟）使农民在政治上严守中立，吸引农民的上层人士，并使之倒向复辟一边。 10．毫无疑问，无产阶级之所以能够在1918年至1920年间保住政权，并且保住工厂的国有化，原因只在于农民为了他们被夺去的土地，同无产阶级一道进行了反对同一敌人的斗争。保卫国有化工厂的斗争很少使农民直接受到触动，但农民得到的工业品，暂时还只能高于资本主义制度下的价格。 11．正是依据这个评价，列宁在1922年写道： 我们已经“彻底地”“完成了”资产阶级民主革命，这在世界上是从未有过的。这从任何力量都无法夺回的一个极其伟大的胜利……我们建立了苏维埃类型的国家，从而在世界历史上开辟了一个新的时代，无产阶级的政治统治代替资产阶级统治的时代。这也是无法夺回的；虽然只有靠几个国家的工人阶级的实际经验，才能使苏维埃类型的国家“日益完善”。 但是，我们连社会主义的经济基础也没有完成。仇视我们的垂死的资本主义的力量，还有可能把这夺回去。（《列宁全集》中文版第33卷，第176页） 12．只要我们的革命还处于孤立状态，那么，对无产阶级来说，人民问题仍旧是各阶段的中心问题。革命的胜利和这个胜利的规模，是以无产阶级革命同“农民战争”相结合作为条件的。由于农民对农业保持社会主义制度、对销售等领域保持合作社制度均不感兴趣，他们便有可能分化，构成（反革命）复辟的危险性。如前所述，米留可夫的资产阶级共和政体的复辟，正是为了使农民更容易从无产阶级之中分化出来，所以才试图将自己的命运跟封建君主主义复辟势力脱钩。 13．农民是资本主义以前的阶级（阶层）。到了资本主义，他们就转变为小商品生产者，即农村小资产阶级。军事共产主义则使农户的小资产阶级倾向受到经济约束。新经济政策使农民受阻的小资产阶级倾向得以恢复，资本主义复辟的可能也就因此应运而生。 14．农业产品的比价（剪刀差），必然决定了农民对资本主义和社会主义所持的态度。出口农产品就可以使国内的剪刀差受到世界市场的控制。 我国的工业品价格高于国际市场1至2倍。若再加上质量修定额，则高于国际市场2至3倍。 只有逐年改变这个比价，使之对农民有利，亦即在工业上赶上资本主义世界，才能保持对外贸易的垄断。 仅此一点就足以表明，提出离开国际市场，研究在一个国家范围内单独建成社会主义问题的理论，是完全站不住脚的。 15．作为个体商品生产行，农民在恢复自己的经济、从事买卖经营时，不可避免地会产生复辟资本主义的因素。产生这种因素的经济基础，是农民对高昂的粮食价格和低廉的工业品价格儿甚感兴趣。 复辟的政治因素，产生于商业资本。商业资本一方面恢复了分散的农民们的内部联系，另一方面也恢复了农村同城市的联系。商人利用农村中的上层人物，组织反对城市的罢工。这首先可能与个体商业资本有关，但在很大程度上也可能与合作社资本存在联系。合作社资本拥有一批旧的商业人员，对富农也有天然的依靠趋势。 16．从复辟的危险性看，地主和资产阶级侨民在经济和政治上的直接作用是完全微不足道的。只有这种经济和政治的内部过程发展到反革命的“成熟”阶段时，复辟势力同侨民的直接“结合”才可能发生，主要是通过变侨民为外国资本代理人这一途径。※ ※对于官僚主义蠢人来说，只对复辟的可能性和危险性作一番分析是“不足为据”和“值得怀疑”的。不过官僚主义蠢人活在世上．正是为了阻碍革命分子正确评估复辟势力的活动，并及时动员无产阶级回击他们，从而使复辟势力的活动更加容易进行。——原注 17．从经济的发展直到它在政治上表现出来，其间常常需要许多年时间。近几年之所以会变得极为艰难，正是由于恢复时期所取得的成绩将我们引入了世界市场体系，从而在农民日常的经营经验中，暴露出我们工业的极端落后。只有无产阶级最大限度地团结起来，发挥其积极性，而且无产阶级政党有能力采取果断策略，为此目的无条件地将专政集中在党的手中，才能渡过这个艰难的时期。 18．工人阶级目前把希望寄托在尝试上面，现在无产阶级队伍已得到恢复和充实。同革命的头五年相比，生活水平明显提高。 在这个刚刚出现的新阶段，社会上非无产阶级因素在经济和政治上的作用有增大的危险，但这个新的阶段，却几乎尚未被无产阶级群众所意识到。 19．党的制度的主要危险，就在于它忽视和掩饰了阶级的危险性，反对任何人指出这种危险性，从而削弱了无产阶级的警惕性，多少解除了它的武装。 20．忽视这样一个事实是错误的，即较之十月转折时期及以后的头几年，无产阶级对于革命的前景、对于所作的广泛总结，均已大为淡漠了。革命政党既不能作变换不定的群众情绪的尾巴，同样也不能忽视群众情绪的变化，因为引起这种变化的，是根深蒂固的历史习惯， 21．同以往的任何一次革命相比，十月革命更强烈地唤起了人民群众、首先是无产阶级群众最大的希望和热情。在经历了1917年至1921年的巨大苦难之后，无产阶级群众明显改善了自己的处境。群众珍惜他们所得到的改善，并期望以后能进一步提高。但他们在不断尝试中发现，这个改善的过程是极其缓慢的，直到现在他们的生活才达到战前的水平。生活中的这种尝试对于群众，尤其对于年长一代的群众具有很大的影响，他们变得谨小慎微，疑心重重，很少再对革命号召一呼百应，对革命的全面总结不太信任，这是一种既尝到了国内战争的苦头，又取得经济复苏的成绩之后产生的情绪，一种尚未被阶级力量新的发展所打破的情绪，它是党的生活的基本政治背景。这种情绪又作为“秩序”和“平静”的基础，成为官僚主义的支柱。反对派试图向党提出新的问题，却被这种情绪碰得粉碎。 22．在经历了两次革命之后，或者说，哪怕就只是经历了1917年起的后一次革命，老一辈工人阶级都已经精疲力竭，其中相当大一部分人担心会因战争、饥馑、经济崩溃、瘟疫流行等等原因而发生各种动荡。 不断革命论正是用以恫吓大部分工人这种心理的，这些人决不追逐名利地位，但却已经被家庭拖累得奄奄一息。从这一点来看，不断革命论同早已束之高阁的旧论争自然毫无关系，不过仍然明确地意味着横加“干预”、破坏“秩序”等重新引起动荡的阴影，意味着对恢复时期取得的成果存在威胁，意味着还有一个大奋斗大牺牲的时期。用不断革命论进行恐吓，实际上是在戏弄包括党员在内的工人阶级中不堪拖累那一部分人的庸俗和较庸俗的情绪。 23．安定问题也具有完全相同的意义。问题并不在于现实地评价资本主义曲线的变化，而在于用动荡的前景来进行恐吓。目前，不断革命论和“否定”安定论是同一事物的两个方向。这两种理论，都是为了把含糊不清的庸俗情绪描绘成反对革命前景的保守形象。 24．现在刚刚成长起来的年轻一代，缺乏阶级斗争的经验和必要的革命锻炼。他们不象老一代人过去那样，自己去寻求道路，而是一下子进入了强有力的党和国家机关的环境，进入了党的传统、威望和纪律的环境里。这会暂时对年轻一代发挥独立作用造成困难。向党和工人阶级的年轻一代指出正确的方向，具有重大的意义。 25．与上述情况同时出现的，是在党和国家机关中，有一类特殊的布尔什维克的作用异乎寻常地增强了。这些人在1905年就加入了党，或者在党内从事过积极的工作，然后在反动时期又脱离了党，适应了资产阶级制度，并在其中占据了较为显要的位置。他们同所有资产阶级知识分子一起成为护国派，被卷入战争初期始料未及的二月革命，成为列宁纲领和十月转折的坚决反对派。但是，在胜利以后或胜利得到巩固以后，随着资产阶级知识分子停止暗中对抗。他们又重新回到党内来。这些同“六三政变”①多少有过妥协的家伙，实质上只会是些保守分子。一般来说，他们是拥护安定的，也是不同意反对派的。这些人在很大程度上握有培养青年党员的大权。 这就是党在最近的发展阶段，决定改建党的领导，把党的政策推向右转的整个情况。 26．官方对在一个国家内建成社会主义的理论赞扬备至，这表明将过去的进程在理论上神圣化，意味着马克思主义传统的第一次公开破裂， 27．产生复辟分子的原因在于：1．农民的状态。他们不要地主，但在物质方面还对社会主义不感兴趣（同贫农保持政治联系的重要性就在于此）；2．工人阶级内有影响的阶层的情绪；他们革命精力减退；老一代人已经疲惫；保守分子比重增大。 ①1907年6月3日，俄国沙皇政府策划的反革命政治行动，是斯托雷平反动时期的开始。——译者 28．抗拒复辟的倾向：1．农民既害怕地主同资本家一道离去，又害怕他们同资本家一道回来。2．政权和最重要的生产资料实质上仍然保留在工人国家手中，尽管这个国家是很不正常的。3．国家领导权实际掌握在共产党手里，虽然这个党正在破坏自身的阶级力量和政治情绪。 根据以上所述，可以得出这样的结论：犹如谈论已经实现的事实那样谈论热月政变，只能是对实际情况的粗暴歪曲。实际情况并未超逃党内预演和理论准备的范围。政权的物质机构并未交给另一个阶级。 来源：《托洛茨基流亡日记与书信》（四川人民出版社1992年版。译者：黄柱宇唐伯讷） \info{列夫•托洛茨基写于1926年11月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

单独一国的社会主义理论

（1926年12月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№07965

这一理论是站不住脚的。 对革命的怀疑论和民族局限性是其理论前提

关于能否在单独一国建成社会主义的问题是因欧洲革命发展缓慢而出现的，它已成为联共党内思想斗争的主要检验准则之一。斯大林提出的问题非常不切合实际，而且用来解答这一问题的也不是对世界经济和政治形势及其发展趋势的分析，而是纯粹形式主义的论据和只适用于过去种种不同情况的旧引文。一国建成社会主义的新理论的拥护者们是以封闭的经济和政治发展为出发点的。他们当然承认敌人会手执武器来阻止我们的社会主义发展。但是，他们除了死记这一危险之外，只剩下孤立地积累经济成就、发展国家工业、组织农民参加合作社，等等。至于这会给欧洲乃至整个世界经济造成什么影响，他们全然不知。 实际上我国经济发展的最重要特征恰恰在于我们正逐步地彻底摆脱封闭式的国家经济状况，同欧洲市场和世界市场日益加深联系。如果把我国发展的问题完全看成苏联无产阶级和农民之间的内部关系，并且以为靠正确的政治手腕和建立合作社网就能使我们不再依赖世界经济，那就意味着被可怕的民族局限性所束缚。这一点不仅可以从理论角度来证明，也可以用进出口方面的困难来证实。 这里所说的当然不是是否可能或应当在苏联建设社会主义的问题。这种问题就如同无产阶级是否可能或应当在单独一个资本主义国家争取政权的问题一样。对这个问题《共产党宣言》早已作出了回答。无产阶级应当努力夺取本国的政权，然后将自己的胜利扩大到其他国家。我国建设社会主义的工作是世界革命斗争的一个组成部分，就像英国组织煤矿工人罢工或德国建立工厂支部一样。 无产阶级是否可能在德国单独一个国家夺取政权？当然可能。但是这种可能性能否实现不仅取决于国内各种力量的对比，还取决于世界局势。在世界局势的影响下国内力量对比可能发生急剧变化。如果苏联垮了，如果资本主义在英国和法国又获得新的力量，如此等等，那么在德国夺取政权就要推迟许多年。关于在我们苏联建设社会主义的问题，也完全可以而且应当这样提出。这不是一个独立的过程，而是世界革命斗争的一个组成部分。 要建成社会主义即不仅使我国的工业高度发达，而且在工业的基础上实现集体化（在其他国家不是无产阶级而是资产阶级掌权的情况下），最起码需要比如说25年。这就是说，关于一国建成社会主义的问题是根据欧洲的资产阶级制度将会在难以确定的很长一段时间内存在下去的推测提出来的。但是，在这段时间里资本主义经济究竟会发生什么变化呢？这个问题斯大林根本没提，换句话说，尽管欧洲存在很深的经济和政治矛盾，欧洲和美国之间存在更深的矛盾，尽管东方逐渐觉醒并显示出强大的威力，但欧洲目前这种经济和政治状况似乎还能维持25年甚至更长时间。这种设想显然没有经过充分的考虑。 如果单纯从理论上来谁断，关于资本主义欧洲未来几十年的命运（因为斯大林的整个理论的根据就是资本主义欧洲将存在几十年）可能出现三种情况： （1）欧洲在资本主义基础上重新振兴， （2）欧洲经济衰退， （3）维持现状，但会出现某些波动。 让我们简单地分析一下这三种情况。 （1）抛开一切条件和情况不谈，我们暂且假设欧洲正步入资本主义振兴的新时期。在这种情況下我国的农产品出口将会大大增加，这当然是一件有利于我国经济发展的事。但是这种有利之事还远远不能化解资本主义繁荣的新时代的种种负面影响。如果我们现在还难以使我国工业达到欧洲的水平（不能做到这一点就根本谈不上社会主义在我国取得胜利），那么一旦资本主义重新振兴，譬如说就像20年代欧洲的振兴那样，这项任务就根本完不成了。在这种情况下，欧洲的工业即它的廉价商品想必会冲击俄国的经济。军事和政治形势也会变得非常不利。获得物质力量的资产阶级又会变得不可―世。它不会容忍社会主义国家与其并驾齐驱。它的军事力量也会随着其强大的物质力量而增加。在这种情况下很难对欧洲无产阶级的反抗抱什么希望，因为战前欧洲和当前美国的经验表明：由于资本主义的繁荣，资产阶级得以在所有决定国家命运的问题上把相当一部分无产阶级置于它的影响之下。我们，还有我国的社会主义建设，就会陷入绝境。 可以认为这是一种非常悲观的设想。的确如此。但不可能有别的设想，因为提出这种设想的前提条件根本就是悲观的。那么在客观发展过程中有没有这种悲观设想赖以成立的某些根据呢？完全没有！根据事物的发展，决没有理由对欧洲资本主义抱过分乐观的态度，因而不能据此论证“一国建成社会主义”的自欺欺人的乐观理论。 （2）现在我们作一下设想（极其符合实际情况的设想）：欧洲资本主义将会遇到重重困难，它在世界经济中所占的比重将逐渐降低。仍然有人要问：为什么在资本主义制度明显崩溃的情况下欧洲无产阶级还不能在几十年时间内夺取政权呢？怎么对它的力量这样“缺乏信心”？而且，既然认为欧洲资产阶级仍会掌权（尽管其经济体系日益崩溃），那就必然要问：在这段时间里美国的资本主义将会发生什么情况呢？估计它很可能进一步强大。在这种情况下苏联的经济发展将会衰退到何种程度？我国的出口将极为困难，因为衰退的欧洲没有能力购买我国的农产品。与此同时，工业设备和原料的进口也将陷入困境。这意味着我国经济发展的速度将会放慢，也就是说，建成社会主义还霈要更多个几十年。在美国资本主义缓慢的发展速度下我们会陷入何种境地？这两种可能性都是极难预料的。然而有一点很清楚：这条道路上的危险可能是根本无法克服的。宣称我们在这样的前景下仍能“在单独一国”建成“社会主义”简直就是开玩笑。但这种前景是如何设想出来的呢？它来自一种不切实际的、完全荒谬的推测：尽管资本主义日益衰退，但欧洲无产阶级也不能在几十年时间内掌握政权和经济。换句话说，对“在单独一国建成社会主义”的盲目乐观情绪产生于对欧洲革命的极端悲观情绪。 （3）现在来分析一下第三种情况：资本主义欧洲既没有衰退，也没有振兴；无产阶级的力量足以阻止资产阶级破坏苏维埃共和国，但还不足以夺取政权。我们在最近一段时期所遇到的大概就是这样一种状况，即各种力量的不稳定的平衡。但是绝不能认为这种状况会持续20～30年。欧洲的内部矛盾以及欧洲和美国之间的矛盾已经严重到非找到某种解决办法不可的程度。欧洲不可能照目前这种状况——英国的失业和罢工、法国的金融危机、德国的经济困境——再存在几十年。如果欧洲革命推迟25年或者更长时间，那可能是出现了以下两种情况之一：要么是欧洲资产阶级找到了能够使其重新振兴并使无产阶级“屈服”的新的平衡点；要么是欧洲无产阶级在资本主义危机的情况下仍没有能力取代资产阶级，于是欧洲在经济衰退的同时出现了政治衰退。这两种推测我已经分析过了。它们所依据的不是对现存发展因素的分析，而是内心对欧洲资本主义势力的恐惧和对欧洲无产阶级的革命力量的怀疑。 以上我们几乎没有触及美国和东方这两者的作用。但是非常明显，这两个因素都只会进一步证实我们所阐明的看法。认为欧洲的内部矛盾在几十年内不会导致无产阶级专政，就等于认为欧洲资产阶级还会在几十年内保持自己的殖民统治。如果接受这个“方案”的话，那么除了美国的强大这一危险外，还将出现资本主义欧洲恢复和振兴的危险。总之，那种能够使我们获得在几十年的时间内在资本主义的包围中单独进行社会主义建设并将其进行到底所必需的起码的经济、政治和军事条件的现实历史局面是根本不可想像的。这样的前景是不会出现的，因为它的前提是荒谬的。 十月革命不单单是国内局势的产物，而且是国际局势的产物。没有世界资本主义的发展，没有外国资本在俄国的作用，没有因此而引发的资本主义矛盾的极端尖锐化，没有世界对抗性矛盾，没有欧洲阶级斗争的经验，没有资本主义各国的工人运动，没有被压迫民族的斗争，没有帝国主义战争——就不可能有十月革命。十月革命并没有中断这些世界联系和依赖关系，也就是说，没有解除国际上对我国今后整个发展的制约。 可以肯定地说，那种竭力回避从国际角度看待苏联经济发展问题的做法实际上是盲目地害怕资本主义势力的表现，是不相信社会主义经济能够与世界无产阶级革命联手对抗资本主义势力的表现。于是便采取视而不见的态度，不对世界联系和相互依存关系进行马克思主义分析，准备事先宣布现有发展速度“够快了”，其实就是事先把苏联国内正在发生和将要发生的一切称为社会主义，而不顾国外将会发生什么。 不相信世界革命，同时又提出在一个技术和文化落后的国家里独立地发展社会主义的方案，这无疑是犯了民族局限性的毛病，而且还有点妄自尊大。对这种前景的否定并不包含丝毫的悲观情绪。相反，一味地追求这种前景只会导致对整个世界局势产生怀疑。 无庸赘言，任何企图根据上述情况得出我们不能在欧洲先进国家的无产阶级取得胜利之前进行社会主义建设这一结论的做法都是极其荒谬的。我们的工作是国际革命的一个组成部分。我国的存在这一事实本身就对世界力量对比有着巨大影响。我们每取得一项经济成就，就标志着欧洲革命临近了一步。我们的胜利是有保证的，这不单单是因为我们在十月革命中夺取了政权，还因为资本主义制度在世界范围内气数已尽，因为无产阶级革命（有高潮也有低潮）在不断发展，因为我们为生存而进行的卓有成效的斗争和我国经济的增长正推动着世界革命前进，从而使共同的胜利有了保证。

苏联的社会主义发展与共产国际

一国建成社会主义的理论不仅在理论上站不住脚，而且在政治上也是有害的，对此不仅联共，而且整个共产国际都应理解和认同。这一理论会松懈和麻痹联共对国内和世界上种种资本主义发展倾向的警惕和戒心。它助长听天由命的消极乐观情绪，而这种情绪极大地掩盖了对社会主义和国际革命的命运漠不关心的官僚主义态度。 如果这一理论得到认可，那么它必然对共产国际起到同样不可避免的作用。如果认为苏联的社会主义建设是世界革命的不可分割的组成部分，是一个离开世界革命就无法实现的进程，那么各国共产党的力量、它们的作用以及它们各自的责任就会上升到首位。反之，如果认为苏维埃政权仅仅依靠苏联工人和农民的联盟就能建成社会主义，而不会受到世界上其他国家所发生事情的影响（但是苏维埃共和国必须避免武装干涉），那么各国共产党的作用和意义立刻就会退居第二位。在这种情况下，欧洲各国共产党在最近历史时斯的主要任务，即足以保证社会主义在苏联取得胜利的任务，不是夺取政权，而是反对帝国主义武装干涉的企图。因为事情很清楚，只要能保证社会主义在我国取得胜利，自然就能保证社会主义继续向全世界扩展。整个前景就是这样被歪曲的。关于充分利用所出现的一切革命形势的问题被置于次要地位。编造一种毫无根据的、用来迷惑人的理论，说什么时间本身“对我们有利”。实际上，浪费时间、一再重犯1923年那样的错误是最危险的。不要忘记，我们现在是处在喘息的条件下，而决不是处在可以自然而然地保证社会主义“在一个国家内”取得胜利的条件下。要想方设法利用喘息时机。要在喘息时机内最大限度地推进社会主义发展。但是，忘记这里所谈的正是喘息时机，即1917年的革命与某个资本主义大国的近期革命之间这一较长的时期，就意味着放弃共产主义。 所谓的极“左”派常常指责统一战线政策，说这一政策对外国政党来说就是放弃独立革命的立场，退而采取通过在各国工人阶级内部组建强大的“左”派（其实是中派）来一心一意帮助苏维埃国家的立场。根据列宁对统一战线的提法来看，这些指责是根本站不住脚的。一国建成社会主义的理论和英俄委员会的实践完全迎合“左派”和“极左派”的批评，并以此来证明这一批评是正确的。“左”派尽管仍然患有某种程度的“幼稚病”，但已获得新的营养，因为他们支持各国共产党发挥独立的革命作用，这些党不仅对本国无产阶级命运负责，而且也对苏联的命运负责，相反，官僚主义的乐观主义却认为苏联的社会主义事业只要不受到“干扰”，就自然会得到保障。在这些条件下，“左派”的斗争逐渐成为一种进步因素并且必然导致共产国际内部的重大改组。 列・托洛茨基 1926年12月12日

列夫•托洛茨基写于1926年12月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

反对派声明

（1926年12月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№07966 1．我们再一次坚决反对指责我们的发言具有派别性质。如果向世界共产党的领导机构公开表达自己的观点就是搞派别活动，那么究竟以什么方式来坚持自己的思想呢？ 2．我们重申：无论何人，即使他打算直接或间接地赞同我们的意见，但只要他否定我党和我国的无产阶级性质，都将遭到我们无情的回击。 3．我们的全部批评都是针对偏离无产阶级革命路线的错误，都是为了维护、保障和巩固我们党的无产阶级革命政策及其同国际革命不可分割的联系。 4．我们坚决反对毫无根据地指责我们具有悲观情绪和缺乏信心。 （1）我们强调指出富农的危险日益增大并不是要向其低头，而是要让党更加坚定地依靠贫雇农并借助无产阶级国家的有力支持使他们能够带领中农反对富农。 （2）我们强调指出私人资本不断增长并不是要向其低头，而正是要采取一系列预防措施把私人资本严格限制在从属地位。 （3）我们说正在建设中的我国社会主义经济必然依赖于世界资本主义经济，这并不是要向世界资本主义经济屈服，而是要坚持更合理地分配国民收入以促进国家工业，想方设法加快国家工业的发展速度，提高工人阶级的物质生活水平并教育他们深刻理解我国社会主义建设的命运与国际无产阶级革命的命运密切相关。 5．列宁的学说教导我们，最大的危险莫过于轻视敌人。我们党的革命力量一向在于向无产阶级公开讲明斗争中的一切困难。只有这种方法才能保证无产阶级的布尔什维克先锋队不会悲观失望、精神颓丧。 6．我们反对诬蔑我们怀疑我国的工人性质和我国建设的社会主义性质的任何卑鄙荒谬的说法。迄今为比，反对派的拥护者一直在中央委员会领导下与其他所有同志共同致力于社会主义建设的各项工作：发展国家工业，稳定硬通货，加强我国经济的计划因素，保证我国经济的社会主义倾向占主导地位。今后我们还会这样去做。 7．资产阶级和社会民主党的报刊对我们所坚持的政策怀有强烈的敌对情绪，但有时也想方设法利用我们的批评。迄今为止一直如此。利用分裂搞投机的阶级敌人对共产党内部的意见分歧总是幸灾乐祸。这一次敌人又打错了算盘。国际无产阶级组织的统一和纪律是坚不可摧的。 8．但是不能因敌人的幸灾乐祸而停止自我批评。如果代表会议和代表大会只能在预先保证意见一致的基础进行，那它们就没有必要召开。共产国际以及每个党的制度，应该保障有切实的可能进行那种既不会变成派别活动、也不会破坏统一行动的自我批评，这同我们的纲领和章程是完全一致的。 9．我们认为，提交给你们的这份决议不仅对我们所捍卫的、我们确信完全符合马克思列宁主义一切传统的观点作了错误的、别有用心的评述，而且会破坏共产国际的制度，使本来就不够开展的党内批评更加不开展。 10．然而我们并不怀疑，即使通过了这一错误的决议，共产国际也和过去一样，仍是惟一一个能够根据世界无产阶级革命斗争经验纠正其某些部分及其自身的错误的组织。 11．出于这一坚不可摧的信心，我们有权并且会完全服从你们将要作出的决定，同时号召所有自认为是我们的志同道合者的同志也这样做。 列・托洛茨基 1926年12月13日

列夫•托洛茨基写于1926年12月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

[另一译本] 针对把季诺维也夫和托洛茨基开除出联共（布）中央问题的发言 （1927.10.23）

谁害怕我们的政纲

我要求单独研究弗兰格尔军官和军事阴谋问题的动议已经被否决了。我所提出的问题实质上是：当党被告诉说，同反对派联合的共产党人参加了一个反革命组织的时候，它是为什么被欺骗，怎样被欺骗和被谁所欺骗的。你们命令要把我关于假冒弗兰格尔军官问题的简短发言从记录里删除——这就是说向党隐瞒，于是又一次暴露了你们所谓的讨论是什么东西。布哈林以国家政治保卫局的这些文件为根据在这里向我们讲了一通热月党人\neditor{1794年7月27日(法国革命历的共和国二年热月九日)法国大资产阶级发动反革命政变，推翻了雅各布布宾派的革命专政，逮捕并杀害了雅各布布宾派的领袖罗伯斯比尔以及他的司志们。这次政变在历史上被称作“热月政变”，组织和发动这次政变的人，被称作“热月党入”。——中译者注}大杂烩的哲学，而这些文件同印刷所或反对派都毫不相干。我们要的不是布哈林的廉价哲学，而是事实。但是没有事实。因此把这整个问题插进到关于反对派问题的讨论里来，是一个诡计。粗暴和不忠已经发展到无异于罪恶的背信弃义的程度了。明仁斯基\neditor{国家政治保卫局首脑。——英译者注}所宣读的文件却是毫不含糊地不利于目前政治路线的——只要用马克思主义的分析就可以说明这些文件。不过我没有时间这么做。我只能提出这个根本问题：目前的统治集团怎么会和为什么觉得有必要欺骗党，把一个国家政治保卫局的特务说成是弗兰格尔的军官，抓住一场没有结束的侦讯的片断材料，以便用反对派参加了一个反革命组织的伪造关系来震吓全党。这件事的根源是什么，它的结果将会怎么样?只有这个问题才有政治意义。其余的是次要又次要的问题。

但是，先谈一两句所谓“托洛茨基主义”。每一个机会主义者都竭力想用这个字眼为自己遮羞。伪造工厂正在日夜两班开工赶制“托洛茨基主义”。不久以前，我就这个问题给党史委员会写了一封信［注；见托氏一书。——上传者注］，其中包含五十条引文和文件，证明目前占统治地位的理论和历史学派犯有伪造、歪曲、隐藏事实和文件、曲解列宁的罪行——所有这些都是为了所谓同“托洛茨基主义”斗争。我曾经要求把我的信抄送联席全体会议的成员。但是信没有抄送，虽然其中几乎全部是文件和引文。我要把它送到《真理报》“讨论专页”。我想他们同样会把它隐藏起来不让全党见到，因为我引用的事实和文件对于斯大林学派是致命的。

在去年七月的宣言里，我们十分精确地预言了对党的列宁式领导进行破坏必经的所有阶段，以及斯大林领导的暂时取而代之。我说暂时取而代之，是因为现在的统治集团得到的“胜利”越多，它也就越脆弱。现在可以用下面的结论来补充我们去年七月的预言：斯大林目前在组织上的胜利是他在政治上彻底破产的先奏。这是绝对不可避冤的，并且——在斯大林政权这方面——马上就要开始。反对派的根本任务是设法使目前领导的毁灭性政策的后果带给党的损害和带给党同群众的关系上的损害尽可能地小些。

你们要把我们开除出中央委员会。我们也认为这一步是完全符合发展到(更恰当地说，堕落到)目前阶段的现行政策的。这个统治集团正在成百成千地开除最优秀的党员、坚定的工人布尔什维克出党；这个官僚集团竟敢于开除像姆拉契科夫斯基、谢烈布里亚科夫、普列奥布拉任斯基、沙洛夫和萨尔其斯这样一些布尔什维克，仅仅这些同志就能够创建一个其威信、其能力、其列宁主义化，比起我们现在的书记处来不知要超过多少倍的党书记处；这个斯大林—布哈林集团把聂察也夫、施契霍里德、瓦西里也夫、施密特、费谢列夫还有其它许多这样一些忠实可钦的人囚禁在国家政治保卫局的秘密监狱里；这一官僚集团使用暴力、窒息党的思想、瓦解不仅俄国的而且全世界的无产阶级先锋队的办法，窃据了党的最高地位；这个彻头彻尾的机会主义派系近几年来尾巴后面跟随着：蒋介石、冯玉祥、汪精卫、柏塞尔、希克斯、本・提莱特，还有那些库西宁之流、施米拉里之流、佩帕尔之流、海因兹一诺伊曼之流、腊非也斯之流、马尔丁诺夫之流、康德拉节也夫之流和乌斯特里雅洛夫之流——这样一个派系集团，是不能容忍我们留在中央委员会里的，即使距党代表大会的召开还有一个月。对这情形我们是理解的。

粗暴和不忠是和怯懦紧密相连的。你们把我们的政纲隐瞒起来——或者说，你们竭力想把它隐瞒起来。惧怕一个政纲是什么意思呢?每一个人都知道，惧怕一个政纲就是惧怕群众。

我们在九月八日告诉过你们，不管所有禁止的命令，我们一定要使党看到我们的政纲。我们已经开始了这个工作，我们一定要把它进行到底。姆扯契科夫斯基同志、费谢列夫同志以及其它印刷和散发我们政纲的所有同志们，他们过去和现在的行动都是和我们完全一致的。作为中央委员会和中央监察委员会的反对派成员，我们为他们的行动负政治上和组织上的全部责任。

列宁过去指出的粗暴和不忠，现在已经不仅是个人的特点了。它们已经成为这个统治派系的特性，它的政策和组织制度的特性。这已经不再是一个外表作风的问题了。我们现领导的根本特性就是它相信暴力方法的万能——即使在对待自己的党的时候。我们党从十月革命继承了一个有力的强制机构，没有这个机构，无产阶级专政是不可想象的。这个专政的核心是我们党的中央委员会。在列宁的时代——那时有一个列宁主义的中央委员会——，党的组织机构是从属于一个国际性的革命阶级政策的。的确，从斯大林当选为总书记的头一天起，他就引起了列宁的担心。在第十次党代表大会的时候，列宁曾向他的亲密同志说过这样的话：“这个厨子早晚要给咱们上一盘辣菜。”但是由于有列宁的领导，由于政治局里有列宁式的人员，那时总书记处完全居于从属地位。从列宁卧病的最初时刻起，情况就开始变化了。由书记处选拔人员，也就是把斯大林分子配置在各个官方职位上，变成了一种和我们的政治方针完全无关的独立行动。因此列宁在知道自己即将逝世的时候，向党提出了他最后的忠告：把斯大林调开，他会给党带来分裂和毁灭。

党没有及时得知这个忠告。一小群经过挑选的官僚把列宁的信隐藏了起来。现在我们充分看到了这个后果。现统治派系以为凭借暴力什么事都可以成功。这是极为错误的。暴力能发挥巨大的革命作用，但是只有在一个条件下——那就是暴力服从于真正的阶级政策。在一定的历史条件下，布尔什维克对资产阶级、对孟什维克、对社会革命党人使用暴力，曾经取得巨大成果。克伦斯基和策烈铁里对布尔什维克使用暴力，只加速了这个妥协者政权的失败。现统治派系采取流放、逮捕、剥夺职业的办法，这是对它自己的党进行威胁利诱。工人党员不敢在他自己的支部里说出他的想法。他不敢凭良心投票。官僚集团的独裁把我们党置于恐怖之下，而党应该是无产阶级专政的最高表现。你们把党置于恐怖之下，你们就削弱了党使无产阶级敌人惧怕的力量。

组织制度不是独立存在的。党的整个政治路线表现在党的制度上。近几年来，这个政治路线已经离开正轨——它的阶级核心和运动趋势已经从左转向右，从无产阶级转向小资产阶级，从工人转向专家，从普通党员转向干部，从雇农和贫农转向富农，从上海工人转向蒋介石，从中国农民转向资产阶级的将军，从英国无产阶级转向柏塞尔、希克斯和总委员会——这是举不胜举的。斯大林主义的本质就在这里。

乍看起来，斯大林路线似乎是完全胜利了。斯大林派似乎打击了左面(在莫斯科和列宁格勒)也打击了右面(在北高加索)。事实上，这个中间派系的整个政策本身是在两条鞭子的抽打下前进的——一条来自右面，一条来自左面。这个官僚主义中间派系完全缺乏阶级基础，经常摇摆于两条阶级路线之间，有步骤地游离无产阶级路线而走上小资产阶级路线。它不是直线式地游离出去的，而是急骤地摇摆着游离出去的。已往那些摇摆情形，我们已经看到太多了。特别急骤而令人难忘的摇摆是：在富农的压力下(右面来的一鞭子)扩大选举权，紧跟着在反对派的压力下(左面来的一鞭子)取消扩大选举权的指令。在工人立法、工资政策、税收政策、对于私人资本家的政策等等方面，这一类的摇摆事例，我们已经看够了。但是总的路线一直是在向右移动。最近的宣言毫无疑问是一次向左的摇摆。但是我们不要有一分钟无视这个事实——这次摇摆丝毫没有改变政策的总路线，并且事实上它将(在不久的将来)加速这个统治中间集团的右倾。

今天的“强制进攻”富农的喊叫(昨天他们向这同一个富农阶层喊叫：“发财吧!”)不能改变总的路线。在周年纪念日意外地实行一天只工作七小时以志庆祝也不能改变总的路线。决定现领导集团政治路线的，不是这些个别的冒险主义的姿态，而是这个领导集团在同反对派斗争中集合在自己周围的社会力量。通过斯大林机构，通过斯大林主义政权而对无产阶级先锋队施加压力的那些力量是：官僚，冒牌工人，行政官员，工业经理，新私人资本家，享有特权的城乡知识分子——所有这些社会成分现在都指着富农向工人说：“记住，小伙子!这回可不是一九一八年。”

起决定作用的不是左的姿态，而是根本政治路线。起决定作用的是你们怎样挑选下属人员。起决定作用的是管理人员，是支持你们的社会力量。你们不可能一方面压制工人支部，同时又进攻富农。这两件事是互不相容的。你们在周年纪念时向左摇摆，如果贯彻下去的话，马上就会遭到你们自己多数派队伍中的无情反对。今天叫“发财吧!”而明天叫“消灭富农!”这对于布哈林来说是很容易的。他会耍笔杆，并且现在已经准备好了。他没有东西可损失。但是富农、经理、有势力的官僚、专家——这些人的看法就不一样了。这些人对于突然大搞一些周年纪念活动可没有兴趣。他们会有话要说的。

托姆斯基同志起来反对这次周年纪念的摇摆，因为他的处境此别人更糟。他预感到工人在职工会里将要提出什么样的质问，而负责回答这些质问的将是他。工人们看到了宣言宣布了左的路线，他们明天就要向托姆斯基要求，至少真正地防止右倾，这就是统治集团内部斗争不可避免的原因。在我们的右翼方面存在着工业经理的势力和工会人员的势力。像在工人运动史上常见的那样，这两种势力有一个时期是联合活动的。但是这次周年纪念的向左摇摆将要在它们之间造成裂痕。在他们之间两面讨好的职业官僚，将要失掉自己的支持者。

一方面，这次周年纪念的摇摆是对反对派关于我们生活(无论是城市的或者乡村的)全部根本问题的观点的正确性的最无可怀疑的和郑重的承认。另一方面，对于统治派系说来，它是在政治上对他们自己的否定，是他们破产的自供。它是那些没有能力在行动上有所表现的人在口头上的自供。这次周年纪念的摇摆不仅不会延迟反而会加速现行路线在政治上的破产。

现领导的全部政策必然产生党内的压制制度。在极端的官僚分子行列后面站着正在活跃起来的国内资产阶级。他们的后面站着世界资产阶级。所有这些势力压迫着无产阶级先锋队，不许它抬头，不许它开口。中央委员会的政策越是离开无产阶级的途径，就越有必要用自上而下的强制方法迫使无产阶级先锋队接受这种政策。这就是党内目前这个不可容忍的制度的根本原因。

一方面马尔丁诺夫之流、施米拉里之流、腊非也斯之流和佩帕尔之流在中国革命问题上扮演着主角；同时姆拉科夫斯基、谢烈布里亚科夫、普列奥布拉任斯基、沙洛夫和萨尔其斯却被开除出党，因为他们印发一件为即将召开的党代表大会而拟定的布尔什维克政纲。这些事实绝对不是仅仅属于党内性质。这些事实是我们政治斗争中阶级力量对比改变的一种表现。在对无产阶级专政和无产阶级先锋队施加压力的时候，国内资产阶级当然没有世界资产阶级那么无所顾忌。但是这两种压力是紧密联合并且双管齐下的。首先感到并且说出这个日益迫近的危险的那些工人阶级和我们党的分子，也就是比较革命的、比较冷静的、比较有远见的、比较不妥协的工人阶级斗争的代表——这些分子现在构成了反对派的队伍。反对派队伍在我们党内和在整个共产国际范围内都正在增长。事实和重大关键事件肯定了我们所采取的立场。你们的压制加强了我们的队伍，使党内最优秀的“老人”靠拢了我们；锻炼了年青人，并且使他们之中的真正布尔什维克集合在反对派周围。被你们开除出党的反对派党员是最优秀的党员。那些开除和逮捕他们的人——虽然还没有意识到和理解到——正是被其它阶级用来逼迫无产阶级后退的工具。现统治派系企图践踏我们的纲领，他们这样做正是执行乌斯特里雅洛夫\neditor{乌斯特里雅洛夫，律师，曾任高尔察克政府部长。内战后有些人“转换路标”，作为事后的同情者或者至少是容忍者而投向苏维埃政权，乌斯特里雅洛夫即是其中之一。他是一个人数不少的俄国思想家和作家集团中最能干的一个，这些人欢迎新经济政策，把它看作走向资本主义逐渐复辟的一个步骤。乌斯特里雅洛夫鼓吹消灭托洛茨基，他把这看作走向上述同一方向的一个步骤。——英译者注}的社会命令——也就是执行正在复活的小资产阶级和中等资产阶级的社会命令。不同于那些垂死的、老派的、侨居的资产阶级政客，乌斯特里雅洛夫这个新式的资产阶级聪明而有远见的政客并不盼望反革命活动和任何闹事。他不想“跳越阶段”。适合乌斯特里雅洛夫的现阶段的正是斯大林路线。乌斯特里雅洛夫公开把他的赌注押在斯大林身上。乌斯特里雅洛夫要求斯大林把反对派消除掉。开除和逮捕反对派党员，对我们提出弗兰格尔军官和军事阴谋这种纯粹热月党式的控告，斯大林这样做正是在执行乌斯特里雅洛夫的社会命令。

斯大林为自己所规定的当前任务是：分裂党，清除反对派，使党习惯于肉体消灭的方法。法西斯哨子帮\neditor{“俄国党的官僚们在全国各地建立了哨子帮。每逢属于反对派的党的干部预定发言时，带着警哨的人就像框子一样把大厅围起来。反对派的发言人刚一开口，哨子就吹起来。哨子声继续不停，直到反对派的发言人把讲台让给别人。”——引自法国共产主义者的报纸《反潮流》——英译者注}，殴打，扔书丢石头，监狱——到这儿，斯大林政权在它的道路上稍微停了一下。但是这条道路是已经预定了的。既然雅罗斯拉夫斯基之流、什维尔尼克之流、郭洛晓金之流和其它的人可以把一厚册的统计表投掷到一个反对派党员的头上，他们干吗还用和反对派辩论政府的统计数字呢?斯大林主义在这个动作上得到了最露骨的表现，它已经发展到公开耍流氓的地步。我们再说一遍：使用这些法西斯的方法不过是盲目地和不自觉地执行其它阶级的社会命令。其目的在于：清除反对派并且从肉体上消灭他们。我们已经听到了这样一些意见，“我们要开除一千个，枪毙一百个，使党内得到太平。”这些喊声来自可怜的、惊慌失措的、但却又穷凶极恶的盲人。这是热月党人的喊声，因权力而腐化了的、因官僚主义的仇恨而盲目了的最坏分子，正在竭尽全力准备热月政变。为此，他们需要两个党。但是他们的暴力将在一条正确的政治路线上撞得粉碎。反对派忠于达条路线，他们的革命勇气是坚强无比的。斯大林是造不成两个党的。我们公开地向党说：无产阶级专政已处在危险之中。而且我们坚决相信，党和它的无产阶级核心必将听见我们的话，必将了解我们的话，必将克服这个危险。党已经深深地受到震动，明天，它将会受到彻底的震动。

在反对派少数几千人队伍本身后面，有第二层和第三层忠于反对派的人们，在这后面有更加广大的工人党员层，他们已经开始注意倾听我们的意见，并且逐渐倾向我们这面。这个过程是无法扭转的。非党工人不相信你们的谎言和你们对我们的诽谤。他们对于官僚主义和镇压措施的增长有着正当的不满，这已经由列宁格勒工人阶级在十月十七日的游行中毫不含糊地表示出来了\neditor{这次游行在法国反对派报纸《反潮流》的俄国禁止发表的新闻栏里，被描述如下：“在苏维埃联盟执行委员会开幕会议期间，组织了一次大规模的街头游行，二十五万工人的队伍经过站立着党领导人的各个观礼台向前行进。其中一个观礼台是由反对派领导人占有的。当时出现了一种完全自发的行动——也是完全出乎党的官员们的意料之外的行动。当一队队的工人到达反对派领导人的观礼台前时，他们停下来，在原地踏步，欢呼，然后继续前进，在领导集团的观礼台前既不停留，也不欢呼地走过去。这情形继续了四个小时。为了遮掩这种群众表示，党的官员们最后走上反对派的观礼台，站在那里。”——英译者注}。无产阶级是毫不动摇地拥护苏维埃政权的，但是他们要求另外一种政策。所有这些过程都是不可抵抗的。在这些过程面前，国家机器是无能为力的。你们的压迫越残酷，反对派在普通党员和一般工人阶级心目中的威信就越高。开除一百个反对派党员就意味着在党内增加一千个新反对派。被开除的反对派党员认为自己现在是并且将来也是一个共产党员。你们可以用强力从真正的布尔什维克列宁主义者手里把党证抢去，你们可以暂时剥夺他的党内权利，但是他永远不会放弃他对党的义务。当扬松在中央监察委员会会议上问姆拉科夫斯基同志被开除后怎么办的时候，后者回答说：“我要掌稳舵轮，继续前进。”每一个反对派党员都会这样说的。不管他从什么地方被开除，从共产国际的中央委员会也罢，从党的中央委员会也罢，从党内也罢。我们每一个人都将像姆拉科夫斯基那样地说：“我要掌稳舵轮，继续前进。”我们站在布尔什维主义的舵轮旁边。你们不能把我们拉开。我们要忠实地掌握它。你们不能把我们清除出党。你们不能把我们清除出工人阶级。我们受惯了压制，我们受惯了打击，我们决不会把十月革命断送给斯大林的权术——斯大林政策的全部实质可以用这几句话包括：对无产阶级核心进行压制，同各国妥协分子友好，向世界资产阶级投降。

在党代表大会召开前一个月，你们把我们开除出中央委员会，这个中央委员会已经被你们变成斯大林派系的一个狭小的执行机构了。看来第十五次党代表大会将是你们官僚机构的胜利顶点。实际上它将是你们在政治上彻底破产的标志。斯大林派系的胜利是敌对阶级力量对无产阶级先锋队的胜利。党在斯大林领导下所遭到的失败是无产阶级专政的失败。党已经觉察到这一点。我们要帮助党理解它。反对派政纲现在已经放在党的面前。反对派在第十五次党代表大会之后将在党内变得比现在强大无数倍。工人阶级的日历和党的日历同斯大林的书记处日历是不一致的。无产阶级思想缓慢，但是它思想有力。我们的政纲将要加速这个过程。胜负决定于对现政治路线的最后清算，而不决定于官僚主义者的拳头。反对派是不可征服的。你们今天把我们开除出中央委员会罢，正如昨天你们把谢烈布里亚科夫和普列奥布拉任斯基开除出党，把费谢列夫和其它人逮捕起来。我们的政纲将会找到自己的道路。全世界工人会深为震惊地问他们自己：“什么道理，在十月革命十周年的时候，他们开除和逮捕十月革命最优秀的战士?是谁在那里捣鬼?哪个阶级在捣鬼?是十月革命时胜利了的那个阶级，还是正在慢慢出现、正在暗中破坏十月革命的胜利的那个阶级?”

即使各国最落后的工人，也被你们的压制惊起了，为了检验你们制造的弗兰格尔军官和军事阴谋这个无耻毁谤的真实性，他们将会拿起我们的政纲。你们的迫害、开除、逮捕，将使得我们的政纲成为国际工人运动中最受群众欢迎、最亲切、最珍贵的文件。开除我们吧。但是你们阻碍不了反对派的胜利——我们党和共产国际的革命团结的胜利。(*)

来源：麦克斯・伊斯特曼编辑的《俄国局势真相》

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

致联共（布）中央政治局和中央监委主席团

（1927年02月01日）

绝密

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№07979

在全会上，我们在声明不同意关于价格的决议中说明理由部分的一些论点之后，投票赞成整个决议，并表示将全力以赴协助消除在争取实现中央委员会拟定的降低价格的计划方面所出现的一切障碍，

在2月15日《真理报》社论中，我们投票赞成中央的决议被说成是“为布尔什维克所不耻的政治投机行为”，并说这是反对派力图“成为叫喊得最响的降低价格的拥护者，而昨天他们叫喊提高价格也是最响的”。至于我们投票赞成政治局提出的决议；至于我们声明必须空前团结一致地试行降低价格——社论中只字未提。此外，任何一个看过社论的人都会从中得出这样一个结论：似乎我们要求降低的价格幅度大于政治局建议的和全会通过的幅度，即6月之前降低10％。其实，我们在讲话中对如此大幅度地降价能否完完全全地落在消费者身上表示怀疑。对此表示怀疑的还有其他一些不属于反对派的同志。我们从未建议（无论是明说还是暗示）扩大降价的百分比。由此可见，一方面不告诉读者我们投票赞成中央的决议，另一方面断言我们要求马上实行幅度大于决议规定的降价并指责我们进行什么投机——《真理报》根本不说真话。

我们过去和现在都认为，打算进行的运动能取得多大的成功在很大程度上取决于：第一，全体党员、所有机构和广大劳动群众在这件事上真正齐心协力地行动；第二，对采取的所有措施进行全面的和有原则的务实讨论——不要中伤，不要冷酷无情，不要毒化党内氛围。我们认为，只有在这样的情况下，党才能在这一运动中学到许多东西，而不管党将把计划降低的多大部分落实到消费者身上。正因为如此，尽管许多为政治局的决议辩护的发言有明显的经济错误，甚至决议中说明理由的部分也有错误之处，我们仍然完完全全地投票赞成最近这次全会的主要的和最重要的决定：力争将各种工业品的零售价格降低10%。

既然《真理报》认为必须对我们的这种做法提出批评，它起码应当告诉读者我们投了什么票，我们在解释自己投的票时说了些什么。《真理报》2月15日的社论，在开展打算进行的运动这样一件比其他任何事情都更需要和应当努力保持完全一致的事情上，向全党隐瞒真相并毒化党内氛围。

不仅如此，《真理报》用谮言中伤和含沙射影来代替讲事实，必然会使广大渎者，特别是那些记得列宁关于只有傻瓜才轻信人言的教导的读者，自然而然地产生弄凊反对派在全会上究竟说了些什么的念头。这样，出自对完整和可靠的信息的正常需求，由于中央机关报的歪曲报道，产生了一种不健康和危险的倾向即通过后门获取信息并把在当前本应成为全体党员共同财富的东西当作秘密文件传来传去。

我们对《真理报》散布的那些不仅根本违背我们的意图和做法，而且违背党的利益的流言蜚语表示坚决的抗议。

列・托洛茨基

1927年2月16日

列夫•托洛茨基写于1927年02月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

关于注释

（1927年02月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№07984

注2。关于统一的军事学说。

我不明白，这里为什么这样详细叙述我对于统一的军事学说的不同意见？难道这些意见没有收入本卷吗？如果收入了，那么我建议把注释相应的地方压缩一下。

在第4页上有一段极不准确的引文。请将引文核对一下。

注148。关于婚姻——我觉得不符合目的。实际材料大概是可靠的（我没有对材料进行核实）。但思想方面完全没有弄清。把克拉西科夫\neditor{克拉西科夫，彼・阿・（1870〜1939）——1892年加入俄国社会民主工党。1917年起任司法人民委员部部务委员。}和别洛博罗多夫\neditor{别洛博罗多夫，亚・格・（1891〜193）——1907年加入俄国社会民主工党。1921年起任东南边疆区经济委员会主席，内务人民委员会部务委员，后任内务人民委员部第二副人民委员。}划入了同一类。然而当时克拉西科夫维护错误的、实质上是富农的观点。根本没有提到在整个运动中起了领导作用的克雷连柯\neditor{克雷连哥，尼・瓦・（1885〜1938）——十月革命后任红军最高总司令、俄罗斯联邦最高法庭庭长、检察长、苏联司法人民委员，党中央监察委员。}同志。我认为，这一注释中可以保留的只有实际的时间顺序。可以从克雷连柯同志文章中摘录一段文字取代一般性的议论，因为克雷连柯同志清楚地说明了，在关于婚姻的争论中贯穿着无产者和小业主的观点的斗争。所有这些在注释中根本没有说清楚。

注257。关于德国共产党。

显然，对布兰德勒\neditor{布兰德勒，亨・（1881〜1967）——1898年加入德国社会民主党。1919～1923年任德国共产党中央委员。1921年采取“左派”立场。1923年被开除出中央委员会，1929年被开除出党。}集团采取了姑息迁就的态度并极力遮掩他们的错误。

注261。说共产国际执行委员会关于拉福莱特问题的决议是根据我的建议作出的，有文件为证吗？我不怀疑，事情本来就是这样，而且注释中所引用的决议也全部或相当大一部分是我所写。然而有没有这方面的正式论据呢？

附录4。摘自“全国委员会”呼吁书的引文不完整。在这份呼吁书中我记得有一些更精彩的论述。

列・托洛茨基

1927年2月16日

列夫•托洛茨基写于1927年02月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

1927年2月19日

目前局势 （备忘）

（1927年02月01日）

1．“是否有某些经济药方能克服所有矛盾，预防所有危险，解决我们面临的所有难题呢?”

这样提问题是不对的。如果真有这样的药方，那就是说，可以在一个国家内建成社会主义了。

过渡时期中这一阶段的局势——在所谓世界“安定”的条件下——是矛盾重重的。

我们的任务，按其重要性分叙如下：

1）把列宁的党作为无产阶级的革命武器真正保存下来；所以，不应当对党隐瞒矛盾和危险，相反，应当在认识这些矛盾和危险的过程中培养党（挑选革命家）。

2）依靠基本的阶级力量，在政治上机动灵活，尽可能长久地保持无产阶级专政，并将它同欧洲无产阶级革命的开端相衔接（由此，一方面对富农、耐普曼、官僚主义者，另一方面对贫农，都应采取明确的态度。对中农的态度，则仿照对待贫农和富农的明确态度来确定）

3）同时，在社会主义建设的道路上尽量往前发展。这就要求：明确懂得我国经济与世界经济的相互关系，正确估计国内资源，并善于将它同世界市场上的资源结合起来加以利用。所谓“独立”并不是标准，速度才是标准。

2．现阶段各阶级力量的对比。

在工业和贸易周转中，社会主义经济成分相对有所增长。

工商业领域里，资本主义成分绝对增长（在相对降低的情况下）。

在农业方面，富农和农场主的资本主义经济成分不仅有绝对增长，而且有相对增长。

结论是，社会主义因素从整体上看落后于国民经济（失调，脱节）。

在政治力量上，已导致有损于无产阶级的变化。

无产阶级虽然在文化上有所增长，但阶级的自我意识却在下降。原因是：剪刀差、失业、工资增长缓慢，酗酒现象迅猛增多，由于官僚主义，离心力人大超过向心力。

在城乡的小资产阶级分子和中产阶级分子中，政治积极性提高了，这些阶级昨天还占有支配地位，他们的政治要求自然超过了对经济实力的要求。无产阶级的阶级路线下降，增强了他们的自信心，使他们产生了幻想（只有在党意识到这种危险性并敢于及时动员无产阶级起来保卫他们受到威胁的地位时，才不至于让这些幻想变为现实）。

比较

不参加目前进行的党员登记（战争的危险性）。

邓尼金危急时期的征收党员周。

中央全会和科学工作者代表大会。

近期政治展望

来自右翼的阶级压力正不可避免地增强。这种压力，会在某些局部地方表现得特别强大。一些领域被右翼所钳制。

米留可夫\neditor{巴・米留可夫（1859—1943），立宪民主党领袖，1917年3月至5月任临时政府部长。后侨居巴黎，任《新闻报》编辑。}——乌斯特里亚洛夫\neditor{尼・乌斯特里亚洛夫，立宪民主党人，国内战争年代曾在□军里打过仗。经济学家。布尔什维克夺取胜利利后，他曾创立资本主义必然复兴的理论，使托洛茨基大为震惊。托洛茨基曾用乌斯特里亚洛夫的理沦，证明“右派反对派”对于共产主义事业的危险性和与之相反的左派反对派（托派）的正确性。}——卡明斯基\neditor{格・卡明斯基，布尔什维克，曾积极拥护农业集体所有制。但托洛茨基认为他太“右”。例如：托洛茨基指责他夺走了农村穷棒子们对合作社的监督权，并将这个权力交给了托洛茨基反复称之为“富农”的农民。}。

特别注意各阶级的政治动态，以及其外部的正式表现（选举细则，税务政策．对专家的态度等。）

至关重要的，是观察右翼进攻的各种征兆，并要再三阐明我们的立场，作出警告，准备回击。这是我们估计形势应遵循的基本路线，

无产阶级在压力之下必然会增强向心力。展望未来，最近一个时期具有“防卫”的性质，但不久一定会转入进攻。通过党的革命无产阶级核心进行阶级防卫准备——这个任务是当今最后通牒派分子不会理解的。在当前条件下，对他们稍有让步就意味着扼杀我们的事业。

另一方面，持反对立场的取消派分子，当他们的路线现在每天都证实是正确无误的时候，却正在脱离这条路线，他们会不可避免地被抛到极右翼方面去。对他们应采取严格区别对待的态度。我们可以而且应该向党的群众工作者学习，尽管他们仍保留着昔日的惰性，现在产生的情况也妨碍着他们理解国内和党内政治上的发展；但是，我们同反对派却毫无共同之点，这些反对派都是由牢骚满腹的大官儿或半大官儿组成的，为了修正路线，就有必要进行长期的、严格合乎党的精神的斗争，这使他们感到害怕。：虾们。

降低工业品价格问题

正如我们1926年4月所预言的\neditor{这里没有发表。}，最近一年，比例失调不是喊小了，而是增大了。“在今年内，我们的剪刀差极大，甚至在工业增长的条件下，也比去年要大。”（米高扬）\neditor{阿・伊・米高扬（1895-1978），1926年任贸易人民委员。}只有改变各种商品总量的相互关系（在降低成本的条件下增加工业品），才能实现工业品价格实际而持续的下降。

我们的战略总路线是降低价格，这是我们大家都无可争议的，虽然它同半官方的主张相对立。目前的整个经济形势，使降低价格成为策略上刻不容缓的任务。

不改变价格形成的所有基本因素，也就是整个的经济因素，降低工业品价格就要冒风险，在相当大的程度上就不得不采取政治性的突击措施。这种措施取得的成绩无论大小，都能减少工人对工资的不满，减少农民购买者的不满。仅此一点，就足以说明最坚决、最彻底、最严格地实行全会的决议是完全必要的。

但是，把降低工业品价格作为突击性行政制度的一项孤立的措施加以实行，而没有相应的税收、预算．工业等制度配套，便会引起今后的比例失调扩大。好几亿卢布就可能由国营经济转入私人经济。结果，商品到消费者手中即使已降低价格10％，我们所面临的工业拨款任务仍会比现在更加紧迫。住这种情况下，为了有利于发展工业，只好归还工业流失的资金，因为通过商品周转渠道回笼的资金只是其中一部分。要将这几亿卢布归还工业，有两种方法：要么通过预算和信贷，要么再提高出厂价格。

从当前预算的结构来看，通过预算进行补偿会引起新的债务和消费税等等。这又会导致成本提高，商品量扩大不足，延缓价格的进一步降低，甚至还使它有所提高。而这种作法本身，又可能而且必然会导致同农业的关系进一步恶化，首先便会造成农业原料基地缩小。

因此，虽然以行政手段进行突击性降价同整个经济政策是不协调的，但即使降价实际上完全不奏效，即六月一日前商品零售价格确实降低10％，今后仍会出现一个提高价格和稳定价格的新时期。

因此，要千方百计地支持这一正在贯彻执行的方针，留心观察其他人是否正确地贯彻执行了这个方针。我们不允许玩弄任何诡计，要在各种会议上。报刊杂志上恳切阐明这一方针的执行情况。总之，要在最近召开的全会上，力促通过决议，任何时候都不允许随波逐流，不能支持广为流传的行政幻想，不能沉湎于经济上的庸俗习气。必须冷静地、认真地、坚决地使党在意识上有所准备：要能理解主要的经济过程，并从中找出需要执行的基本任务。这就是：加快工业发展速度，扩大工业品产量，并将它作为系统的、而非仅仅是突击性降低的唯一途径。

基本建设问题

在全会上，第一次显露出—个总体配合上的情况，即基建投资是多年性的建设规划问题，也就是说，是从独立自主的社会主义建设出发，制定出一个新型计划的问。全会在所列国民经济成就展览会一些年度栏目中，同经济尾巴主义的表现发生冲突。全会在4月驳回了关于有必要制订多年性建设规划的修正案，10个月后又通过一项决议，提出明年的基本建设工程计划应当成为五年计划的组成部分。因此，在制订新的计划方面就损失了一年时间，这必然意味着失去千百万卢布。

4月，还驳回了及早规定1926年至1927年基本建设工程控制数为10亿卢布的建议。过了10个月，临到施工季节，又规定了一个九亿四千七百万卢布的控制数。年度款额规定太迟，便给它大大地打上了一个问号，至少国家又要多花费好几百万卢布附加费用。

在4月全会上，第聂伯河建设工程局被宣布为留声机\neditor{托洛茨基系指斯大林在1926年4月全会发言里的以下—段话：“谈到……用自有资金投放第聂伯河建设工程，这需要很大一笔投资，好几亿卢布。我们可不能弄到这种农民的地步：他攒下余钱，不拿去修理犁头或更新经济，却拿去买留声机，最后终至破产……”（引自列・托洛茨基《群像》一书，1984年美国版，第101页）}。几个月后，又决定本年度内就开始破土动工。

这些例子（还有其他一些同样令人瞩目的例子）显而易见地表明，占统治地位的经验主义（一种对经济预见和计划设想的庸俗厌恶情绪）其实意味着软弱无力的尾巴主义，表明国民经济正在付出巨大的代价。

来源：《托洛茨基流亡日记与书信》（四川人民出版社1992年版。译者：黄柱宇唐伯讷）

列夫•托洛茨基写于1927年02月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

我们能取得经济独立吗？

（1927年03月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№07998 首先应当取得共识的是对独立的理解：是自给自足的封闭式的经济，还是不可战胜的强大的经济？怎样理解独立或自主呢？不言而喻，对独立的这两种解释之间有一定的内在联系。工业的所有基本部门不得到发展，不实现电气化，就不可能取得经济实力。但这并不是说，我们应当给自己提出这样的任务，即在近几年里建立起我们不需要国际市场、国际市场也不需要我们的完整的和成比例的所有经济部门。如果我们走这条路，那么我们将不得不把我们的积累在数量过多的新产品、新企业和新的工业部门之间进行分配，这样就会把我们的发展速度真的降低到乌龟爬行的地歩。走这条路我们必然会崩溃。衡量我们经济政策的基本标准应当是速度——积累的速度，物质财富增长的速度。 然而说到底，这一发展应当使我们取得经济上的独立，即靠我们自己的力量能完全满足我们的一切需求——无论从哪一点来说都根本不能得出这样的结论。没有一个资本主义国家有过这种独立的发展。这样的发展在社会主义制度下实现的可能性更小，因为社会主义将建立在比资本主义技术先进得多的基础之上。如果说帝国主义的扩张政策（扩张的意图）意味着生产力在一个国家内受到限制，那么这种情况对于社会主义国家来说就更加严重。一国社会主义理论之所以反动，正是因为这一理论使我们从资本主义尤其是其帝国主义阶段已经达到的水平向后退。国际主义的基础不是空洞的原则，而是新的技术同各民族国家范围的不适应。由此产生的结果从一个方面来说是帝国主义战争，从另一个方面来说是无产阶级国际主义。 人们有时将美国抬出来作为工农业平衡发展的例证。然而，第一，社会主义的任务不是城市和乡村的平衡发展，而是消除城乡的对立；第二，美国从来都不是封闭的经济，而现在则比以往任何时候都更是如此。作为美国工业化的基础的是农产品的大量出门。现在美国的金融资本和工业需要国外市场。美国在使世界各国不同程度上依赖它的同时，自己也对世界经济产生了依赖性。如果无产阶级在美国掌握了政权，它无论如何也不会将这一发展往回拉——即退回封闭状态。 有人试图说明，似乎最大限度地发展我们同世界市场的联系是我反对我国社会主义发展的可能性的论据，这种说法不仅是荒谬和不诚实的，而且是不明智的。对于这一问题我大约在两年前就在《真理报》上首次发表的我的题为《走向社会主义还是走向资本主义？》的小册子中作了相当明确的阐述。这里我不得不引用一大段能使我们一下子切入问题实质的话：“但我们‘长入’世界市场的过程不会包含其他的、更严重的危险吗？在发生战争或封锁的情況下我们不会面临无数的生命线随之中断的危险吗？不能忘记，资本主义世界对我们极端仇视，等等，等等。这种想法许多人都有。在生产者中间可以找到许多不自觉或半自觉的‘封闭’经济的拥护者。应当就这个问题说上几句。当然，借债也好，租让也好，对进出口的依赖不断增加也好，都有一定的危险。由此可见，在每一个方面都不能掉以轻心。但还有相反的危险，而且一点儿也不小：这种危险就是延缓经济的发展，就是比积极利用一切世界资源所能达到的速度要缓慢的经济发展速度。而在速度问题上我们没有选择的自由，因为我们生活和成长于世界经济的压力之下。关于我们‘长入’世界市场后会遇到战争危险或封锁危险的论据过于空洞和抽象。既然包括一切形式的国际交换会使我们在经济上得到增强，那么这种交换也会使我们更有力量对付封锁或战争。至于我们的敌人还会利用封锁或战争来对付我们——对于这一点我们没有丝毫的怀疑。然而，第一，我们国际经济联系的形式越多，我们的潜在的敌人就越难破坏这些联系。第二，即使最终发生这种情况，我们也会比在封闭经济下以及由此导致发展缓慢的状态下强大得无与伦比。”接下去说：“世界劳动分工不是一个可以不予考虑的因素。我们只有善于利用世界劳动分工的条件产生的资源，才能全力加快自己的发展。”我希望，这些话能对后来在这个问题上出现的争论——其中包括布哈林关于我只谈我们的依赖性不断增长，但忽略了我们力量的增长的说法——作出极其准确的回答。 顺便说一下，布哈林反对我的论战几乎完全是按这个模式组织进行的。他取的不是我的思想即我所叙述的有内在联系的思想，而是使用一种只能称作文丐的手法：从普列奥布拉任斯基那里摘取一句话或片言只语，再随便补充几句什么，然后就把普列奥布拉任斯基的这句话再加上布哈林自己的一些东西宣布为真正的托洛茨基主义，从我的未经核对的速记记录中摘取个别词句——完全不顾我的讲话的明白无疑的涵义——然后从这些词句中造出一个公式，这个公式充其量是布哈林本人颠倒过来的观点，但绝不是我的观点。 如果说同世界市场的不断增长的联系和对世界市场的依赖意味着社会主义建设没有希望，那么关于超工业化、关于力图使我国工业超速发展的指责意味着什么呢？关于那种速度——即一方面是“乌龟爬行速度”，另一方面是“超工业化速度”——的整个争论意味着什么呢？远不是关于社会主义建设能不能成功的争论，而是关于社会主义建设走什么道路有望成功的争论。我之所以要提出和强调我们对世界市场的依赖是因为，第一，这种依赖符合现实情况，第二，只有对这一现实情况有明确的认识才能理解速度问题。大约两年前我在《真理报》上写道：“在速度问题上我们没有选择的自由，因为我们生活和成长于世界经济的压力之下”（《走向社会主义还是走向资本主义？》第2版第63页）。为什么反对不学无术的封闭经济的空谈就是悲观主义呢？为什么反对“乌龟速度”的反动昏睡理论就是缺乏信心呢？既然我的基本思想是我们只有善于利用世界经济资源才能全力加快自己的发展，那又怎么谈得上向资本主义经济投降呢？ 其实，说我们的发展将导致独立，即实现各经济部门全面的内部平衡并摆脱必须进出口的局面，这有什么根据呢？这根本没有任何根据。相反，这同世界经济发展——其中包括我们自己的经济发展——的所有趋势是根本矛盾的。 我们并非很早就理解这一点的。我们根据这一观点评价最近的帝国主义战争并预言今后帝国主义战争仍然不可避免。我们根据这一观点在1923年接受了欧洲社会主义联邦的口号，认为这是经济发展的逻辑结果。我们过去和现在都认为，欧洲联邦和我们苏联必将联合为一个经济整体。最后，我们认为，苏联是连接欧洲社会主义联邦和亚洲联邦的大桥。我们过去和现在都不认为自由的印度和社会主义的英国将会过封闭的、互不依赖的生活。它们之间的财富交换是经济进步的必要条件。这种交换在推翻英国资产阶级之后仍将保持并将在一个大联邦的范围内进行。这一点适用于我们的北印度——西伯利亚。开发西伯利亚的自然资源——这是巨大的国际任务。德国和英国的技术、丹麦的农业经验都将在这里得到应用。然而这里所指的当然不只是一个西伯利亚。库尔斯克的磁铁矿藏，乌拉尔的钾矿藏，我们所有的巨大资源都需要使用国际积累和世界技术。这一点也同样适用于电气化任务。 我们并非很早就理解这一点的。可以说，斯克沃尔佐夫・斯捷潘诺夫\neditor{斯克沃尔佐夫-斯捷潘诺夫，伊・伊・（1870～1928）——1896年加入俄国社会主义工党。十月革命后任财政人民委员。1919年起在中央消费合作总社工作。1925年起任中央委员、《消息报》主编、《真理报》副主编。1926年起任列宁研究院院长。}在弗拉基米尔・伊里奇的特别关注下所写的关于电气化的书，极其鲜明地表明了整个社会主义建设其中——包括我们的电气化计划——的国际性质。请看该书第六章的论述： “仅仅在几年以前对问题还是这样看的。从那时以来，世界技术或世界经济发生了哪些足以使我们根本改变自己的基本观点和把对我们的理想（我们大家四五年以前把它称作小资产阶级理想）的否定叫作小资产阶级怀疑主义的变化呢？ 但有人说，这些推测都是建立在对欧洲社会主义革命飞速发展的希望之上的。当然，对于社会主义的欧洲我们不需要任何“独立性”。同社会主义的欧洲的关系是建立在最有效的（能产生良好结果的）劳动分工基础之上的兄弟合作。资本主义的欧洲则是另一回事。我们对它应当保持独立性。这样提问题表面上看似乎有说服力，实际上是错误的。对近几年的瞻望表明，我们同世界经济的联系将不断增长，不仅将绝对增大，而且将相对增长，就是说，同整个经济周转相比对外贸易额将不断增加。由此可见，最近的时期将成为我们对世界经济的依赖增加和我们在世界经济中的比重也同步提高的时期。什么时候开始向封闭状态转变呢？我们需要多长时间进行发展，“长入”世界市场，以便以后转向封闭经济呢？欧洲能否做到提前转向社会主义革命呢？为什么现在当我们在经济上极端落后的时候长入世界经济对我们却没有什么致命的危险，而过5年或10年之后当我们变得相当强大的时候倒需要同世界经济保持独立呢？这有什么根据呢？相反，在资本主义包围的条件下，生产力的进一步发展将年复一年地提高我们对于国际交换的兴趣。这一交换将通过对外贸易垄断的方式得到严格调节。在欧洲社会主义联邦内交换将具有计划性质。在这两种体制之间不会产生任何断层，即使产生断层，我国的经济在其各部门保持平衡的基础上也能运行。相反，同资本主义各国的进出口在正确调节下的增长，将为未来即欧洲无产阶级掌握了国家和生产时的商品和产品交换准备好条件。” 斯克沃尔佐夫・斯捷潘诺夫在列宁的指导下写道，一国社会主义是小资产阶级的理想。这是正确的。在小资产阶级的理想中总是存在反动的倾向。把生产力赶入民族的范围——是根本反动的倾向。即使是沙皇俄国的生产力也超出了这种范围。社会主义只能建立在生产力得到进一步的、无与伦比的巨大发展的条件下之上。 国有工业应当在经济中起主导作用。然而对于我国目前还极其落后的工业来说，起主导作用的是世界工业。我们生产的产品比资本主义工业的产品贵1.5～2倍，我们必须赶上它们，学习它们的技术，而且它们的技术也不会停滞不前的。这就是速度问题的症结所在。 在军事共产主义时期，我们没有想过学习世界技术。我们还根本没有提出生产问题。当时的问题是在农村找到粮食，有效地利用一切储备，用这样的方式来保卫自己。庸人们把这样的共产主义鄙夷地称作消费共产主义。但没有消费共产主义就不能拯救活的生产力，就不能保证过渡到下一阶段。 恢复过程初期，任务是让现有的技术设备满负荷运转，不管这些设备的有形磨损多么严重或结构多么陈旧。每开动一部机器就意味着前进了一步。 在所有的或者几乎是所有的机器都开动以后，折旧问题就提上了日程。为了保证生产的连续性，必须购买新的机器来代替磨损的机器。此外，必须购买新型机器来代替老式机器。世界市场日复一日地控制着我们在整个生产中和每个单独的部门中的落后状态。通过什么途径呢？通过价格的变动。斯大林同志企图把我关于世界经济控制着我们的思想说成是什么道威斯体系并问道，我是否是指以租让形式向外国资本所作的某些特别的让步等等。对于这样提问题只能表示惊讶。问题的解决不是靠道威斯体系，而是靠马克思的价值规律。列宁说，世界市场将对我们进行检验。我说的控制同列宁所说的检验是一个意思。其实这种检验是接连不断的，并且是不由自主的。如果在某个部门内资本主义技术取得新的和大的进步，而我们还停留在旧的方法上，那么这将表现为价格再次拉开，也就是说，表现为我们的比重减少，我们的阵地削弱，我们更易遭到种种干涉的损害。可见，我们必须赶上世界技术。 马克思把机器有形磨损的折旧同机器无形磨损的折旧区分开来。在技术不断进步的情况下，机器在其有形磨损远未达到极限就不再使用了。当然，与先进企业并存的还有后进企业。但先进企业的资本家不得不对自己的机器的无形磨损进行折旧。这是对技术进步的支付。这种支付通过降低成本可以得到丰厚的回报。如果资本家不能及时更新无形磨损的设备，就会从一流水平退到二流和三流水平，而在某些情况下会被完全排挤掉。这一点也适用于某些国家的一大批工业部门和整个工业。我们对世界经济的依赖表现在我们不仅要向我们的发现和发明看齐，而且向世界技术的进步看齐，不仅要对我们的设备的有形磨损，而且要对无形磨损进行及时的折旧。 当然，不应当把这理解为我们应该立即在一年或者二年或者三年内解决这一任务。这样提问题是幼稚的，但我们的发展速度应当能使我们在技术上越来越接近先进资本主义国家的生产水平。检验我们同他们之间的距离是否缩小或是扩大，就是说，我们所占的比重是否增加或是减少，最好的尺度就是价格的比较动态。由此可见，国际对此控制问题并不像斯大林所说的是什么“乱扯国际因素”，而是由我们的状况即我们是世界市场的组成部分所决定的，就是说，“我们服从于世界市场，同这个市场联系在一起，离不开这个市场”。 可见，当列宁谈论建成社会主义的问题时，似乎把这一问题从国际革命中划了出去，并在某种意义上将其同世界革命对立起来，就像部分同整体相对立一样，在这些情况下他指的不是建成社会主义社会，而是简单和狭窄得多但却非常迫切的任务：在国有化工业的基础上恢复经济过程，其中包括为城乡之间的经济联系提供保障，这一点对苏联尤为重要。过去斯大林也是这么理解的。 引文［斯大林的］ 这样一来就说明，试图引用这一类引文并证明在单独一个国家可以建成社会主义是完全站不住脚的。然而还有另一类引文——即列宁明确无疑地谈论建成社会主义社会甚至共产主义社会的话。这样的引文为数不少。但它们的依据全都是这样一个前提，即世界革命将在我国社会主义建设的最近一个阶段同其会合，我们今后将在同其他更发达的，己开始社会主义建设的国家进行兄弟合作的情况下完成建设社会主义的任务。列宁在任何地方和任何场合都从未撇开无产阶级革命在其他国家的胜利这一决定性因素来考虑我国社会主义建设的完成。当他谈论完全和最终胜利时他指的不是避免武装干涉的保障，而恰恰是在先进技术的基础上建成社会主义社会即无阶级社会，他一向认为这在一个国家内特别是在一个经济落后的国家内是不可能的，这同马克思主义的所有传统是完全一致的。关于社会主义完全和最终的胜利，他提出：（1）夺取政权是第一阶段，（2）恢复城乡之间的经济周转即恢复国有工业是第二阶段。 把最终的或完全的胜利理解为免遭武装干涉的保障是亳无道理的：武装干涉的危险恰恰存在于最初的阶段，而到了完成社会主义建设的阶段，武装干涉的危险就会被抛到九霄云外。 列宁这样看待社会主义建设的例子可以说是数不胜数。实质上，列宁的每一个讲话同我们党的纲领、同党的共青团纲领一样，充满了这种前不久在我们中间还完全无可争辩的国际观点。如果说列宁没有随时随地地、没有在每一个具体的场合都强调我们胜利的国际局限性，那么这只是因为列宁认为这一点已经深入人心，因而是不言而喻的。 例如，列宁1921年2月6日在服装工业工人第四次代表大会上的讲话中说道：“所以工会……正在建设一个没有地主和资本家的新国家，虽然它是少数，但它能够建成而且一定会建成共产主义的新社会，因为我们得到千百万自食其力的人的支持。”\neditor{《列宁全集》第40卷，第324页。} 可见，这段引文是说，我们的工会能够建成而且一定会建成共产主义的新社会，因为工会得到千百万农村贫民和全体农民劳动群众的支持。如果孤立地来看这段引文，它似乎对于证明在一个国家内可以建成社会主义是相当有利的。至少这段引文在任何方面都不亚于为此目的而引用的其他引文。它认为工人同千百万劳动者的紧密联系是共产主义社会胜利的条件。但列宁在上述讲话的开头说道： “按事情本质来说，要想在一个国家内彻底战胜资本是不可能的。资本是一种国际力量，要想彻底战胜它，工人在国际范围内也必须共同行动起来。自从1917年我们同俄国资产阶级共和政府作斗争时起，自从1917年末我们建立了苏维埃政权时起，我们就经常地，不止一次地向工人指出，我们根本的、主要的任务和取得胜利的基本条件就是至少要把革命扩展到几个最先进的国家中去。”\neditor{《列宁全集》第40卷，第318～319页} 列宁紧接着这些已经将问题讲明的话说道：“三年多来，我们最主要的困难在于，西欧的资本家结束了战争，推迟了革命的爆发。”\neditor{《列宁全集》第40卷，第319页。} 讲话的以下部分全都用来证明资本主义毕竟患有绝症。世界革命在最近的将来就将到来，由此就可以得出结论：工会如果能够带领千百万劳动者跟自已走，它就能够建成而且一定会建成共产主义社会。这就是列宁始终如一的思路。他可能在这样或那样的场合没有强调指出他在对服装工业工人的讲话中说的那类话，即“我们根本的、主要的任务和取得胜利的基本条件就是至少要把革命扩展到几个最先进的国家中去”，但他从来没有忘记更没有否定我们取得胜利的这个条件，他称其为根本的、主要的和基本的条件。坚持这一点似乎让人甚至感到奇怪。列宁在1918年初所说的以月计算的喘息时间，在后来特别是从1923年秋天起即德国无产阶级遭受最沉重的失败之后，变成了一个很长的时期。列宁本人对喘息时间的看法随着事态的发展也发生了变化并日益具体化。他开始谈论无产阶级和农民之间应当保持10年、20年而不是几个月的正确关系，认为这是在世界范围内取得胜利的条件。发展速度的变化是有巨大意义的事实。我们的所有困难和内部争论其实都来自速度的减慢。但发展速度减慢本身并未将我国社会主义建设的命运同世界革命的总进程割裂开来。用列宁的话来说，我们仍然是一个环节，而不是独立的链条。 列宁在庆祝十月革命二周年的讲话中说：“我们一向强调我们是从国际的观点来看问题的，在一个国家内要完成这样的事业即社会主义革命是不可能的。”\neditor{参看《列宁全集》第40卷，第2页。} 是的，我们一向强调这一点。我们没有别的想法。现在我们仍然不打算改变问题的提法：“在一个国家内要完成这样的事业即社会主义革命是不可能的。” 布哈林直到现在还认为我国经济对世界经济的依赖纯粹是形式问题。他没有放弃他在《布尔什维克》杂志上提出的脱离实际的单独发展模式。他不明白，我们的发展速度受到国际因素的制约。他不明白，除了军事干涉以外，还有依仗技术优势进行的力量要强大得多的低廉价格干涉。他不明白，国家计划委员会为什么没有根据“足够的”国内发展速度在独立自在的结合的基础上制定控制数字，而是不得不使整个控制数字向对外贸易数字看齐。我们依赖于世界经济的这种现实意义，布哈林没有领会，没有考虑过，没有明白。当然，如果要布哈林作出回答，那么他会开始“承认”我们依赖于世界经济；但他的所有论据、结论和展望全都是建立在封闭经济模式之上的。 然而，关于似乎我没有看到的我们通过依赖走向独立的问题究竟怎样呢？这种说法由来已久。布哈林试图使人相信，似乎我的展望就是依赖性不断加深，也就是说毫无希望，也就是说怀疑一切，也就是说丧失信心及其他一切与此类似的说法。这种说法由来已久，该是抛弃的时候了！我在自己的《走向社会主义还是走向资本主义？》一书中说明，我们恢复了对世界经济的依赖，这种依赖将不断加深，如果我们的政策正确，这条道路是惟一一条能使我们得到增强，使我国的经济比重得到提高，因而使我们强大得足以对付可能发生军事干涉和不断发生的以低廉价格进行“干涉”的道路。我解释说，在当代条件下关于民族经济独立的问题根本不可能通过古老的中国方式得到解决，我以资本主义的德国为例作了说明：近几十年来德国的经济同欧洲和海外国家的经济最紧密地溶合在了一起，长期依赖于外国供货人和外国进货人，当德国遭到军事封锁，同世界经济的一切重要联系一下子就被切断之后，德国表现出了罕见的生命力，同一大群形形色色的敌人对峙了整整4年。应当怎么解释这一历史奇迹呢？“德国在19世纪末和本世纪初建起了强大的工业，并靠这一工业发展成为世界经济中一支最活跃的力量。德国的外贸周转以及同国外市场包括海外市场的联系在短时期内获得了巨大的发展。战争一下子把这一切都切断了。德国由于自己的地理位置而从战争的第一天起就陷入了几乎完全的经济闭塞状态。然而整个世界都亲眼看到了这个高度工业化国家的惊人的生命力和耐力。以前争夺市场的斗争培育了徳国生产部门的高度灵活性，德国在战时有限的国内基础上充分利用了这种灵活性。”（《走向社会主义还是走向资本主义？》第63～64页）由此我们应当得出什么结论呢？结论是，我们需要的不是对世界经济的“独立”，而是高度的劳动生产率，而这样的生产率只有在快速发展的条件下才能获得，而快速发展又要求广泛而巧妙地利用世界市场资源。换句话说，我们的方针不是独立的乌龟爬行速度，而是尽可能快的发展速度。这种方针有什么悲观主义呢？如果说我正是从这一角度出发反对抛开国际因素这一反动透顶的观点的，我又怎么可能不承认我们通过国际联系和依赖会变得更强大呢？ 我在另一个地方借用我国经济生活领域中的一个例子阐述了我的思想。我国有大约12家托拉斯已经同著名的外国公司签订了技术援助合同。我国的托拉斯根据这些合同取得了专利、图纸和有关的外国公司的指导。这样一来我国的产品得到了改进并降低了价格，我国的企业为此而向自己的资本主义合作伙伴付出了很大的一笔贡款，然而这笔贡款同我国国有工业得到的好处相比要少得多。以前，机器制造托拉斯独立生产涡轮机，其中设计费用占涡轮机成本的7%。如今该托拉斯在按外国图纸生产涡轮机。资本主义公司的代表有权对生产进行监督，以防止生产其他型号的涡轮机并从每台涡轮机上抽取贡款。这无疑是相当严重的依赖。但设计费用因此只占涡轮机成本的2.5%，而且涡轮机的质量得到了提高。怎么做有利：是独立生产质次价高的涡轮机还是依赖别人生产质优价廉的涡轮机呢？问题本身已经作了回答。这里所谈的托拉斯的道理可以而且应当适用于我国的整个经济。这种可以提高我国劳动生产率的依赖——按照社会主义的原则是一种进步的依赖。那种让我们以乌龟爬行速度前进的独立，而且还洋洋自得，是一种反动的独立。这种独立的哲学是反动的哲学。 列・托洛茨基 1927年3月19～27日 \info{列夫•托洛茨基写于1927年03月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

德国共产党的左翼反对派问题（1）

（1927年04月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№08003

亲爱的同志：

我这是第一次看到德国共产党左翼反对派的《情况通报》（1927年3月1日第5～6期合刊）。这一期使人对马斯洛夫、费舍、乌尔邦斯集团的总面貌有了一个比较明确的认识。

1．不能不指出，那种认定这一集团宣布苏联是资产阶级国家并从事反对苏联的叛卖活动的观点是不正确的。相反，该团体极其尖锐地提出反对威胁苏联的帝国主义干涉的问题。该团体在给德国共产党第十一次代表大会的声明中说：

“我们无疑将尽我们的一切力量支持苏维埃俄国，但支持的方式完全不同于改良派阵营的‘朋友们’。”

在给党代表大会的公开信中说：

“同时我们的确不赞成卡茨、科尔什（2）或施瓦尔茨在俄国问题上发表的错误的、非共产主义的观点。

“我们认为苏维埃俄同是世界上第一个无产阶级国家，我们不赞成任何关于俄国革命具有‘资产阶级’性质（科尔什），以及在俄国策划‘真正的无产阶级革命’（施瓦尔茨）的言论，我们认为这是取消主义言论。我们现在仍然一如既往地认为，支持无产阶级的俄国反对帝国主义的任何进攻和反对孟什维克的诬蔑运动，是每一个共产党员的不言而喻的义务。”

公开信援引了左派代表在议会的有关讲话，同极左派明确划清了界限。

诚然，可以认为，这些左派的总方针给世界革命因而也给苏联的国防带来了危害。这种说法没错。这已经是总的政治评价问题了。但列举事实应当实事求是。左派在这个根本问题上过去和现在同极左派坚决划清了界限，并提出了一系列目的在于更具体地同威胁苏联的危险作斗争的建议。我认为，从现在或以后有无可能恢复这一团体在共产国际中的席位的角度来看，这个事实是主要的。

在左派提出的反对干涉的措施（召开运输工人、海员、军工工人代表会议等等）中有这样一个建议：

“立即召开英俄委员会会议，该委员会中的改良派成员——不言而喻——肯定不会采取任何措施来反对‘自己的’、得到他们支持的帝国主义资产阶级，那时便利用这一点揭露这些叛徒并因此而补上在英国总罢工期间未做的工作，使英国无产阶级认清‘左的’和右的改良主义。”

这个建议是完全正确的，在政治上也是适宜的。在我国刊物的倡议下，所有共产主义的刊物在最近时期都大谈特谈干涉的危险性。

就像有人先诉我们所（疑为“告诉我们说”之误——录入者）的那样，英俄委员会并不是“一具僵尸”，却始终一言不发。英苏两国政府频频交换措辞严厉的照会，英方的照会是对和平的公然威胁，英俄委员会对此一言不发。英国炮轰南京，英俄委员会对此一言不发。如果该委员会还在，它为什么一言不发呢？而如果它已不复存在，为什么对它的灭亡避而不谈呢？我们看到，俄国反对派在英国总罢工失败之后揭露过的、英俄委员会的英方成员在掘煤工举行罢工的整个时斯内每天都鼓吹的那种政策，在这里又一次拙劣地再现。不管我们愿意还是不愿意，反正我们现在是扮演了包庇英国孟什维克的角色，列宁曾说他们比俄国孟什维克要坏得多。

在为即将召开的德国共产党埃森代表大会而写的一篇文章中，对形势作了如下评价：

“改良派对无产阶级影响的增强反映了德国资本主义的相对稳定。不仅最近时期的所有国会选举，而且更重要的是所有工会选举，都表明了这一点。”

接下去我们看到，这篇文章作了一个极其重要的声明，对德国“稳定”的特殊性作了说明：

“事实上，左派在这次党代表大会（3）上所犯的一个严重错误是，他们没有毫不留愦地向党说明1923年失败的严重性，没有进行必要的选举，没有冷静地、实事求是地向党说明资本主义相对稳定的趋势，没有根据这种情况提出当前时期的斗争纲领和口号，而这本来是完全有可能做到的，同时强调指出纲领性的观点也是完全正确和绝对必要的。”（黑体是我加的）

我认为，这一表白实质上是正确的，它具有极其重要的意义，表明左派通过这个问题学到了许多东西。早在1923年11～12月间就已经相当清楚地表明：革命形势的最尖锐时期已经过去；低潮已经开始；这个低潮将月复一月地变得日益严重。布兰德勒不愿意承认这一点，他是制订导致无产阶级遭到严重失败的政策（的）罪魁祸首之一。他说，革命形势“在发展”。克拉拉・蔡特金也说过这样的话。然而左派当时也没有看到到失败的严重程度，因而没有预见到整个政治形势发生急剧而深刻的转折的必然。不仅如此，他们由于一时冲动而打算把一些人打入“取消派”之列，这些人在当时就已指出这种转折是不可避免的，并提醒人们防止那种在1923年是绝对正确而必要的，但在1924年这个绝对稳定的时期却有可能是极其危险甚至是毁灭性的政策的人。上面提到的那篇文章完全正确地指出，由于失败，一方面人们对失败的意义及后果作出了错误的评价，另一方面在左派阵营中对“当时条件下什么是‘左倾’”出现了——在我们看来是大多数人的——完全错误的理解。”例如，许多左派按照文章的说法，而我们认为是整个左派——当时都认为“谈论放慢革命的速度是根本不允许的”。这可真是一针见血。“左”倾表现为浮躁不安，不愿意“容忍”这样一个事实——即具有重要意义的革命形势这一次已经过去。在这个问题上左派和布兰德勒以一种奇特的方式走到了一起，当然是殊途同归。布兰德勒力图掩饰失败的规模，指责我们对1923年的革命形势“估计过高”，并把自己打扮成对明天充满信心的乐观主义者。左派则继续作出直接革命的展望，因而不得不过低估计1923年失败的意义，并且认为1924年的政治形势不是急剧转折的结果，而是过去的直接继续。在共产国际第五次代表大会上，布兰德勒猛烈抨击托洛茨基对形势的评价，左派中没有一个人站出来纠正他的错误。相反，在这一点上他们的意见完全一致。斯大林在共产国际第五次代表大会期间即在稳定和革命低潮开始一年半之后，谈到群众向左转（！）的问题。正是在这一评价的基础上产生了错误的总方针，从而导致德国的左派领导屡犯错误并促成左派领导的迅速灭亡。说我们赞同布兰德勒1923年的政策或他对失败之后形势的评价，这是错误的。我们同他存在着重大分歧。正因为如此我们不能接受左派的行动纲领，因为它没有考虑到政治形势已经发生的急剧转折。

在从那时起的三年多时间里，布兰德勒没有学会辨别革命的正面和背面。他在德国和俄国问题上的表现都说明了这一点。至于说到左派，那么正像上面所引的几段文字指出的那样，他们学会了许多东西。说左派（马斯洛夫、路特・费舍、乌尔邦斯等人）否认所谓的稳定，这是错误的。相反，正像上面所引的几段文字告诉我们的那样，他们明确地承认稳定——和完全正确地——把稳定看作是已经变化的阶级力量对比，而不是看作某种机械的过程。他们完全正确地认为稳定的基本政治标志是改良派对无产阶级影响的增强。他们完全正确地认为原因就在于1923年秋天革命的失败，当时党未能利用无可怀疑的革命形势并带领无可怀疑的革命群众去夺取政权。经过巨大考验和希望之后遭到的这次巨大失败不可能不导致无产阶级革命积极性的降低，从而使政治力量的对比发生了有利于资产阶级的转变。资产阶级在政治上的巩固使它有可能推行旨在巩固其经济阵地的政策。其中最有可能的是采取一系列为经济“稳定”开辟道路的国家措施。

指责俄国反对派否认经济稳定是没有道理的。1923年（德国的）经济混乱不可能长久持续下去：资产阶级政治上的巩固必然会带来经济上的调整，而经济上的调整又会使资本主义阵地得到进一步的巩固。但在这种集中发生变化的时代需要比以往任何时候都明确地认识到，经济现象与政治现象之间存在辩证的依赖关系。我们同庸俗的宿命论没有任何共同之处，这种宿命论认为稳定的到来（怎样？从哪里？为什么？）打断了德国革命的发展。打断革命的不是经济因素，而是政治因素：共产党没有驾驭形势的能力。全体无产阶级、全体人民亲眼目睹了党所经受的考验和遭到的失败。由此开始寻找通过其他途径摆脱不可救药的危机的方法，再说领导作用已经转到资产阶级方而。谁不明白这一点，谁就什么也不明白。

我们看到，左派明白1923年末形势发生了急剧变化。这本身就是政治上成熟的标志。我们的时代与战前不同，是政治急剧转折的时代。应当学会及时对这些转折作出判断和评价。在低潮开始一年半之后说群众“向左转"，这就意味着要犯重大的错误。现在左派已经明白了这一点。至于他们进行这种评价时说错的话，只具有次要意义并且来自他们昨天的认识。他们明白了最主要一点，即在1923年是正确的手段和方法，在1924～1925年就可能是极其有害的。他们明白，“根本不允许的”（！）不是谈论放慢革命发展的速度。相反，根本不允许的是不考虑事实，否则就会碰得头破血流。

德国“极右派”的情形则完全相反。他们完全否认相对稳定（见他们1927年3月1日的机关报《共产主义政治》）。他们认为，关于随着这种稳定的发展会出现新的革命形势的说法，纯粹是自欺欺人。他们问道，在稳定即资本主义得到巩固的情况下，怎么可能出现革命形势呢？他们对稳定的分析同机会主义者一样充满了宿命论——只不过是从另一端。在他们看来稳定是资本主义巩固的独立过程。在我们看来，稳定首先是阶级斗争的过程，阶级力量对比不断发生这样或那样的变化。稳定的每一个新阶段都在各阶级和各资本主义国家之间产生新的、更高形式的矛盾，而且始终具有矛盾日趋激化的倾向。正是在这一辩证发展过程中必然会发生革命动荡和战争风云。只有可怜的庸人才会认为只有在直接革命的形势下才需要共产党。可以满怀信心地说，目前的帝国主义时代要关心的是革命形势健康发展。现在需要的只是德国共产党利用目前的稳定时期进行相应的准备。在布兰德勒看来胜利遥遥无期，在左派看来胜利必然到来。

4．左派在给第十一次党代表大会的公开信中驳斥了指责他们破坏共产主义原则的论调，指出他们从来没有破坏过“关于革命的代议制、关于在改良主义的群众组织中首先是在工会中开展革命工作，关于建立工人苏维埃等的基本原则，就如它们（这些原则）在第二次国际代表大会上被通过时那样，而在大会以后它们越来越遗忘了”。这段话给人一种奇怪的印象。它会被理解为好像对共产国际纲领策略的表述是在第二次代表大会上完成的。如果间想起左派在第三次和第四次代表大会上是反对派，那么这种印象就更深刻了。谣传左派中的一些人认为第三次代表大会的决定是错误的。如果是这样，那就是说他们不想把1923～1924年间的教训搬到1921年。战后直接发生的混乱无序的群众高潮不可能取得胜利，原因是没有一个同这些群众紧紧联系在一起的真正革命的党。而当党形成以后（当然只是个雏形），在群众中低潮已经开始。由此产生了党在1921年二月战斗期间的错误。第三次代表大会对这些错误作了权衡和评价并提出了迎接新的战斗时期的纲领。理解1921年的转折同样是必要的，就像理解1923年的转折一样。这两次教训都同样成了革命时期的战略及其急剧转折政策的组成部分，

5．在使国际无产阶级对即将到来的帝国主义战争作好准备的一系列措施中，我们看到了这样一项指示：必须“孜孜不倦地和坚持不懈地宣传列宁的口号：反对帝国主义战争——进行国内战争”。（见《给党代表大会的公开佶》）

这一表述是不确切的。很可能，这里只是表述上有缺陷——没有别的意思。但不确切的表述会使人得出错误的政治结论。列宁说的是“变”帝国主义战争为国内战争。而“反对帝国主义战争——进行国内战争”的口号会被理解为老一个套：以战争对抗战争，等等。一般来说，如果形势已经非常有利于革命，无产阶级能够用国内战争对抗帝国主义战争，那么资产阶级未必有可能发动帝国主义战争。如果形势使资产阶级能够将新的帝国主义战争强加于人民群众，那么无产阶级未必能够简单地用国内战争来对抗帝国主义战争。无产阶级政策的目的将是在以后的进程中变帝国主义战争为国内战争。这恰恰说明和平主义鼓吹者提出的“拒绝”战争、新兵罢战等口号是愚蠢的。如果由于叛卖性的社会民主党的影响的存在和由于我们的错误，资产阶级能够重新把国家拖入战争轨道，那么共产党就不能简单的“宣布”进行国内战争，而应把自己的整个宣传和组织工作转到战争轨道上来，以便在某个时刻，在形势发生急剧转折的情况下，变帝国主义战争为国内战争。这就是列宁的口号的意思，仅此而已。

6．我们认为，总的来看，1923年左派对于德国“国防”所持的观点是正确的。这个问题是布哈林……在1926年奇怪地提出来的。左派完全正确地认为，战败的帝国主义资产阶级同战胜的帝国主义资产阶级一样，在战争中成为无产阶级同盟军的可能性微乎其微。俄国资产阶级在1917年被打得一败涂地。然而，我们的党没有实行民族和解的政策。德国左派完全正确地指出，比利时社会党人完全有理由以他们的中立的祖国被毁灭来为自己辩护。然而，我们认为王德威尔得是一个不亚于谢德曼的叛徒。不言而喻，如果——直接或间接地——支持本国战败的帝国主义资产阶级，帮助它医治好创伤，而在它表现出有能力扼杀别人的时候与它分道扬镳，那么这样做纯粹是愚蠢的行为。

关于工人国家为了维护自己的生存而与资本主义国家达成可能的协议的问题，具有完全不同的性质。显然，苏联不能与任何一个资本主义国家结成永久或长期的防御性和进攻性的联盟，因为它们的政策的目的截然相反，所以阵线的暂时一致只能是一种例外，而不是通例。但例外是可能的：例如，与边境缓冲国达成不允许外国干涉军过境的协议。这样的协议如果有可能达成，哪怕需要付出巨大的代价，也完全允许，在某些条件下甚至是完全适宜的。边境缓冲国的共产党应当拥护这样的协议，当然在批评本国资产阶级方面也丝毫不能缩手缩脚。这里说的不是支持“自己的”被压迫的资产阶级，不是帝国主义国家（哪怕是弱国）的民族战争，而是利用该帝国主义国家（不管是大国还是小国）所处的特殊条件，以利于工人国家防备其他帝国主义国家的进攻。

最近进行的那场建立在谎言和诬蔑之上的手榴弹事件，始终是在为干涉做准备工作。但我们完全有权提出一个原则性的问题：工人国家能否和一个由于环境所迫而有同样利害关系的帝国主义国家签订共同生产武器弹药的军事技术协议呢？如果这个工人国家很落后，如果它没有足够的资金，如果它可以通过签订这样的协议而增强自己的防御能力，那么它当然有权并且应当签订这样的协议。列宁在一次同布哈林争论时已经提出过这个问题，当时我们没有拒绝法帝国主义提供的军事技术援助，以反对向我们发动进攻的霍亨索伦（4）。一个正直的人能否从强盗那里得到左轮手枪呢？——列宁向布哈林通俗地讲解了他的观点的错误。如果强盗准备向一个正直的人供应左轮手枪时只有一个条件，即他这个强盗同时也得到为自己生产左轮手枪的可能性，那么事情不会有丝毫的改变。一个处于强敌四面包围之中的工人国家有权与穷凶极恶的帝国主义者签订有可能增强工人国家经济和军事实力的暂时协定，否认这一点是荒谬、可鄙和可耻的。德国每一个革命的和只要是正直的工人都会理解，不签订这样的协议工人国家早就灭亡了。只有像科尔什、施瓦尔茨之流这些可怜又可鄙的饶舌者才会认为这是背叛，恰恰相反，这是在履行无产阶级专政政府的义务。

我关于我所收到的这期左派刊物的评论就写到这里。总的结论我已经在前面作出了。布兰德勒在这些年中什么也没有学到，左派则学到了许多东西。所以我认为，左派将为自己找回在共产国际中的位置。

列・托洛茨基

1927年4月2日于加格拉

列夫•托洛茨基写于1927年04月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）科尔什，卡・（1886～1961）——1919年加入德国独立社会民主党，1920年加入德国共产党。1924～1925年任徳共机关报《国际》主编，1926年与团结在《共产主义政治》杂志周围的一些人组成极左集团，被开除出党，后作为“独立的马克思主义者”进行活动。

（3）在1924年春天召开的法兰克福代表大会上，左派从布兰德勒分子手中夺过了权力。

（4）霍亨索伦，指威廉二世（1859～1941）——德国皇命和普鲁士国王（1888～1918）。

关于英俄委员会问题的决议草案

（1927年04月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№08009

1．中央全会断然拒绝和谴责英俄委员会最近召开的柏林会议的决议，指出这些决议建立在外交手腕、吞吞吐吐和相互赦免的基础上，也就是建立在根本违反整个布尔什维主义政策的原则的基础上。

2．英俄委员会柏林会议的决议中承认必须“以更大的积极性进行互相帮助和支持”，这些话从总理事会投机分子的嘴里说出来就像是卑鄙的嘲讽，因为我们注意到，在总罢工期间总理事会拒绝接受苏联工会的“该死的钱财”，而在巴黎会议上委员会中的英方成员同神职人员一道履行矿山主的委托，甚至对讨论援助矿工的问题大加阻挠。

3．决议中指出，这一“积极性”在英国的“惟一代表”应当是总理事会，这实质上意味着全苏工会中央事理会有直接的义务在今后不向那些将被总理事会这个工贼所出卖的罢工者提供帮助。

4．不“允许一方干涉另一方的内部事务”的义务，意味着我们要向被我们多次宣布为资本主义外交的欺骗和伪善、根本敌视工人阶级国际主义政策的原则投降。

5．决议说英苏委员会是两国工会组织之间兄弟关系的“化身”，这只有一个意思：工贼是被他们破坏和出卖的英勇的罢工的“化身”。

6．决议中关于英俄委员会的旧决议和预见是完全正确的说法是不能允许的含糊其辞，因为总理事会的行动始终都是同这些决议和预见完全相抵触的。

7．决议指出，对英国矿工的进攻证明英俄委员会的“及时警告”是正确的，这真是莫大的嘲讽。我们的责任现在就是及时警告英国工人对总理事会领导集团今后还必将进行同样令人震惊的背叛行为保持警惕，而决不能借口这一集团对资本的进攻（现在这个集团正尽全力对此提供帮助）作了“及时和正确的预见”而为其遮遮掩掩。

8．西特林之流指出“帝国主义者在中国的政策构成了对和平的特殊威胁”，却不提英帝国主义匪帮所起的领导作用，他们这种伪善的、口蜜腹剑的、卑鄙的空话纯粹是为了不让工人知道总理事会和麦克唐纳议会党团所奉行的卑鄙无耻和背信弃义的政策，他们甚至拒绝要求从中国撤出英国军队。

9．总理事会所发出的“集中全力……防止发生新的自相残杀的战争”，包括防止发生进攻苏联的危险的号召，听起来更坏、更虚伪、更恶劣。这些政治骗子是资本在阿姆斯特丹国际的代理人，他们抛出成打的这种和平主义破烂货来麻痹工人，以便能在危急关头随意进行背叛。阿姆斯特丹国际的英国骗子们即西特林、普塞尔之流，在英俄委员会声明发表的当天，对革命的中国人侮辱英国国旗一事表现出了爱国主义的痛心感情并提议将关于由英国强盗扼杀中国革命的问题提交由同一群强盗组成的国际法庭审理。

10．中央全会认为必须提请国际无产阶级特别注意，以希克斯、萨乌埃利斯、西特林等一班先生为代表的“保卫工会权利委员会”在目前恰恰没有能力为保卫工联的最起码权利做任何事情，只会跟在麦克唐纳的后面亦步亦趋并准备靠牺牲工人的利益同保守党人达成卑鄱的交易。只有瞎子才会认为，这样的胆小鬼、奴仆和爪牙能够保卫中国革命或苏联，根本不可能！列宁在1922年正是在谈到他们，而且是他们中间最正直的人时写道：“我认为最重要的是驳斥这样一种论调：似乎到会的人（工会工作者和合作社工作者——托洛茨基注）都是反对战争的，他们都懂得战争可能而且一定会在一个最意外的时刻降临到他们头上，他们多少懂得一点反对战争的方法，多少能够采取适当的、可以达到目的的办法来反对战争。”

如果不无情地揭露这些先生的虚伪、软弱、庸俗和公开卖身投靠的行为，而是沉醉于他们的虚伪的和平主义空话，就意味着消磨工人的意志，模糊他们的意识，从而帮助帝国主义者打击中国革命，打击苏联和全世界工人阶级。

11．中央委员会对像“编篡”过去那些一个都没有实行的决议、许诺在适当的时机重提世界工会运动统一问题这样一些官僚主义的陈词滥调不予理睬。从事这样的事情，尤其是在目前的世界形势下，等于是在开空头支票。

12．中央委员会确认，把保留英俄委员会同公开地和无情地对总理事会的领袖开展革命批评结合起来的尝试，没有产生预想的后果，而完全走向了自己的反面。实际上不是批评、揭露和抨击，而是辩解、庇护和张目——例如，他们关于“意见完全一致”的声明，关于“相互理解”和关于同那些我们认为是昨天和明天的叛徒、决议发表时恰恰正在为资本的利益而从事最肮脏的勾当的人保持“亲密无间的”关系的声明。

13．柏林会议的决议是对工会少数派运动的公然打击。如果革命者在基本问题上确实能做到与总理事会“相互理解”和“意见完全一致”，那么英国少数派反对总理事会的斗争的正确性就无以证明了。总理事会在赞同召开英俄委员会会议的同时，声称不允许一个国家的少数派参与它的工作并在英国公开掀起了反对工会运动的左派代表的斗争。然而，左派的工作恰恰在当前应当得到不断加强。工会的革命宣传应当具有新的规模，以适应资本进攻的激烈程度和整个世界形势的危险性。

14．中央委员会认为必须坚决取消同总理事会的联盟，因为这个联盟同我们的任务和目的是根本相反的。应当推动革命的工人组织——首先是红色工会国际——要求英俄委员会在关于中国革命、英帝国主义的行动等问题上实行旗帜鲜明的行动和斗争政策。全苏工会中央理事会的代表应当制定旨在真正维护中国革命、苏联、国际和平和无产阶级反帝统一战线的明确行动纲领。总理事会不可避免地会拒绝这一纲领或拒绝讨论这一纲领，这对立即和公开地同叛徒决裂和无情地揭露他们应当是有利的。

15．中央委员会认为本决议是从最近一年的整个实践中得出的不容争辩的结论，同时责成联共驻共产国际代表团采取必要的措施，对兄弟党在英俄委员会问题上的政策作相应的修改并使这一政策在国际范围内得到完全的一致。

列・托洛茨基

1927年4月16日

列夫•托洛茨基写于1927年04月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

不要倾倒垃圾！

（1927年04月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№09425

致联共（布）中央委员会

红色教授学院支部委员会

昨天，4月20日，红色教授学院支部在讨论中国革命问题时，作为“原则”论据提出了以下历史性看法和观点：

1．反对派建议在中国建立苏维埃。然而（？！）1923年秋天托洛茨基曾反对在德国建立苏维埃。这个有力的论据已在许多地方提出过，看来它也注定要遭到同其他一些论据，即所谓反对派号召退出工会、认为英国共产党是工人运动的障碍、害怕丰收等等论据相同的命运。大家都知道果戈理的小说《钦差大臣》里有一个小城市的居民总是向每堵新围墙倾倒垃圾。我们党内某些政论家、雄辩家和“理论家”也是这样，每当提出一个新的重大问题时，总是借此倾倒一堆垃圾。就算托洛茨基1923年曾反对在德国建立苏维埃，那也由此根本得不出1927年在中国不应建立苏维埃的结论。苏维埃不是超历史的组织形式。要想澄清托洛茨基在1923年是否正确，必须对当时的德国形势作具体分析。即使托洛茨基当时不对，这也丝毫不能说明在当前革命的中国不应建立苏维埃。

其实，所谓我在1923年曾反对在德国建立苏维埃的说法纯属无稽之谈。问题根本不在于是否建立苏维埃，而在于如何建立。在1923年的德国，工厂委员会在很大程度上具有苏维埃的职能和作用。当时的问题在于：是在我党领导下的革命的工厂委员会存在的同时另建立苏维埃呢，还是将现成的工厂委员会形式发展成苏维埃。我当时出于一系列政治上和组织上的考虑（要说明这些考虑太费时间）主张第二种解决方案。足以说明问题的是，政治局在经过全面讨论之后通过了我的建议，即将工厂委员会变为苏维埃，等武装起义发展到一定阶段时再公开建立苏维埃。

总之，当时没有一个人怀疑，仅靠共产党或共产党与左派社会民主党的联盟来领导1923年的革命是绝对不够的。必须有选举产生的，同车间、工厂、城市、地区保持密切联系的革命的群众性组织，对此谁也没有异议。正是这一点使我们作出共同决定：必须把工厂委员会发展成苏维埃，以便以后起义全面展开时公开举起苏维埃的旗帜。

2．在那次支部会议上宣读了蒋介石的信，即简单引用了蒋介石所谓他赞同季诺维也夫和托洛茨基而不同意斯大林和李可夫的意见的口头声明。这个消息（“文件”）显然会加深未来的红色教授们关于中国革命的认识。对类似蒋介石“赞同”反对派的观点这种可笑的蠢话大概是不值一提的，如果这种蠢话没有同某些人力图向每堵新围墙，即每个新的重大问题倾倒的垃圾掺和在一起的话。

蒋介石是否真的说过或写过上述那些话，我不知道。就算是他说过，那么他究竟赞同反对派的什么观点呢？原来他想分裂国共合作。对此，只要稍加思考，就会全弄明白。蒋介石从我们的报纸上看到，似乎反对派想破坏国共合作，想使国共相互敌视，想使国共之间发生战争，想使共产党放弃对革命的领导而去做一些“小事”。这种对反对派观点的面目全非的歪曲无疑会受到蒋介石的欢迎。可见，如果说蒋介石赞同什么，那他赞同的不是反对派的观点，而是强加给它的胡说八道。我们所说的不是共产党同国民党，即同国民党中的革命分子、同国民党中真正的左派进行战争，而是同国民党进行这样一种形式的合作，在这种合作中共产党应保持无产阶级政党应有的那种完全的独立性。当中国要求与其他国家签订平等条约时，帝国主义分子便叫嚷说中国剥夺他们的权利。当我们要求中国无产阶级同其他阶级平等协商（联盟）时，小资产阶级思想家便叫嚷我们号召无产阶级背叛革命。无产阶级同小资产阶级和农民结成紧密联盟绝不是说无产阶级政党应失去独立性并服从资产阶级政党的纪律。这一点我们在其他文件和讲话中已多次解释过，诚然，这些文件和讲话未曾公布，这就使人有可能向全世界（其中包括蒋介石）说什么反对派赞成中断同国民党的合作。

然而，问题可以扩大，对反对派的其他批评也确实把问题扩大了。这些批评说，我们的政策完全“在帮助右翼”。那个红色教授支部详尽地证明和解释说，在有关英俄委员会的问题上反对派支持想分裂英俄委员会的托马斯，在中国革命问题上反对派迎合想分裂国共合作的国民党右派，等等，等等，不一而足。他们说，我们的政策是为右派服务的。

3．听到这样的论据，真使人感到惊讶不已：按照这种论据整个布尔什维克党的历史岂不是要成为泡影，因为俄国布尔什维主义始终是在孟什维克的指责声中发展的，他们说布尔什维克是为反动派服务的，说布尔什维克帮助右派立宪民主党人反对左派立宪民主党人，帮助所有立宪民主党人反对社会革命党人和孟什维克，帮助右派社会革命党人反对左派社会革命党人，帮助右派孟什维克反对孟什维克国际派，等等，等等，不一而足。德国独立社会民主党人指责列宁，说他以自己的政策向谢德曼提供了最好的帮助。有人指责我们，说我们以自己的不调和的策略帮助了列诺得尔。列诺得尔指责法国共产党人，说他们帮助彭加勒。要知道，这种指责不仅是陈词滥调，而且令人极其厌恶！一个革命者怎能如此不知羞耻，竟然检拾从孟什维克的破烂口袋里掉出来的、丢在街上没人要的这种指责呢？

法国共产党人指责法国社会党人同激进党人联盟。“塔恩”则日复一日地指责激进党人同社会党人联盟。“塔恩”即帝国主义资产阶级的领导机构力图不惜任何代价破坏激进党人同社会党人的联盟。激进党人回答说：我们不想把社会党人向左推入共产党人的怀抱，他们指责彭加勒的做法“有利于莫斯科”。社会党人回答说，他们不想把激进党人推入右派阵营，并指责共产党人的做法有利于反动派。事实是，反动政党也好，共产党也好，都同样力图（从不同方向）破坏激进党人同社会党人的联盟。这是反对共产党、反对共产党政策的论据吗？

如果我们的苏维埃工会现在决定参如阿姆斯特丹国际，服从它的纪律，全世界的资本家报刊就会疯狂叫嚣反对阿姆斯特丹领袖同莫斯科共产党人联盟。对此至少没有人会怀疑。而马尔丁诺夫派则会由此得出结论：我们不参加阿姆斯特丹国际，就是为全世界资本服务。

众所周知，欧洲的一般小资产阶级政党、和平主义政党和社会民主党过去最信任、现在依然在某种程度上信任国际联盟。而一些主要的资本主义政党、公开的帝国主义政党（大概只有直接操纵国际联盟的英国除外）则对国际联盟持怀疑的或公开敌视的态度。例如，德国纳粹党人就是这样。他们公开赞同我们不参加国际联盟。相反，欧洲社会民主党则不止一次指责我们，说我们不参加国际联盟，就是为纳粹党人和所有帝国主义分子服务。

帝国主义大战期间，欧洲各国政府要求各社会爱国主义政党将国际主义者和失败主义者等等从党内清除出去。另一方面，列宁则要求革命的国际主义者同社会爱国主义政党无情地决裂。考茨基分子指责列宁，说他分裂革命的国际主义者和社会爱国主义者，是在执行帝国主义分子的旨意。

可以再稍微往前回忆一下社会民主党还完全是反对党的那个时期，当时社会民主党在议会中投票反对“自由党”法案，而且在计票时它的票与同样反对自由党中央的提案的极右派的票算在一起。旧议会的速记记录充满了对持反对派立场的社会民主党的指责，说它与反动派沆瀣一气。

而1905年呢？1917年呢？从4月到10月李伯尔、唐恩之流在政治上靠什么生活呢？就靠对布尔什维克指责，说布尔什维克孤立了无产阶级，使它同“革命民主派”相对立，说布尔什维克这样做是对反动派最大的效劳。列宁回答说，布尔什维克以独立的阶级政策使无产阶级先锋队“离开”社会护国派上层以后，为无产阶级同人数众多的农民结成真正的联盟铺平了逍路。

说真正的革命政党在帮助反动派这种陈腐的、反动透顶的、庸俗的抱怨，在自由派和当今的社会民主派口中只有一个意思，就是如果无产阶级不认为自己是无产阶级，不执行独立的政策，同意自愿支持小资产阶级民主派，那么后者就会感到自己坚强得多，对反动派斗争就会勇敢得多。这是正确的。对此不可能有任何怀疑。但是全部“不幸”在于：有无产阶级存在，而且它认为历史绝不仅仅是“民主派”同反动派的斗争；无产阶级有自己的巨大得多的历史任务。无产阶级先锋队知道，如果它的独立政策能够削弱中间的“民主派”，群众就会团结在它的周围，领导着这些群众，它就会成为反动派的可怕的敌人，比所谓的“民主派”可怕得多。谁没有掌握这一革命政策的基本原理，没有学会把它运用于每个国家、每个时期的具体形势，他就必然会倾向“革命民主派的统一”这种陈词滥调，这是曾盛行一时的策列铁里精神。这种情形现在随处可见。或许上述看法适用于殖民地和半殖民地以外的所有国家？或许有人会对我们说，异族压迫比阶级关系逻辑更具有力量，因此它促使中国的党和无产阶级执行一条与我们完全不同的发展和行动路线？对此首先应回答，这种抽象引用中国民族“特殊性”的做法一点也不“特殊”。孟什维克在维护自己1905～1917年的策略时就是以俄国的特殊性为借口的。现在，马尔丁诺夫\neditor{马尔丁诺夫，亚・（1865～1935）俄国经济派领袖之一，孟什维克。1923年加入俄共（布）。}同志的学派又以中国国情的特殊性为借口，把这种被俄国事态进程踏烂了的策略推荐给中国。（我们认为，反对民族压迫的斗争就是阶级斗争。马尔丁诺夫同志的流派的根据是，民族压迫使阶级矛盾减缓，只是由于无产阶级极左的“极端行为”，阶级矛盾才又加剧。孟什维克为纪念1905年革命而出的一部五卷本著作中的哲学就是这样。）那里借口沙皇制度，这里借口帝国主义压迫。但结论一模一样，毫厘不差。只是20年前用的是专制制度一词，现在用的是帝国主义一词。英国帝国主义与专制制度当然不同，但孟什维克对它们的引证却没有丝毫区别。反对外国帝国主义的斗争就是阶级斗争。难道这在革命后的今天还不清楚吗？马尔丁诺夫同志的学派关于无产阶级同资产阶级结成反帝统一战线的全部理论现在遭到蒋介石……的反对。他退出了统一战线，而且不是一般地退出。如果愿意，可以称他是“叛徒”。对革命来说，他不仅是叛徒，而且是刽子手。但对本阶级即资产阶级来说，他不是“叛徒”，而是仆从和执行者。这个阶级不愿同日益抬头的无产阶级和起义农民联盟，尽管马尔丁诺夫同志的学派认为应该联盟。非常希望红色教授学院支部的教授们能牢牢吸取中国事件的教训，因为中国革命，别的且不说，对我党年轻一代来说是一所不可替代的学校。过去有，现在仍然有不少人，他们对各种原则背得滚瓜烂熟，可一接触实际就四处碰壁。应当学会在行动中领会原则。

列・托洛茨基

1927年4月21日

列夫•托洛茨基写于1927年04月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

提交瓦尔金的意见（1）

（1927年04月01日）

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№09426

1．扎卢茨基（2）在声明中耍滑头。他谈到观点接近时模棱两可，让人弄不明白，是扎卢茨基接近了中央的观点呢，还是中央接近了扎卢茨基的观点。

2．必须更尖锐地提出问题：既然分歧已不存在，既然指导政策向左偏，那为什么要粉碎左翼？通过右派即根本反对左的或半左的决议的人之手执行这些决议，也是最近一个时期极其严重地困扰党的一种内部矛盾。

3．所谓阶级敌人赞成分裂英俄委员会的结论没有得到充分评价。资本家当然反对英俄委员会。但他们也完全反对现时的总理事会。我们反对改良主义路线，是要用革命路线取而代之。资本家反对改良主义路线，是要控制改良主义者。

4．我觉得，应当直截了当地指出，英俄委员会问题不是托姆斯基的个人问题，他的职责是在其中推行总路线。以后会尝试让他负责的，这无可怀疑。不要促使这样做。

5．第14页上写道：“关于工人问题”。这种说法会给挑剔提供合法的理由。在我国，工人问题是指国际革命中的无产阶级专政问题。而您所指的是工人当前的物质状况问题。

6．每一个“有政治常识的”人都意识到了政策的摇摆。这听起来有点贵族味道。重要得多的是，每个没有文化的人都亲身感受到了这种摇摆。

7．“苏维埃主义”一词听起来很不舒服，就像是从外国语中生搬过来的。

而总的来说很好。

列・托洛茨基

1927年4月26日

列夫•托洛茨基写于1927年04月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）扎卢茨基，彼・安・（1887～1937）——1905年加入俄国社会革命党，1907年加入俄国社会民主工党。1921年任全俄中央执行委员会主席团委员兼秘书、中央清党委员会委员，后从事党和行政领导工作。

致政治局、中央监察委员会主席团\neditor{译自Kоммунистическаяоппозиция,т.3,стр.43-46。}

（1927年05月01日）

1．政治局做出不刊登我的文章的决议。指的显然是两篇文章——文章《中国革命和斯大林同志的提纲》，我把它寄给《布尔什维克》杂志，和文章《可靠的道路》，我把它寄给《真理报》。在政治局讨论这个问题时，没有邀我出席，哪怕是遵循外在的程序也应该这样做。 2．指出不刊登文章的原因是它们批评中央委员会，带有争论性。换言之，正在确立一条规则，据此所有党员和党的全部刊物都只能应和中央委员会，不论它说了什么，不论它做了什么，也不管情况如何。 3．我认为中央在中国问题上的路线是根本错误的。正是这条根本错误的路线保证了中国反革命四月政变的成功。与广泛散布的谎言和诽谤一反对派“拿困难投机”—不同，我们建议在禁止旁听的全会上讨论今后中国路线的问题和我们政策中的全部最重要的问题。仅此一点就证明我们的意图是以务实方式重新审查和实际解决这些问题，不做记录，因而也不存在“利用”的意图。政治局与中央监察委员会主席团一起，拒绝召开这样的全会。这样，通过在中央委员会内严肃地讨论问题来纠正根本错误的、就其后果是致命的路线的尝试，因政治局的原因没有成功，而像以往一样，政治局总是自动地得到中央监察委员会主席团\neditor{中央监察委员会主席团在任何一个关于党员基本权利的问题上，没有一次对政治局、组织局表现出丝毫的独立色彩，就不用说对书记处了。}的支持。 4．此后，突然出现了斯大林同志的提纲，它加强和加重了根本错误政策的最错误的方面。除此之外，拒绝与我们一起在禁止旁听的全会上讨论中国问题（在没有我们出席的“私下”会议上，这个问题当然不止一次地讨论过）的政治局，最后还批准了斯大林的提纲，此后禁止任何人在刊物上提出蒋介石为什么如此轻易获胜，为什么中国无产阶级对此毫无准备，为什么我党可怕地陷在马尔丁诺夫错误政策的网中，为什么斯大林的提纲把中国共产党和整个共产国际推进机会主义的泥潭，为什么《社会主义通报》昨天如此坚决地赞成马尔丁诺夫的文章，今天则赞成斯大林的《提纲》（1927年5月9日）等问题。 5．莫非中国革命和共产国际整个路线是可以装进瓶子的微不足道的琐事？莫非这样能够帮助培养中国共产党？莫非共产国际各外国支部能够这样发展？莫非我党能够这样生活？这样的官僚乌托邦能够想象吗？ 6．政治局决议说，我们打算强行把党拖入争论。如果把争论理解为预先准备好的“队伍”的机关喧嚣、口哨、喊叫，为镇压反对派而组织的特别战斗队员践踏支部，用威胁和分裂的叫喊惊吓工人支部的话，我们当然是不想要这样的争论的。但恰恰是这样的争论充斥着我党的生活。我们希望党对中国革命问题进行讨论，至少从党的理论机关报和中央机关报开始。 7．确实，我们希望讨论中国革命的命运问题，还有我们自己的命运问在列宁领导时期和我党整个历史上，这样的讨论为什么都认为是正常题。难道有谁会认为，斯大林、莫洛托夫和布哈林颁布的提纲，在每个具体时刻对党来说都是历史发展的最后裁决？我们确实想讨论这些问题，向党证明并说明这些提纲是根本错误的，推行它们有折断中国革命的脖子的危险。 8．中央委员会不想争论。但须知事关的是对中央委员会本身的批评。可以说，每个中央委员会对争论的兴趣越小，它的路线就越错误，它被事件所推翻就越明显、越残酷。我不认为，在我党的历史上，曾有过类似斯大林和布哈林在中国问题和英俄委员会问题上犯下的错误。但这不是昨天的事。我们中的每一个人都想立即结束它。但作为命令的错误已经以十倍的力量转入明天。我要说的正是这点。政治局“不想”争论，这是可以理解的。但政治局有权禁止讨论事关政治局本身在具有世界历史意义的问题上的根本错误吗？ 9．政治局不想争论。为什么？显然是为了“不打扰”党。但须知正是政治局就虚构的季诺维也夫同志在虚构的会议上的反党讲话展开了人为的、上面制造的争论。没有告诉党季诺维也夫同志说了什么（至于我，我可以在他说过的每一个字下面签上我的名字）。季诺维也夫同志的讲话没有发表。把事情说成是会议不是党的会议，实际上，会议是党的会议，虽然出席会议的有部分非党员群众。反对季诺维也夫同志的“争论”开足马力。中央监察委员会对此保持沉默。中央监察委员会没有干预。当“争论”以连续方式进行时，中央监察委员会作出了自己的“判决”。 10．现在在全国，在讨论中国问题时，为了不让任何人对革命领导的错误发表意见，为了有可能让每个批评者受到在非党会议上反党发言的追究，专门推行党支部的开放会议。这是制度。这是上面组织的制度。这是为窒息党的思想而从上面组织的制度。难道真的可以认为，布尔什维克党党员没有对在中国革命问题上交流看法的强烈需要，尤其是现在，政治局不是在自己犯下的错误中汲取教训，而是以命令的方式把这些错误强加给党已经变得十分清楚时。在这样的条件下，每一个正派的党员都必须作出抉择，他应该说：“如果我对党隐瞒自己的批评，比让某些非党群众违背我的意愿听到我的批评，要危险得多。” 11．我们希望党讨论上海灾难的条件和原因。为了阻碍此事，中央委员会把季诺维也夫同志的极其平静、极其温和的讲话变成党的“灾难”。尽管是危急时刻、困难重重、危险重重，等等，上面还是惊吓党，打扰党，恐吓党，对着党的耳朵喊叫，说什么季诺维也夫动员非党群众反党。企图借助于就人为夸大的理由进行的单方面的、残酷的、害人的争论，妨碍党平静地讨论中国革命的主要问题。在机关的、单方面争论的喧嚣声中，禁止刊登我们的文章。为什么禁止？因为斯大林无法回答它们。 因为他的提纲的匆匆拼凑的、可悲的、无思想的词句虽然让唐恩十分满意，但被批评一吹，就会烟消云散。 12．以局势困难、外来的危险、迫近的战争威胁为借口，禁止讨论最根本的问题。对这些无可置疑的危险，反对派的不同之处就在于它比他们更早地预见到了这些危险，而且作出了更深刻的评价。危险就在眼前，而且十分巨大。但须知这些危险中的每一个都由于领导的错误而百倍地危险。危险的主要源头，是中国革命的失败，它在没有所必需的革命阶级基础的情况下如此迅速地崛起。我们以错误的政策妨碍这个基础的及时建立。在现阶段上，这击垮了革命，重创了我们的国际地位。如果再沿着斯大林提纲的道路走下去，中国革命的形势，因而也是我们的形势，将会变得更糟（参见陈独秀的讲话）。那时就会以加倍恶化的形势为借口来加倍地禁止任何批评的声音。在这种方针下，领导越是错误，就越不可能对它进行批评。 13．在这里，全部问题都被翻了个个儿。在有利的条件下还能沿着错误的路线前进。困难处境越是困难，就更加不可抗拒地要求正确路线。如果错误路线，如果领导顽固坚持的错误路线以新的失败和震荡威胁工人国家和世界革命的话，在看到并意识到错误的情况下还对它们保持沉默，就只能是可怜的、无个性的官员，或是卑鄙的钻营者，顺便说说，现在在我们周围，有不少这样的人。用人为制造的反对季诺维也夫同志的“争论”的喧嚣声和起哄来压制对有争议问题的原则性的政治讨论，意味着对普通党员的恐吓手段，让他们失去个性，从而让机关更加凌驾于他们之上，让钻营者如鱼得水。 14．我对所有东西直呼其名，因为在这样的形势中，吞吞吐吐是于事无补的。一切都可以暂时压制：批评、怀疑、问题和愤怒的抗议。但列宁把这样的方法称为粗暴的、不忠顺的。它们的粗暴和不忠顺不是因为它们的令人不快的形式，而是因为它们本质上与党的性质是不相容的。不能把中国革命驱入瓶中。这是谁也做不到的。秘密筹备的粉碎反对派，只有以外在的机关方式才能成功。我们捍卫的路线经历过世界历史最重大事件的烈焰的检验，得到布尔维主义的全部经验的巩固，并再次得到中国革命和英俄委员会的悲惨经验的证实，虽然是以相反的方式。压制这条路线是不可能的。但给党和共产国际造成无可弥补的伤害，则是完全可能的。 这就是我想对中央委员会和中央监察委员会清晰明确地所说的一切。 列・托洛茨基 1927年5月16日 \info{列夫•托洛茨基写于1927年05月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

评陈独秀同志关于中国革命任务的讲话

（1927年05月01日）

五十二、马克思主义在政治上为什么服务？为了理解现状，预见未来。预见应该建立在行动的基础上。我们已经知道，斯大林同志的预见的情况：在蒋介石政变的一周之前，他保卫此人，吹捧他，号召利用右派，利用他们的经验、他们的联系（4月5日在莫斯科积极分子会议上的讲话）。在我们分析的提纲中，斯大林提供了另一种预见的范例，它也得到了生活的检验。我们对斯大林提纲的批评中的核心问题是这样表述的：“新的革命中心是否已经存在，或是需要建设它。”斯大林断言，在蒋介石政变之后，中国“有两个政府、两个军队、两个中心：武汉的革命中心和南京的反革命中心”。斯大林断言不能建立苏维埃，因为这意味着反对武汉中心，即反对中国南方唯一的政府的起义。我们称这个对形势的界定是“错误的、浅薄的、庸俗的”。我们称所谓的武汉政府为“武汉上层”，证明在中国南方，在内战急剧地转到另一条阶级路线上时，还没有政府，它还有待建立。 在5月15日日的《真理报》上，刊登了陈独秀同志在中国共产党代表大会（4月29日）上的讲话。当斯大林撰写自己的提纲和我们批评这个提纲时，无论是斯大林同志还是我们，都还没有这份讲话。陈独秀不是在对形势的整体分析，而是在直接观察的基础上界定局势的。他对新的革命政权说了些什么？他干脆声称，认为武汉政府是革命专政的机构“是错误的”，“它还不是工农群众的政府，而仅仅是领袖们的同盟”。但须知这与我们反驳斯大林的话一字不差。 斯大林写道：“因为现时在这个地区内，除了革命的国民党的政权之外，并没有其他政权。”\neditor{《斯大林全集》第9卷，第204页。} 对此我们答复他：“机关官僚对革命政权的态度就从这些话中透露出来・・・・阶级来来去去，但国民党政权的连续性是不变的。但是，仅宣布武汉是革命中心是不够的，而是让它事实上成为革命中心”（参见本书第63页）。这样，不对中国革命者，首先是共产党员说明，如果武汉政府现在就狂妄地认为自己是中国南方的唯一政府，它就会碰得头破血流；不无情地抨击已经葬送了如此之多的革命的小资产阶级革命者的粉饰和伪装；不对着没有自信的、摇摆不定的武汉中心的耳朵大声喊：不要被表象陶醉，别让自己的称号和宣言的喧嚣把耳朵震聋，着手基础工作，唤起民众，建立工农兵代表苏维埃，建设革命政权。斯大林不仅不这么做，还抨击苏维埃口号，支持最糟糕的资产阶级小集团的偏见和那些倒霉的革命者的迷信，后者害怕人民的苏维埃，相信在国民党空头支票上用墨水写的神圣的誓言。 五十三、陈独秀同志依据自己的观察界定形势所用的语言，与我们在理论思考的基础上界定形势的语言一般无二：不是革命政府，而只是上层联盟。但这绝不意味着，陈独秀同志本人从他准确地界定的形势中得出了正确的结论。被错误指令束缚住手脚的陈独秀得出了与他本人的分析相反的结论。他说：“一旦国民政府区域内的形势发生变化，外国干涉和军阀进攻的威胁消失，我们面临的任务就将是开始建设真正的革命民主政权。” 我们应该直接公然地说：接受这样提问题的方式，无异于接受必死无疑的捷径。想要把建设依靠人民群众的真正的革命政权推迟到危险消失之时，却不知最要命的危险就在于，中国南方不是革命政权，而只是上层联盟。由于这个主要危险，包括军事危险在内的所有其他危险都增加了十倍。为了尽可能保卫自己免遭外国和本国军阀的打击，应该巩固加强自己，组织起来，武装自己，没有其他途径。把脑袋藏在沙子里是藏不住的，什么样的魔术都帮不了我们。应该唤起群众的热情，他们时刻准备为自己的事业进行斗争和牺牲。应该在政治上和组织上尽可能深入地掌握群众。应该不失时机地尽快给他们提供行动的革命纲领和苏维埃的组织形式。没有任何其他途径。把建立革命政权推迟至有人用某种方式消除了军事危险时，就是走必死无疑的捷径。 五十四、在土地运动方面，陈独秀同志诚实地承认，党的土地纲领（减租）是完全不够的。他说：“农民运动变成了夺取土地的斗争。农民自发地起来，想自己解决土地问题。”接下来，陈独秀公然声称：“我们推行过于和平的政策。现在必须剥夺大地产……”如果用马克思主义的方式展开这些话的内容，则意味着对中国共产党、因而也是对共产国际在中国革命的土地问题上的此前路线的最严厉的谴责。中国共产党不是事先预见到土地革命的进程，预先准备口号，并通过工人、革命士兵和进步农民让它们深入到广大农民之中，而是极度落后于自发的土地运动。难道还能有更加可怕的尾巴主义吗？“我们推行过于和平的政策”。但在自发的土地革命时代，革命党的和平政策意味着什么？它意味着无产阶级政党所能犯下的最沉重的历史错误。在农夫自发地为夺取土地而斗争时，和平政策（减租）不是用孟什维克的妥协政策，而是用自由派的妥协政策取代布尔什维克的政策。不明白这点的人，只能是被虚假的国务智慧败坏的庸人，绝不是革命者。 但是，从自己对党对土地运动态度的正确的，因而也是致命的界定中，陈独秀得出了不仅是错误的，而且干脆是致命的结论。他说：“现在必须剥夺大地产，但同时对小土地所有者让步，不能不考虑他们。”这样提问题的方式，原则上是不能否定的。只是应该明确地界定，谁，在中国的什么地区算是小地主，在什么范围内和如何考虑他们。但接下来陈独秀说了下面的话： 但是，要剥夺大地产，也必须等待军事行动的进一步发展。当前唯一正确的解决方式，是只有在革命扩展后再深化它的原则。 这条道路是最最可靠的死亡捷径。农民起义只是为了夺取地主土地。我们的党在与自己的纲领和名称的可怕矛盾中推行自由派的和平政策。陈独秀自己宣称， “现在（？）必须剥夺大地产”。但马上又想起，“不能陷人极左”陈独秀的原话），他补充说，剥夺地主土地，应该“等待军事行动的进一步发展”——先扩展革命，然后再深化它。 但须知，这是盲目地重复早就知道的、民族自由派欺骗群众的陈词滥调：先胜利，再改革。我们先“扩展”领土—一为谁？为地主？然后—在胜利之后—在闲暇时再进行“深化”。对此，每个聪明的、有头脑的中国农夫都会这样回答陈独秀：“如果在今天，在武汉政府处于敌人的包围之中，急需我们农民的帮助时，它都不敢或不想把地主的土地给我们，在它挣脱了包围、在我们的帮助下战胜了敌人之后，它给我们的土地就像蒋介石给上海工人的一样多。” 应该十分清楚地说：被共产国际代表的错误领导束缚住手脚的陈独秀的土地公式，客观上只是让中国共产党放弃现在在中国展开的土地运动，而土地运动将给中国革命带来新的浪潮。 为了加强和深化这个浪潮，需要农民苏维埃打出土地革命的大旗，不是在胜利之后，而是在现在，为了保障胜利。 为了不让农民浪潮被打碎、分散，应该通过城市和工业中心的工人苏维埃，把农民苏维埃联合起来，让城市手工业者一商贩贫民和工人代表联合起来。 为了不让资产阶级在革命群众和军队之间打进楔子，应该把士兵代表纳入革命苏维埃的链环中。 应该尽快勇敢和坚决地深化革命，不是在胜利后，而是现在，否则胜利就不会来临。 深化土地革命，农民立即夺取地主土地，将会削弱蒋介石，在他的军队的士兵中引起混乱，在他的农民后方引起骚乱。没有也不可能有别的胜利之路。 莫非我们在二十年内完成三次革命，就是为了忘记其中最主要的东西吗？谁在土地革命中推行和平政策，谁就必死无疑。谁拖延、犹豫、观望、错过时机，谁就必死无疑。陈独秀的公式是葬送革命的最最可靠的捷径。 一定会有诽谤者说我们的言论是出于对中国共产党和它的领导人的仇恨。须知当初也曾有人说过，我们在英俄委员会问题上的立场意味着对英国共产党的仇恨。事件证实，对英国共产党员来说，作为可靠朋友行动的，正是我们，而不是官僚庇护者。事件将证实—它们每天都在证实一—与那些好心的官僚相比，我们对中国共产党员的批评是出于对中国革命更加严肃的、更加马克思主义的、更加革命的态度，前者总是事后为一切进行辩解，而不能事先作出任何预见。 陈独秀的讲话不加任何注释地刊登在《真理报》上，也没有一篇无情地揭露它的致命方针的文章，这一事实本身就应该让每一个革命者产生严重的担忧。因为事关的是列宁党的中央机关报！ 我们不想听那些满嘴“年轻的中国共产党犯错误是不可避免的”安慰者和催眠者的话。事关的不是个别错误。事关的是错误的错误。事关的是错误的基本路线，斯大林同志的提纲是这一路线的完整的表达。

必不可少的曲终和弦

在5月9日的《社会主义通报》的一篇社论中，对斯大林同志的提纲是这样说的： 抛开对头号共产党员来说是必不可少的语言外壳，未必能对提纲中勾勒的“路线”的实质有许多反对意见。尽可能留在武汉国民党内，尽最大可能地抓住它的左翼和武汉政府；“在不利的条件下避免决战”；不提出“全部政权归苏维埃”的口号；不“给中国人民的敌人以新的武器来和革命作斗争，来制造新的传奇，说中国现在不是在进行民族革命，而是在人为移植莫斯科的苏维埃化”。事实上，现在，在“统一战线”显然是无可挽回地破坏了，“在最不利的条件下”打碎了如此之多的器皿之后，对布尔什维克来说，未必会有比这更加明智的选择了。\neditor{《社会主义通报》第9期（总第151期），第1页。} 这样，在4月23日的《社会主义通报》上承认马尔丁诺夫在《真理报》上“十分理智地”和“完全按孟什维克方式”分析了中国革命的任务之后，孟什维克最新一期中央期刊的社论又声明，“未必能对提纲（斯大林同志的）中勾勒的“路线＇的实质有许多反对意见”。这一政治路线的吻合未必需要特别加以说明。 不仅如此，《社会主义通报》接下来以嘲弄的口吻说到（我们逐字引用）“拉狄克的路线，它使人可以在“左”的口号（退出国民党，宣扬”苏维埃制度”等）的掩饰下，事实上干脆“退出游戏”，走到一边……” 在这家杂志上，用《真理报》社论和小品文的语言来说明拉狄克路线的特点。否则， 这是完全不可能的：须知拉狄克不能在刊物上公开谈论自己的路线，不然的话，党就会知道，拉狄克的路线已经被发展的整个进程所证实。 但是，《社会主义通报》编辑部不仅用《真理报》的语言叙述拉狄克的路线，还用与《真理报》上的文章完全一致的观点来评论它：唐恩认为，反对派路线使人可以“在左”的口号的掩饰下，事实上干脆退出游戏，走到一边”。 我们在《真理报》的社论上已经读到过，如果采用反对派的路线，就应该为中国革命“哭丧”，中国共产党就应该退回到“自身之中”，放弃“伟大事业”和“宏伟计划”，这是“宣扬取消中国革命”。1927年3月16日《真理报》的社论就是这么说的。就像我们看到的那样，这与唐恩说的一字不差，更确切地说，唐恩关于反对派所说的话，与《真理报》在其一系列文章中所说的，一字不差。唐恩赞成斯大林的提纲，嘲弄用极左词句来掩盖其取消派行为的“取消派分子”拉狄克。现在，一切都清楚了：拉狄克的取消派是著名的革命家唐恩认为的那种取消派。这就是《社会主义通报》的社论要教给那些还能学习的人的东西。 正好是在共产国际执行委员会在莫斯科开幕前夕收到了所摘引的那期《社会主义通报》，真是意味深长。因为在这次会议上要充分讨论中国革命问题。 列・托洛茨基 1927年5月17日 \info{列夫•托洛茨基写于1927年05月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

关于中国问题的第二次讲话\neditor{译自АрхивТроцкого，т．1，стp.204-210}

（1927年05月01日）

来源：《托洛茨基论中国革命》

我们都承认，中国革命没有死亡，它还将继续生存下去。也就是说，主要问题不是反对派是否提出警告，怎样和在什么时候提的警告（我肯定它曾发出过警告，并保证为此提供证明），也不在于托洛茨基是否把中东路交给马斯洛夫，\neditor{指的是把中东路交还中国，但“托洛茨基是否把中东路交给马斯洛夫”的确切意思，无法确定。}问题是怎样做，才能让中国革命摆脱错误路线使它陷入的泥潭，走上正路。我想用几句话突出问题的主要实质，它使我们的立场与斯大林的立场不可调和地区分开来。

在这里，斯大林再次以国民党和武汉政府是土地革命的充分工具为依据，表达了反对工农苏维埃的观点。这样，斯大林就承担了对国民党和武汉政府的政策的责任，就像他不止一次地承担了对以前蒋介石的“国民政府”政策的责任一样（尤其是在他的4月5日的讲话中，它的速记稿至今仍对共产国际隐瞒），并想让共产国际也对此负责。

我们与这个政策没有任何共同之处。我们对武汉政府和国民党领导的政策不承担丝毫责任，并坚决地劝告共产国际否定这个责任。我们直接对中国农民说：如果你们不建立自己的苏维埃，而是追随武汉上层，那么汪精卫之流的左派国民党的领导人就不可避免地会欺骗你们。土地革命是严肃的事。在困难条件下，汪精卫的政策将是十倍地与蒋介石联合，

反对工农，共产党员在资产阶级政府中将是软弱无力的人质，如果不干脆是对劳动群众筹备新的打击的掩饰的话。我们对中国工人说：“如果不是你们，而是小资产阶级激进派领导农民，他们就不会把土地革命进行到底。因此，建设自己的工人苏维埃，把它与农民苏维埃联合起来，并通过苏维埃武装自己，吸引士兵代表加入苏维埃，枪毙不承认苏维埃的将军，枪毙组织反对苏维埃暴动的官僚和自由派资产者。只有通过农民和士兵苏维埃，你们才能把蒋介石的多数士兵争取到自己一边来。你们是先进的中国无产者，如果你们相信其人数不超过三万五千人的上层的、小资产阶级的、就其领导精神来说是妥协派的组织（参见谭平山的报告）能用自己取代有数百万之众的工农兵代表苏维埃的话，在历史使命上，你们就将是自己阶级的叛徒。中国资产阶级民主革命不是在苏维埃的形式中前进并取得胜利，就是彻底失败。”

我们对中国共产党员说：陈独秀把“改组”汉口政府和没收地主土地推迟到军事危险消除之后的纲领，是最可靠的死亡捷径。军事危险实质上是阶级危险。对付这种危险只能通过粉碎地主，粉碎官僚机关，消灭帝国主义的代理人和蒋介石，建立苏维埃。土地革命、人民革命、工农革命，即真正的民族革命（在列宁的意义上，而不是在马尔丁诺夫的意义上）就在于此。

现在谈谈俄国共产党的内部问题。

在像我们今天所经历的如此危难的时刻，革命政策的主要原则就是把问题考虑透彻，十分清晰、没有任何虚假、毫无保留地说出一切。问题关系到俄国共产党内的反对派，关系到与国际困境和战争前景相关的今后形势。

认为反对派可以干脆放弃自己的观点，当然是荒谬的。这样的问题将通过事件的检验来解决。我们认为，第七次扩大全会之后近半年的检验表明并证明，反对派的路线经受住了中国革命最伟大的事件的考验，为在英

俄委员会问题上（就事情的实质来说，是在阿姆斯特丹问题上）的所有阶段，然后是在第二国际问题上作出正确的预见和预言提供了机会。

共同工作可能吗？我给你们列举我们的外交官，只提最有名的。我能列举在各个岗位上工作的数百名和数千名反对派成员。谁敢说，如邮电人民委员伊万・斯米尔诺夫、或工农海军监察穆拉洛夫\neditor{穆拉洛夫（НиколайИвановичМуралов，1877-1937）老布尔什维克（1903年起），历任莫斯科军区司令（1918年）、东线军事委员会委员（1919—1920年），内战结束后任莫斯科军区司令。1923年反对派成员，1927年被开除出党，并被流放到塔拉，1937年在“反苏托洛茨基中心案”中被判处死刑。——译注}、内务人民委员别洛博罗多夫\neditor{别洛博罗多夫（АлександрГеoрrиевичБелобородов，1891-1938）苏联国务活动家，苏共党员（1907年起），1918年任乌拉尔州苏维埃执行委员会主席，签署了苏维埃关于处决尼古拉二世及其一家的决定，1923—1927年任俄罗斯联邦内务人民委员，1919年为苏共中央委员，1920年为中央候补委员，20年代中期参加反对派，在党的第十五次代表大会上被开除出党，被流放到乌斯季—库洛姆，1929年投降，恢复党籍，后来再次被开除出党。1938年被枪毙。——译注}等反对派成员在履行自己职责上比其他人差？但全部实质在于，党的机关系统地解除反对派成员的工作，从工厂的熟练工人开始。他们受到迫害，反复调动工作，驱赶他们，完全不管他们完成的工作的质量，而只根据他们用党的手段捍卫的反对派的观点。

中央委员斯米尔加同志是最老的布尔什维克，是十月革命和内战的英雄，是我们最出色的经济工作者，由于代表大会的临近，人们企图把他发配到远东，去哈巴罗夫斯克从事计划工作，即干脆是为了政治隔离。现在人们企图以同样方式打发走萨法罗夫\neditor{萨法罗夫（ГеорrийИвановичCaфapoв，1891——1941）季诺维也夫列宁格勒集团成员和共青团领袖。1927年被开除出党，拒绝与季诺维也夫分子一起投降，与托洛茨基派成员一起被流放，但很快就投降了。——译注}同志，他已经连续不断地为党工作了二十年，建议他尽快离开，或是去美国，或是去土耳其，或是去火地岛，或是去火星，反正都一样，只要离开就行。千方百计地想把最老的党员之一、地道的无产者、前中央委员（因他是反对派成员而被开除出中央委员会）库克林扔到英国，他在那里将会觉得自己像一条被扔到岸上的鱼。所有这些人都是无可指责的十月革命和内战的战士。这类例子不胜枚举。这种方法是致命的，它瓦解着党。齐心协力的实际工作是完全可能的，所有经验都证明了这点。为工人国家的利益保证这种齐心协力的工作，完完全全取决于中央委员会，但它采取的是完全相反的方针。

我再重申一次，虽然近一年来，分歧深化了，但善意的共同工作是可能的。在国际问题上，分歧暴露得更加明显，因为那里发生了宏伟的事件。但现在，在国内问题上，发展进入了新阶段。不仅是战争，还有战争危险的本身，尖锐地提出了所有问题。每个阶级在战前都必然要检验政务的基本问题。富农、官员、耐普曼\neditor{耐普曼系在推行新经济政策时新生的资产阶级分子，因新经济政策简称耐普，故这些人就被称为耐普曼。—译注}抬起了头，问道：这将是什么战争。它会给我带来什么，将以什么方法进行战争？另一方面，工人、雇农、农村贫农在面对战争威胁时，将更加严厉地检验革命的成果、苏维埃制度的得失，他们会问：战争将使力量对比朝哪个方向改变？它将增强上层的作用还是底层的作用？它将改进无产阶级的阶级路线，或是在“民族战争”——斯大林解释下的——的幌子下扩大向上层的偏移？

我国的资产阶级分子有了极大的增长，两个倾向的斗争蕴涵于阶级之中，因为我们国家中只有一个党，这场斗争将通过我党进行。

在这里最轻率地，甚至是以犯罪的轻率说粉碎反对派、开除反对派的那些演说者，就他们的全部历史来说，是最没有权利这么做的人。但我不说他们。这些人只会随波逐流。

乌斯特里亚洛夫\neditor{乌斯特里亚洛夫（HиколaйBaсилbевичУстpялов，1890-1938）俄国政治活动家、立宪民主党人（1917年起）、政论家，1920年移居国外（哈尔滨），路标转换派思想家之一；1935年回到苏联。——译注}是布尔什维主义最主要的敌人，他早就要求把反对派成员流放，把反对派开除出党。乌斯特里亚洛夫是由新经济政策中产生的新生资产阶级和想依靠新资产阶级的最有活力的老资产阶级的代表，他不想“超越阶段”，公然支持斯大林的政策，只要求斯大林更加坚决地镇压反对派。请你们考虑一下这个事实。另一方面，麦克唐纳在反对武装干涉时，要求别妨碍清醒的“实际的政治家”了结“第三国际的宣传家”——这是麦克唐纳的原话，即别妨碍斯大林粉碎反对派。而张伯伦想以自己的强盗行径来加速这个过程。各种不同的方法指向同一个目的：粉碎无产阶级路线，粉碎苏联的国际联系，迫使俄国无产阶级放弃介入国际无产阶级事务。无须怀疑，你们不允许季诺维也夫出席共产国际的会议，麦克唐纳是不会反对的。如果你们推行粉碎反对派，把它开除出党的政策，麦克唐纳将吹嘘自己的敏锐。麦克唐纳将会说：这是讲求实际的政治家与第三国际的宣传家的决裂。

把反对派描写成一个上层集团的企图，是不可饶恕的自欺欺人。反对派代表的是阶级路线。反对派组织上的软弱与它在党内和工人阶级内的比重完全不相符。顺便说一句，党的现行制度的过错，就在于它用人为的方式改变党内的力量对比。党内今天沉重的官僚制度，反映了其他阶级对无产阶级的压力。昨天，八十名老党员、久经考验的布尔什维克向中央委员会提交了一份声明，他们在这份声明中完全支持我们在这里阐述的观点。他们都连续不断地在布尔什维克党内工作了十到二十年之久。由于这个事实而指责什么托洛茨基主义，就是可笑地、可悲地伪造问题。改良主义者为了方便进行反对马克思主义的革命精髓的斗争，把它称为布朗基\neditor{布朗基（LouisAugusteBlanqi，1805—1881）法国空想社会主义者，1830年和1848年革命的参加者，19世纪30年代曾领导秘密的共和团体，1871年在监狱中被缺席选为巴黎公社委员，奉行宗派主义策略，认为社会革命的成功依靠革命党人秘密组织和精心策划的密谋，革命党人在关键时刻会得到人民群众的支持。这一理论被称为布朗基主义。——译注}主义。从布尔什维主义路线倒退的同志们现在为了进行反对列宁主义的革命精髓的斗争，而把它称为托洛茨基主义。我们在库西宁的讲话中看到了这种斗争方式的经典的例子，是孤陋寡闻的德国社会民主党员通过他的嘴在说话。

在党的发展的最近一个时期，枪口一直对着左边。它的主要原因是无产阶级在国际范围内遭受了一系列的失败，以及由此产生的右倾方针的加强。工人运动的全部历史证明，重大的失败之后会造成机会主义路线的暂时胜利。在英国大罢工和中国革命失败之后，想对反对派，即俄国共产党内和共产国除内的左派革命路线进行更加沉重的打击。新方针的新领袖、四个阶级联盟的喉舌马尔丁诺夫在此发表了最重要、最完整的讲话，并非偶然。这意味着什么？向右偏移的进一步加强。这意味着乌斯特里亚洛夫胜利的危险。乌斯特里亚洛夫们不想跨越台阶和超越阶段，因此他们现在公开支持斯大林，但他们当然不打算停留在他那里。斯大林对于他们来说，只是一个台阶。对他们来说，事关的是粉碎俄国共产党内的左的障碍，削弱无产阶级路线，把苏维埃制度变成小资产阶级的工具，以便此后直接复辟资本主义，更确切地说，是以波拿巴主义的形式。

战争危险尖锐地提出了所有问题。斯大林路线是半途而废的路线，在实际支持右倾方针的情况下，在左右两种倾向之间摇摆。战争危险的加剧将迫使斯大林进行选择。他在这里努力对我们证明，选择已经做了。在资产阶级粉碎了中国工人之后，在政治局对珀赛尔投降之后，在《真理报》上刊登陈独秀的讲话之后，斯大林只看到来自左边的敌人，把火力对准他们。主要是在莫斯科和列宁格勒的几十名久经考验的老党员——布尔什维克以一封集体签名的信让党警惕严重的内部危险。我们不怀疑，数千名党员战士将和他们在一起，不惧怕威胁和诽谤，他们将不顾一切机械障碍，诉诸党的舆论，并以党内手段恢复布尔什维主义的革命路线。

与珀赛尔称兄道弟，诽谤季诺维也夫，粉饰和吹捧左派国民党的简袖，中伤俄国共产党和其他国家的反对派。一环紧扣一环。这是确定的方针。我们将把反对这个方针的斗争进行到底。斯大林说过，反对派与张伯伦、墨索里尼和张作霖在同一阵线之中。对此我回答说：没有比斯大林的错误政策（特别是在中国的）更方便张伯伦及其他人工作的了。不能让革命半途而废。伦敦的打击是对马尔丁诺夫在中国的方针的清算。在这条路上只能积累失败。

看来，斯大林试图把反对派几乎描绘成张伯伦的助手。这完全符合他的方法的精神。昨天是米哈伊尔・罗曼诺夫，（10）今天是张伯伦。但他在这点上的失算，比他对蒋介石和珀赛尔所寄的希望上的失算更大。反对张伯伦应该进行真正的斗争，而为此应该唤起和团结国内和全世界的工人群众。只有正确的阶级路线才能唤起、团结和加强群众。为正确的革命路线而斗争，反对斯大林的路线，我们以此为反对张伯伦的斗争准备了最好的条件。帮助张伯伦的不是我们，而是错误的政治路线。

没有一个正直的无产者会相信关于张伯伦和托洛茨基的统一阵线的毫无道理的卑鄙说法。但小资产阶级的反动部分、不断增强的黑色百人团的富农会相信或装作相信这点，以便把粉碎革命的无产阶级路线和它的代表的斗争进行到底。把手指递给沙文主义的魔鬼，必死无疑。斯大林以自己恶毒的谮言中伤把这个手指伸了过去。我们在这里这样说，还将公然对全世界无产阶级这样说。

列・托洛茨基

1927年5月24日

列夫•托洛茨基写于1927年05月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

（10）在1926年11—12月间举行的共产国际执行委员会全会上，为了损害联合反对派领袖的声誉，斯大林对他们进行人身攻击。他在其报告中突然“回忆”起，加米涅夫在二月革命后，曾与一群西伯利亚富商一起给米哈伊尔・罗曼诺夫致贺电。此事纯属凭空捏造。米哈伊尔・罗曼诺夫（МихаилАлeксадpoвичРоманов，1878-1918）系末代沙皇尼古拉二世的弟弟，后者在二月革命中逊位后，把皇位传给了他，但被他拒绝。——译注

相关链接：

共产国际执委会第八次全会关于中国问题的讨论

（1927年05月01日）

托洛茨基的发言

同志们！通过对这个问题的讨论，你们知道了苏联共产党至今没有了解的季诺维也夫同志的提纲。季诺维也夫同志没有获准参加今天的会议，尽管他无论在政治上还是礼节上都完全有权出席这次会议。一个群众性政党的政治教育的第一条准则是：它不仅需要知道中央委员会接受的东西，而且需要知道中央委员会拒绝接受的东西，只有这样，领导的路线才能为党员群众完全明白和理解。这是我们一直保持至今的传统。而拒绝向党公开季诺维也夫同志和我的提纲，是理亏的表现，是缺乏自身安全感的表现，同时也表明这是害怕反对派的提纲在党的舆论面前显得比多数派的提纲更正确的表现。除此以外，不可能还有别的理由封锁这些提纲。

我曾经尝试在党的理论刊物上撰文批判斯大林的提纲但没有成功。由于我的提纲是针对中央委员会在这个问题上的路线的，所以它禁止发表我的批判文章，也禁止发表季诺维也夫和我的其他文章。

昨天，这里分发了一份由库列拉签署的起草委员会的决议，其中援引了我们辩论的消息。至于其中是否有所指，我不太清楚。总而言之，执行委员会会议是在没有一位新闻记者参加的特殊气氛下召开的。而献给全体会议的仅仅是《真理报》上的一篇文章。这篇文章中有这么一句狂妄到极点的空话：“谁蓄意破坏共产国际内部的团结，谁就是犯罪分子……”等等。这句话的矛头所向，是不言而喻的。早在决议草案发表以前，《真理报》就宣布一切敢于同即将发表的决议进行论战的人为犯罪分子。我们可以想象，在莫斯科这里，对中国革命的基本问题，不管发表什么看法，无论是口头的还是书面的，都是按处理反对派的办法，作为反党处理的。斯大林同志的完全错误的提纲实际上已被宣布为绝对正确的提纲。更有甚者，在执委会辩论的日子里，一些在自己支部的讨论中反对攻击季诺维也夫同志的人甚至被草率开除出党，或者至少受到开除出党的威胁。同志们，你们就是在这种气氛中进行辩论和作出决议的。我提议，希望执委会作出决议，准确地、客观地公布关于我们讨论的情况，并附上这些分发的提纲和文件。我们不能掩盖、封锁和禁锢中国革命。

同志们，党的制度日益腐化是一切危险中最危险的。领导的每一个错误都由于对反对派采取措施而被说成是“善意的”。蒋介石举行政变的电报到达莫斯科的当天，我们私下里就说：反对派必将为此付出特别惨重的代价，因为恰恰就在最近一段时间里它受到不少警告。

有人总是在寻找制造新的季诺维也夫、加米涅夫、托洛茨基、皮达可夫、斯米尔加等人“事件”的可能性，以此转移党对一些最迫切问题的注意力；尽管党代会即将召开，或者正因为如此，驱逐反对派事件层出不穷。这种方法已被广泛使用于党的各级组织，使用于每一个工厂，第一个区，每一个城市。这么一来不可避免地会经常出现一些这样的人，他们随时准备接受来自上面的一切，因为除此之外他们别无他法。人们麻木地希望，等到战胜了托洛茨基或季诺维也夫以后，一切事情就会走向正轨。相反，制度有它自己的内在逻辑。事情刚刚开头，还没有结束。照此下去，只会遇到困难和其它挫折。

这套制度凌驾于共产国际之上。人们在美其名曰不损害苏联利益这个错误思想指导下，不敢公开发表一点儿批评意见。然而，恰恰就是因为这一点我们吃了大亏，我们的国内政策需要革命的国际政策，因为对外政策的错误只会加强对内政策的错误。

下面我谈谈布哈林同志的决议草案，首先谈谈直接涉及议程讨论的一个问题。同志们，请听：

“共产国际认为，自命为工人政党和工人组织的党和组织，既然没有最坚决地参与反对干涉中国的斗争，既然麻痹工人阶级的警惕性，既然在这个问题上散布消极情绪，那它们就是在客观上（有时是主观上）帮助帝国主义者……是支持帝国主义准备反苏战争和准备世界大战。”

这些话多么动听。请问，如果把这些话也运用于英俄委员会，那么，它们也仅仅是动听而已。因为，这是“最坚决地参与干涉中国的斗争”吗？绝对不是，这是麻痹工人阶级的警惕性吗？不是！是在这个问题是散布消极情绪吗？毫无疑问！这不是在英帝国主义者备战时客观上（在英国方面也是主观上的）帮助它们吗？当然是，而且是毫无疑问的。

你们比较一下，库西宁使用库西宁式的波塞尔主义的语言就英俄委员会问题夸夸其谈了些什么。这种两面手法是从哪儿来的？这种税签\neditor{因边境海关的税签通用于边境双方，故此借税签讽喻两面手法。——译者注}的把戏不应在共产国际的讲台上玩弄，应该到边境城市的海关去玩弄。我们必须禁止玩弄这种不正当的有失体面的把戏。

让我们继续听听布哈林的决议：

“共产国际执委会认为，中国革命事态的发展，证实了最近一次（第七次）扩大全会上对中国革命动力问题所作的分析。共产国际执委会特别强调指出，事态的发展完全证实了第七次扩大全会指出的关于资产阶级必然脱离民族革命统一战线并转向反革命方面的论断。”

上海和武汉的工人如果有机会读到，四月事件的发展竟然与布哈林同志为中国革命预先规定的历史行进路线完全一致，那他们定会感到非常惊奇。人们还能想象比这更丑恶的漫画和更可笑的学究气吗？中国无产阶级的先锋队是被在国民党这个联合党中占有领导地位的“民族”资产阶级战胜的，因为共产党在一切决定性问题上都服从这个联合党的组织纪律。这次反革命政变对中国工人和世界大多数工人来说，仿佛是一声晴天霹雳，而在这次政变以后通过的决议说：这一切都是按照布哈林的英明论断发生的。这确实是闻所未闻的怪论。

这个诊断在这里应该怎么理解？这个所谓的诊断在现有的条件下意味着什么？充其量不过就是下面这句空话：资产阶级在资产阶级民主革命的一定阶段必将脱离被压迫的人民群众。把这种陈词滥调称为英明的“论断”，实际上是贬低马克思主义。这种陈词滥调没有一次划清布尔什维主义与孟什维主义的界限。如果你们问问考茨基、奥托・鲍威尔和唐恩，那么，得到的回答将是：无产阶级与资产阶级在民族革命中的联合不可能永久维持。唐恩不久前还在他的蹙（蹩）脚的报纸上胡乱吹嘘这一点呢。

但是，问题的实质是：说资产阶级必然脱离民族革命，是一回事，而说资产阶级必须夺取革命的领导权，夺取无产阶级的领导权，欺骗工人阶级，进而解除工人阶级的武装，打败工人阶级，把它淹没在血泊中，则完全是另一回事，布哈林决议中的全部哲学的基础就是将这两个诊断相提并论。然而这意味着取消布尔什维主义和孟什维主义观点之间的根本对立。

下面我们来看看，列宁对这个问题是怎么说的：

“一切资产阶级革命中的一切资产阶级政客，都是用诺言来‘满足’人民，都多次愚弄过工人。我国革命是资产阶级革命，因此工人应该赞助资产阶级，——取消派中的一些政治草包这样说道。我国革命是资产阶级革命，——我们马克思主义者说道，——因此，工人应该使人民看清资产阶级政客的骗局，教导人们不要相信空话，只有依靠本身的力量，本身的组织，本身的团结，本身的武装。（1917年3月）”\neditor{参看《列宁全集》第23卷第313-314页。——译者注}

布尔什维克对资产阶级的必然进攻早有先见之明，所以布尔什维克的重点，就是尽快地建立一个无产阶级的独立组织，尽可能彻底放弃对资产阶级的信任，以最广泛的形式尽快团结和武装群众，采取一切措施支持农民群众的革命起义。

而孟什维克在预见到资产阶级的所谓进攻以后，其政策则着眼于尽可能推迟这个时刻的到来，因为他们为了实现这一目的宁愿牺牲无产阶级政策和组织的独立性，向工人灌输资产阶级的进步作用，宣扬政治上自我克制的必要性。为了保持与伟大的罢工发起人波塞尔的联盟，有人不惜奢谈亲密的联系和政治上的一致，美化这个波塞尔；而为了维持与中国资产阶级的所谓联合，有人不惜翻新花样，粉饰资产阶级，从而使资阶级政客得以更容易地愚弄群众。

不错，这样一来，的确能推迟资产阶级的进攻时间，但是，资产阶级却利用这段时间来反对无产阶级；它凭借其巨大的社会优势篡夺领导权，武装嫡系部队，在政治上、军事上阻止无产阶级的武装。一旦取得成功，就在发生首次严重冲突时开始反革命大屠杀。

同志们，是资产阶级被抛弃还是它抛弃无产阶级的先锋队，这是两码事。这是革命要走的两条道路。革命走哪条道路能取得胜利呢？列宁指出的以往历次资产阶级革命所走的最正确道路是：

“一切资产阶级革命中的资产阶级政客，都是用诺言来‘满足’人民，都多次愚弄过工人。”

领导者的错误观念使中国资产阶级走这条道路是更困难了还是更容易了呢？在很大程度上是更容易了。

为了防止资产阶级消灭无产阶级，我们必须从一开始就批判关于四个阶级联合的卑劣理论，把它视为是对中国革命的真正的理论上和政治上的背叛。我们这么做了吗？没有做，恰恰相反。

现在，我没有时间对革命的发展和意见分歧的激化进行历史的论述，布哈林却拥有充分的条件这样做。做得那么全面又那么漏洞百出。我一直打算在党或国际的理论刊物上进行这种早该进行的论述，可惜布哈林只在人家没有条件给予恰如其分的，即实事求是和证据确凿的回答的时候提出这个问题。

今天我只说以下几点就足够了：

1．3月16日，即蒋介石实行政变以前不足一个月，《真理报》的一篇社论指责反对派，说准备叛变的资产阶级按照反对派的样子窃据了国民党和国民政府的领导地位。《真理报》不是向中国工人澄清这个事实，而是愤怒地否定这个事实。它声称，蒋介石是服从国民党的纪律的，就好像反对阶级在革命迅猛发展的时候就能服从联合党的政治纪律似的。同时还要指出，如果正像什麦拉里的夸夸其谈那样，反对派确实对官方的路线什么也不应该说，那么，布哈林在一年来的演说和文章中，为何只要一涉及中国革命最迫切的问题，就连篇累牍地指控反对派？

如果时间允许，我想在这里宣读拉狄克致中央委员会的一封信；这封信重复了他去年7月一封信的内容。这第二封信是去年9月写的，信中论述了中国革命的最迫切的问题。

2．4月5日，即蒋介石政变前的一星期，斯大林在莫斯科积极分子代表大会上拒绝了拉狄克的意见，并再次声明，蒋介石是服从纪律的，那些警告缺乏根据，我们要利用中国资产阶级，然后像一只挤干的柠檬把它扔掉。斯大林的通篇讲话是安抚和平息大家的不满，是麻痹我们党和中国党。当时有几千名同志听了这个讲话。这是4月5日的事，确实，讲话的论点并不像布哈林强调的那么出色。斯大林讲话的这个速记记录从未发表过，因为几天以后，那只被挤干的柠檬就夺取了政权和军队。我作为中央委员会的一员，完全有要权要求得到这个讲话的速记记录。但是我的努力和尝试纯属徒劳。同志们，现在你们不妨试试，也许你们幸运一些。可我表示怀疑。斯大林的这个被封锁的速记记录不需要其它文件就能揭露官方路线的错误，并证明，断言上海事件和广州事件正好“证实”了斯大林一周前在莫斯科维护的路线，是多么不合时宜。

3．中央委员收到了它派往中国的三位同志3月17日寄来的报告。这个文件十分重要，真实地描述了共产国际的路线的执行情况。用这个文件的话说，鲍罗廷一会儿像右派国民党人，一会儿像左派国民党人，就是不像共产党人。共产国际的代表也是这样，因为他们在一定程度上已变成了国民党人：他们破坏无产阶级的独立政策，它的独立组织，特别是它的武装；他们认为自己的神圣义务就是把无产阶级的武装压缩在最小的范围内。上帝保佑，无产阶级手握钢枪却害怕徘徊在各阶级之上的国民革命这个巨大幽灵。你们可以要求得到这个文件！读一读，研究研究，以免盲目投票。

我还可以向你们列举几十篇最近一年半至两年的这类文章、讲话和文件。我愿意随时写出这方面的书面材料，对各种数据和文件作出极为精确的说明。不过，上面所说的也足以证明，所谓事件证实了当时的“论断”的说法是完全错误的。

让我们翻开决议，继续往下看：

“共产国际执委会认为，在革命的前一时期，联合民族资产阶级的策略是完全正确的。”

更有甚者，布哈林今天竟然还断言，马尔丁诺夫关于国民政府是四个阶级的联合政府这一著名论断只有一个微不足道的缺陷，即马尔丁诺夫没有强调领导联合政府的是资产阶级。好一个微不足道的缺陷！可惜马尔丁诺夫的杰作还有其他的错误。马尔丁诺夫在他发表在《真理报》上的一篇文章中非常坦率而又明确地说，蒋介石的国民政府不是（不是！）资产阶级政府，而是（而是！）四个阶级的联合政府。这是他那篇圣文中的白纸黑字。

那么，究竟什么叫四个阶级的联合政府呢？你们以前在马克思主义文献中见过这个术语吗？如果说资产阶级将被压迫的各阶层引导到自己的旗帜下并在自己领导下夺取政权，那么，这就不是联合，而是资产阶级对压迫阶级的政治剥削。然而，民族革命是进步的！你们反对？当然，落后国家的资本主义发展也是进步的。但是，它的进步性所依赖的条件不是各阶级的经济联合，而是资产阶级对无产阶级和农民阶级的经济剥削。凡是为说明资本主义的发展而不谈阶级斗争只谈阶级联合的人，都不是马克思主义者，而是和平幻想的预言者。凡是为强调资产阶级对无产阶级和农民阶级实行政治剥削的进步性而奢谈四个阶级联合的人，都与马克思主义格格不入，因为这里本来就存在着机会主义者、“调和主义者”和和平幻想的鼓吹者的政治作用。

国民党的问题与此有着极为紧密的联系。布哈林所制造的混乱是一个地道的政治魔术。说什么国民党是一种“特殊形式”，是以前从未有过的形式，只有蓝色旗和蓝色烟幕能说明它的特殊性，总而言之，谁不理解这种极其复杂的“特殊性”（我们不能理解，因为这恰好就是布哈林认为的“特殊性”），谁就丝毫不能理解中国革命。但是，布哈林本人所理解的东西，用布哈林的话说别人是绝对无法理解的。国民党是一个政党，而且是革命时代的政党，它只有作为政党才能为人所理解。这个党在最近一个时期内没有体现出“四个阶级的联合”，而是体现了资产阶级对人民群众（其中包括无产阶级和共产党）的领导作用。我们不能滥用“联合”这个词，在有利于资产阶级的情况下尤其不能滥用这个词。就政治方面而言，联合是对某种合作取得相互谅解的“平等”的双方结成联盟的代名词。遗憾的是，无论过去和现在，中国都不是这种情况。共产党是一个由民族自由资产阶级领导的政党的下属组成部分。去年5月，共产党甚至承担了义务，不批判孙中山的学说，即不批判不仅反对帝国主义也反对无产阶级阶级斗争的小资产阶级学说。

这个“特殊”的国民党掌握了关于执政党实行独裁的学说，并面对共产党人从中得出一条结论：“闭嘴吧！”，因为在俄国，据他们说，也只有一个党在领导革命。

在我们这里，党的专政（理论上被斯大林完全错误地否定了）是无产阶级的社会主义专政的代名词。在中国我们进行的是资产阶级革命，而国民党的专政不仅反对帝国主义者和军阀，而且也反对无产阶级的阶级斗争。因此，资产阶级在小资产阶级派和激进派支持下，阻碍无产阶级的阶级斗争的农民阶级的起义，依靠人民群众和革命力量加强了自己的实力。我们容忍了这些，我们使它轻易走到了前台，即使现在，我们也还要认可这一点，因为我们在奢谈国民党的特殊性，唯独不向无产阶级指明隐藏在这种“特殊性”后面的卑鄙的阶级手腕。

党的专政属于社会主义革命。在资产阶级革命中，无产阶级必须绝对保证自己的党的独立性，而且要不惜任何代价确保这种独立性，中国共产党在过去一个时期是一个受约束的政党。它从未有过自己的一份报纸。你们设想一下，这究竟意味着什么，特别是在革命中意味着什么！为什么它过去没有，而且至今还没有一份自己的日报？因为国民党不同意。我们能容忍这些吗？这就意味着无产阶级政治上被解除了武装。于是布哈林就喊道，退出国民党！为什么？难道你们想说共产党作为政党在“革命的”国民党内部难以生存吗？继续留在真正革命的国民党内，这一点我可以接受，条件是给共产党以完全的政治和组织活动的自由，保留一个供国民党和共产党共同活动的可靠基础。

关于继续留在国民党内所要具备的政治条件，在季诺维也夫的提纲中，其次在我的提纲（39条）中先后分第一、二、三、……列举得非常清楚。这就是继续留在国民党左翼的条件。如果布哈林同志主张无条件地，即千方百计地不惜任何代价继续留在国民党内，那我们不敢苟同。

（勒麦列插话：革命时期留在哪里？）

不惜任何代价维持一种联合或一种联合的组织形式，势必导致向合作者屈膝。英俄委员会的柏林会议已经向我们提供了这方面的教训。

共产党必须不惜任何代价创办一家自己的完全独立的日报，这样它才能作为政党真正开始生存和活动。

我们继续往下看决议：

“共产国际执委会认为，取消主义的观点是极端错误的，这种观点认为中国革命的危机是一次持久的失败。”

我们在我们的论述中已经非常明确地表述了这一点。我当然认为这次失败是巨大的。而试图缩小这次失败，只会妨碍对中国党的教育。

至于这次失败是否会持久，持续多久，今天谁也无法作出明确的预测。总之，我们的论述是以无产阶级具备克服这次失败的可能性为出发点。但是，我们制定正确的政策是克服这次失败的先决条件。党的领袖陈独秀同志在中国共产党最近一次代表大会上的讲话（《真理报》新近已发表）中所维护的政策，在革命政府和土地革命这两个最重要的问题上，是极端错误的。如果我们不全力以赴地纠正中国党和我们党在这两个最重大问题上的政策，那么，失败将会加深，会持久地压在中国劳动人民的身上。我在我的提纲的关于陈独秀同志讲话的补充部分，已经谈了这方面最必要的问题。在这里我就不多谈了，仅指出一些提纲和列举一些其他文件。我曾答应宣读拉狄克致中央委员会的信，可惜我已来不及在这里驳斥那些“放弃”中东铁路等等非常轻率、非常荒唐的说法了。布哈林和我一样，没有这方面的任何文件，因为这个问题在政治局的一次会议上只进行了非常肤浅的讨论。

（布哈林：否定这一点是不知羞耻）

只要给我三分钟，我就立即来驳斥这个知道羞耻的布哈林，因为他所说的纯属谎言。我当时的唯一建议，用鲁祖塔克的话说，是我们方面的一项声明。鲁祖塔克说，这条铁路将暂时成为帝国主义的工具，布哈林就因此对鲁祖塔克展开了猛烈抨击。当时我们在这个声明中坦率地、严肃地重复了我们在北京决议中所说的话：在中国人民建设其自己的民主、统一的政府时，我们将以最优惠的条件把这条铁路自愿地高兴地移交给中国人民。政治局曾经说过，不，在这种时候，一个这样的声明将被认为是软弱的标志，我们将在一个月以后发表这个声明。我当时虽然没有同意，但也没有提出反对意见。这事只经过一次短暂的讨论，后来才作了些可怜的不切实际的修改，尔后弄成了一个比较体面的东西，分发给了党的组织和各个支部，并在见诸报端时加上了不切实际的按语。总而言之，最近，这已成了我们这里的习惯。

主席：托洛茨基同志，我提醒您注意，您还有八分钟讲话时间。主席团给了您四十五分钟时间，如要延长，我必须提请全体会议作出决定。

勒麦列：此外，我请求全体会议拒绝某些抵毁和说布哈林不知羞耻的言论，这是我至今遇到的最卑鄙的事。

托洛茨基：如果指责我不知羞耻，而我说的是那些知道羞耻的人，那么，人们可以向我提出抗议。其实，说别人不知羞耻的是你们，我一贯只说知道羞耻。

主席：我急切请求您不要再使用这类词语，您别以为您在这里可以为所欲为。

托洛茨基：我很佩服主席这种客观态度，并撤回“知道羞耻”这个有涉嫌疑的词。

我已没有时间宣读拉狄克的信了，如果我有第二次发言的机会，我再向大家宣读。拉狄克的信是取得我和季诺维也夫的完全同意后写给中央委员会的。信中提出了我们今天在这里讨论的有关中国革命的最迫切的问题，而党的政治局没有给予复信。所以我只想在这里就中国革命的严重失败造成的总的政治后果发表一些自己的看法。

布哈林同志曾试图将张伯伦破坏外交关系一事作为证明。我已说说过，我们的处境很困难。我们四面受敌，而布哈林和其他一些同志当时参加了一次党的讨论，以求寻找摆脱困境的正确道路。一个革命党无论是在困境中还是在顺利时，都不能放弃形势分析和为自己的政策得出必要结论的权利。我再说一遍，一条错误的政策在顺利时可能不致产生什么危险，而一条错误的政策在逆境中将是致命的。

意见分歧大吗？很大，非常大，非常重要！意见分歧在最近一年中扩大了，这是无可争议的。一年前，谁也不相信英俄委员会会签署柏林决议，谁也不相信《真理报》会发表关于四个阶级联合的哲学，谁也不会相信斯大林会像库西宁昨天玩弄签署把戏那样出示那只被挤干的柠檬。为什么事态的发展竟会如此迅速？因为错误的路线受了去年两大事件——英国的大罢工和中国革命的支配。

现在有些同志说（这种声音我们以后肯定还会听到）：矛盾激化了，这必然分裂为两个政党。我不同意这种说法。在我们生活的时代，矛盾不是一成不变的，那两个伟大的事件已向我们提供了有益的教训。共产国际的路线中存在着严重的向右滑的危险趋势。不过，我们要充分相信布尔什维主义和那两个伟大事件的力量，坚决果断地粉碎任何关于分裂的预言。

布哈林同志的提纲是错误的，同时也是极端危险的。它们掩盖了问题的最重要之点，其潜在危险是，我们不仅无法弥补已经失去的东西，而且还将失去很多时间。

1．我们不该对退出国民党的想法（这一点人们并没有提出来）一再提出警告，而是应该将共产党的政治独立性看得高于其他一切，高于留在国民党内的考虑。必须创办一家自己的日报，对国民党左派也要进行无情的批判。

2．将土地革命延期到军事上有把握确保领土完整的时候进行，这是陈独秀的思想，必须正式给予批判。这个纲领是非常危险的。

3．将政府的改造延缓至军事上胜利后进行，这是陈独秀的第二个思想。它对革命同样是极端危险的。武汉最高联合政府还不是革命的政府。对它抱任何幻想或进行任何宣传，就等于葬送革命。只有工人、农民、小资产阶级和士兵苏维埃才能为革命政府提供基础。

当然，武汉政府必将这样或那样地“顺应”苏联，或者消失。

4．共产党和真正革命的国民党的联合非但必须保持，而且应该在广泛协商的基础上扩大和巩固。

5．谁谈论工人武装，却不允许工人组成苏维埃，谁就不是真正的谈论武装。如果革命继续发展（我们对此充满信心），那么，工人要求成立苏维埃的愿望将会日益强烈。我们必须准备、加强、扩大这个运动，但不是像决议中所说的那样，阻挠和阻碍这个运动。

6．人们无法将中国革命进行下去，因为有人在促进相当严重的向右转，并且以布尔什维主义为幌子，玩弄税签把戏，贩卖孟什维克的走私货，——库西宁同志昨天就叫卖了一个小时之久，而另一方面，来自左派的真正革命的忠告却遭到窒息。

布哈林的决议是错误而危险的。它导致左派遭到了突然袭击。中国共产党在革命的硝烟中可能而且必将成为一个真正的布尔什维克党，所以不可能接受这个决议。我们党和整个共产国际也不能将这个决议宣布为自己的决议。这个具有世界历史意义的问题必须由整个共产国际进行坦率的、客观的讨论。这种讨论（但愿它政治上也那么激烈）不应在任何恶意的、个人的攻讦和诽谤声中进行。所有文件、讲话、提纲和文章都必须向国际的各个支部公开发表。

中国革命不应遭到掩盖、封锁和禁锢。

列夫•托洛茨基写于1927年05月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

在中央监察委员会会议上的两次发言

（1927年06月01日）

说明：这两次发言经刪节并略加改动后，刊登在托洛茨基的《斯大林伪造学派》一书中，见第132～164页。在为该书专供译成外文的版本所作的俄文注释中，托洛茨基就所作删节作如下说明：“下面刊登的是本书作者在中央监察委员会主席团会议（起着法庭作用）上的两次发言。在这两次发言的速记记录中，作者对那些不做具体解释外国读者就无法弄清楚的问题作了很多删节。另外，这两次发言是按原讲话稿发表的、只作了一些修辞上的改动”（1929年）。 来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№09441

第一次发言

托洛茨基：在我发言之前——我不知道我是作为被告，还是作为原告来讲话——我坚决要求撤销扬松同志的审判员资格，因为他过去的活动败坏了自己的名声。你们大家当然非常清楚，自1924年起，除我以外，全体政治局委员曾组成一个派别性的“七人小组”。我的职位被你们的前主席古比雪夫接替，本来按其职责而言，他应当带头捍卫党的章程和道德，但实际上他却带头破坏和践踏它们。这个七人小组是个秘密的反党机构，它背着党决定党的命运。季诺维也夫同志在中央委员会会议上的一次发言中曾点名指出扬松参加过反党的七人小组的活动。没有人反驳这一发言。扬松本人哑口无言。尽管还有一些人犯有同样的罪行，但是关于扬松的证词是记录在案的。现在扬松竟要来审判我有反党行为。我要求撤销扬松的审判员资格。 主席奥尔忠尼启则：这是不可能的。您大概是在开玩笑吧，托洛茨基同志。 托洛茨基：我没有在重大严肃的问题上开玩笑的习惯。我承认我的建议可能使主席团的处境有些尴尬，因为在主席团成员中恐怕还有其他人参加过七人小组的活动。但是我的本意决不是要把我的建议变成玩笑。事实是，如果这叫做“规定议程”的话，那我这个政治局委员当时对这些会议的情况却一无所知。在这些会议上精心策划了反对我的各种办法。特别是规定政治局委员不准彼此论战，而要一致进行反对托洛茨基的论战。这一点党不知道，我就更不知道了。这种情况持续了很长一段时间……我并不是说奥尔忠尼启则同志是七人小组的成员，但他参加过这个七人派别小组的活动。 奥尔忠尼启则：可能是扬松，而不是奥尔忠尼启则，您搞错了吧？ 托洛茨基：请原谅，不过我认为这一错误纯属形式上的错误。我说的确实是扬松。我不是说扬松同志是这个七人小组的成员；他不是，但他参加过这个七人派别小组的活动，这个派别小组不符合党章规定，违反了党的章程和意志，否则就用不着隐瞒了。如果发现在座的还有其他同志像扬松一样，参加过七人派别小组的活动，那么我恳请把他们也包括在我的撤销要求之内。 斯米尔诺夫：我认为…… 奥尔忠尼启则：请托洛茨基同志发言。 托洛茨基：由于扬松同志试图把季诺维也夫同志对恢复党内较正常的关系和恢复较协调的工作的方法和途径这个问题所做的解释同我的解释对立起来，所以我就从我完全同意季诺维也夫同志的最后提案开始讲起。 现在一些同志想把事情说成是：由于雅罗斯拉夫尔车站事件、由于季诺维也夫的广播讲话和我在共产国际执行委员会的“行为”，所以必须把我们开除出党。假使没有我们反对派早在去年7月初提交给中央的声明的话，这一切看上去颇有道理。在这个问题上我们非常清楚和明确地预言过你们反对我们的一切步骤；预料到你们将利用一切借口来实现改组党的领导的计划，这个计划是你们的派别首领在很久以前，也就是在七月全会之前，在党的第十四次代表大会之前就已经设想好了的。 在中央监察委员会主席团和政治局召开联席会议之前，中央监察委员会主席团突然提出建议将季诺维也夫同志开除出政治局，这是因为幕后派别活动还没有准备就绪，对有些人还得做说服工作，或者说强迫他们将“所有的线索”都从拉舍维奇案件转移到季诺维也夫身上。我们在关于“拉舍维奇事件”的声明中是这样写的……（读）。 当时还没有雅罗斯拉夫尔车站，但我们已预感到会有这个车站，因为当时有雅罗斯拉夫斯基同志。 扬松：车站早在雅罗斯拉夫斯基之前就有了。 托洛茨基：雅罗斯拉夫斯基是在雅罗斯拉夫尔车站成为我们生活中的政治因素之前就有了。而关于雅罗斯拉夫斯基我们早就说过：如果你们想知道斯大林在半年之后想得到什么，那你们就去参加会议，去听听雅罗斯拉夫斯基说些什么。 现在我来谈一下七月声明：“根据6月24日政治局的决定，提交给本次全体会议的关于拉舍维奇‘事件’的问题，在最后时刻突然以7月20日中央监察委员会主席团决议的形式变成了季诺维也夫同志‘事件’……所有人都非常清楚，这个问题不是在中央监察委员会主席团中，而是在由斯大林同志领导的派别小组中得到解决的。” 现在你们是想让老实人都以为，由于雅罗斯拉夫尔车站一事，我们都得被开除出中央委员会。 “我们进入了实现早已制定并且正在系统实施的计划的新阶段。十四大闭幕后不久，党内比较广泛的干部中反复流传着一些议论，说必须改组政治局，即便撤掉一批列宁时代就参加了领导工作的干部，用那些可能成为完成斯大林同志领导使命的可靠支柱的新一代干部取而代之，这些议论的源头在中央书记处。这个计划得到了由斯大林同志最亲密的拥护者组成的、紧紧抱成一团的小组的支持，但同时也遭到了另外一些决不参加任何‘反对派’的人的反对，其中也包括你们这一方扬松同志的反对。毫无疑问，‘正因为如此’，领导集团才决定分批实施计划，为此需要利用每个适当的时期。扩大政治局，同时将加米涅夫同志从政治局委员降为候补委员，这是预先制定的彻底改组党的领导的第一步。把季诺维也夫同志和托洛茨基同志留在扩大后的政治局中，把加米涅夫同志留在候补委员中，应该说这就使党表面上保持了原有的基本核心，解除了人们对中央领导的素养和能力的担心。代表大会闭幕一个半月到两个月之后，在继续同‘新反对派’进行斗争的同时，各地——首先是莫斯科和哈尔科夫，就像是接到了信号，掀开了反对托洛茨基斗争的新篇章。这一时期，莫斯科组织的领导人多次在积极分子大会上公开说，最近该打击托洛茨基同志。其余那些同‘反对派’毫无瓜葛的政治局委员和中央委员表示不赞成莫斯科组织领导人的这种行为，而且人人都知道莫斯科领导人的后台是中央书记处。这一时期不仅在莫斯科，而且在其他许多地方，都在党内非常广泛的范围内对将把托洛茨基同志开除出政治局的问题进行了讨论。对拉舍维奇同志提起的诉讼实际上并没有给改组党的领导的基本计划提供什么新的东西，但促使斯大林集团对实施计划的方法作了某些改变。如果说不久前还计划首先打击托洛茨基同志，而把季诺维也夫的问题放到下一阶段，以便使党逐渐习惯于新领导，使党面对一个个成为既成事实的新的局部性变化，那么拉舍维奇、别连基等同志的‘事件’，由于他们同季诺维也夫同志的关系密切，促使领导集团改变了打击顺序，决定先打击季诺维也夫同志……最近关于将季诺维也夫同志开除出政治局的建议是在斯大林核心集团的指使下提出来的，这是用新的斯大林的领导取代党内老的列宁主义的领导道路上的一个阶段。计划依旧在分批实施。托洛茨基同志暂时还留在政治局内，目的首先是让党确实认为季诺维也夫同志真的是由于拉舍维奇事件被解职，其次，为的是采取这些突然措施不致在党内引起过度恐慌。但是有一点是没有任何疑问的，就是对托洛茨基同志的问题，如同对加米涅夫同志的问题一样，斯大林核心早已事先决定将他们赶出领导集团；完成这部分计划剩下的只是组织技术工作和寻找适当理由——真正的或者是臆造出来的。” 现在这个组织技术工作就委托给你们了，奥尔忠尼启则同志。所谓组织技术工作就是要寻找适当理由——真正的或者臆造出来的。你们没有真正的理由，你们只能去找臆造出来的理由。 “问题在于彻底改变党的领导。在拉舍维奇同志‘事件’被变成季诺维也夫同志‘事件’之前我们所作的重要声明中，已对这一改变的政治意义作了全面评价。 这里只需作一点补充，如果斯大林集团改组领导班子的计划得以实现，那么明显脱离列宁路线的现象就会获得明目张胆的、机会主义的发展。列宁在以‘遗嘱’著称的文献中，清楚而准确地表述了自己的思想，和列宁一样，我们根据近几年的经验深信，斯大林及其一伙的组织政策使党面临进一步分裂主要骨干，进一步脱离阶级路线的危险。事关党的领导，党的命运。鉴于上述情况，我们绝不接受中央监察委员会主席团这一派别性的、危害极大的建议。” 同志们，这一切现在听起来多么新鲜，多么轰动！可以认为，这是以前写好的，我们不是推测，而是事后研究了你们的所做所为。我非常希望你们在仔细看过你们所有的声明和发言，并将它们与事实加以对比之后可以问心无愧地说，你们现在所走的这条道路是你们预见到的……我们的这个推测对你们来说成了过去和现在你们仍然据以行动的指南。 你们对我提出的指控，也可以说是“适当理由”，这是你们根据委托给你们的技术工作找出来的，完全符合我们一年前所作的推测。这只是其中的一个阶段，不是第一个阶段，但也不是最后一个阶段。 你们指控我的罪名有两个。第一，我在共产国际执行委员会的发言。对我所说的扬松同志只说对了一半。他认为，我一向拒绝对我在共产国际执行委员会的行为作出解释。我准备向党的所有会议，向所有支部，特别是向中央监察委员会主席团对我在共产国际执行委员会主席团的所有声明作出解释。我过去认为，现在仍然认为中央监察委员会在任何情况下都不能审査我在作为上级机构的共产国际执行委员会全体会议上的发言。如果扬松同志到现在仍然理解不了，那他就应当再好好想一想，重读共产国际的章程和我们党的章程。那时他就会明白我是正确的，正如我否认省监察委员会有权追究我作为党中央委员的发言一样，是绝对正确的。 共产国际执行委员会主席团因我的几次发言而对我进行了谴责，但并没有将自己的权利转托给联共（布）中央监察委员会。共产国际执行委员会全体会议是我们国际党的中央委员会。我作为共产国际执行委员会委员，在该机构全体会议上发言，主席团却作出决定谴责我，这个决定你们都知道。而你们就因为我的这个发言再次对我进行谴责。你们没有这个权利。当我向扬松同志指出这一点时，他说：“是共产国际执行委员会全体会议委托联共中央采取措施反对反对派继续搞派别活动的。”原来如此。但是，要知道这里说的是中央委员会，而不是中央监察委员会，而且这里说的是继续搞派别活动，而绝不是说我在共产国际执行委员会的几次发言。况且，我再说一遍，当时我已经心甘情愿地进行了解释，如果时间充足的话，我现在也可以作出说明。你们可以再读一下共产国际执行委员会全体会议上提出的文件。这几个星期发生的一切非常有说服力、非常正确地证实，我所叙述的不仅仅是我个人的观点，而且我认为，也是整个所谓反对派在执行委员会本次全会上的观点。（会场上一片喧闹声。）我再说一遍：对于我所讲的全部内容我没什么可要修改的，而斯大林同志4月5日，也就是蒋介石政变前夕的讲话至今还瞒着党。我在共产国际执行委员会向斯大林同志发出挑战：如果您的路线是正确的，如果执行委员会的决议也是正确的（决议说执行委员会的所有预见都已得到证实），那么请您谈谈，在蒋介石反革命政变，不是个人政变，而是阶级政变的前一个星期您都说了些什么。那些头脑简单的人我就不用提了，他们说什么难道穆拉维约夫没有背叛吗？莫非我们自己的党内就没有人背叛吗？等等。简直是一派胡言！这完全是另一码事，那里发生了极其深刻的阶级变化，再说资产阶级，有人说我们利用它，然后像挤干的柠檬一样把它扔掉，而事实上是资产阶级利用了我们。我们帮助资产阶级跨上了马，可它却一脚把我们踹开，夺走了整个政权，血腥屠杀无产阶级。而在此之前一个星期，斯大林却对蒋介石的政治路线承担了责任。这是对党最恶劣的欺骗，在我党的历史上还从未发生过这样恶劣的欺骗行为，说中央委员会“预见到了一切”，但事实上正相反。列宁说过，对党诚实就要弄清事实，正如以前所做的那样，揭露党的领导人犯下的所有错误。我们把我们所有的提纲、所有的文章都带到了执行委员会。可斯大林却把速记记录藏了起来。我敲了所有的门，拨通了所有的电话，为的是得到这个速记记录，斯大林却不给。当我在共产国际向斯大林提出挑战时，当我对他说，请拿出你的速记记录时，他站起来说道：“对托洛茨基同志的人身攻击，我将不予答复。”这算什么人身攻击？为了维护个别同志的威信你们不惜牺牲中国无产阶级的生命。这是革命政党内一般可能犯的最严重的罪行。 再来谈谈共产国际执行委员会的问题。执行委员会对我的主要指控是，托洛茨基和反对派正在同攻击苏联的叛徒马斯洛夫结成联盟。我再强调一下，这既是在欺骗我们的党，也是在欺骗工人阶级。马斯洛夫集团没有攻击苏联。去年秋天，根据《真理报》的报道，我本人在某种程度上也相信了这一点，当时我还不知道马列茨基之流及其背后和上下左右那些人的全部作用，我对此信以为真，并在指出马斯洛夫集团攻击苏联的10月16日声明上签了名。但这不是实情！我这里有该集团最近一期的《共产主义旗帜》杂志（1927年6月2日）。为使全体党员了解情况，请把该杂志打印出来，好让大家都看看他们是如何攻击苏联的。《真理报》一篇题为《反对派的道路》的卑鄙社论也提到了他们，说他们是张伯伦的走狗。而他们自己在最近的一篇题为《不准干涉苏维埃俄国！》的社论中说：“反对第一个无产阶级革命国家的新十字军讨伐正在策划之中……只有无产阶级才能阻止这种战争。当然不是通过类似英俄委员会等这种不堪一击的组织。……既然已经很清楚，只有真正的、革命的、列宁主义的、共产主义的共产国际才能够击退对苏维埃俄国即对全世界无产阶级的进攻，那么现在所有这些不堪一击的委员会面对备战和进攻只能束手无策、无能为力地观望。……因为只有通过革命的方法才能阻止帝国主义战争，因为对任何形式的改良主义——哪怕是最左的改良主义——抱有一丝希望都是幻想政策，所以必须纠正犯下的分裂罪行，确切说就是把所有左倾分子都开除出共产国际。” 他们要求恢复他们在共产国际中的席位，目的是要捍卫他们称之为第一个无产阶级革命国家的苏联。“……现在不是躲躲闪闪考虑某个人的威望的时候。在这千钧一发之际有的东西比领导人的声望更重要，而领导人的整个政策如果得不到改变，将导致与第二国际同样的破产。”你们指控他们背叛，而我认为他们当中的一些革命者要比指控他们的许多人强得多。“……不准干涉苏维埃俄国。这话说起来容易。这一口号要求进行艰苦的、火热的、国际性的宣传和组织方面的工作，然而这些工作甚至还没有着手进行，尽管对越来越尖锐的冲突早已了如指常。” 除了其他要求，文章还提出一个要求：“运输部门、军工厂和化工厂的工人们应立即在‘不让一条船’和‘一列火车载有士兵、武器或装具去反对苏维埃俄国，不让一兵一炮、不让瓦斯和飞机用来反对苏维埃俄国’的口号下实现国际间的团结；在有人残酷地隐瞒现实情况（即苏维埃俄国的所有左派‘改良主义派朋友’都按兵不动）和组织革命反击的情况下，应立即以列宁反对帝国主义的进攻精神进行国际性的反战革命宣传。” “不准干涉苏维埃俄国！——我们向全体工人发出了立即行动起来的号召。” 我只引了文章的一部分。这份刊物在对待苏联的态度上自始至终采取的都是这种精神。马列茨基之流欺骗党和工人阶级，毒化工人阶级的意识，使他们敌友不分，说什么可以对普塞尔和其他人抱有希望，同时又断言乌尔邦斯、马斯洛夫和其他人等是叛徙。 第二个罪名是在雅罗斯拉夫尔车站为斯米尔加送行的示威。你们把斯米尔加放逐到哈巴罗夫斯克。我再一次坚决要求你们对这项放逐作出某种统一的解释。施基里亚托夫在委员会里叫嚷道：“在哈巴罗夫斯克也可以工作！”如果斯米尔加是按正常程序调往哈巴罗夫斯克工作，那么你们就无权说对他的集体送行是反对中央委员会的示威。如果这是对一个现在需要留在负责岗位——即苏维埃战斗岗位——的同志实行行政流放，那么你们就是在欺骗党，就是在耍两面派。你们还要再说送斯米尔加去哈巴罗夫斯克是正常的工作派遣吗？同时，你们还要指控我们搞反对中央委员会的示威吗？这种做法是两面派行为。 再来看看《真理报》6月22日的社论。我的时间有限，我不可能把关于这篇社论应当讲的都讲到。我只引几行，是关于我在共产国际执行委员会全体会议上的声明，我说当前最大的危险是党的制度。题为《反对派的道路》的社论就是根据这一点写成的，遗憾的是，中央监察委员会主席没时间读这篇文章，尽管……这篇文章在审判我们之前就写好了——审判现在正在这里进行，尽管现在大家都在说：读读马列茨基的文章，你们就会知道明天奥尔忠尼启则将说些什么。这篇文章说：“反对派在政治上利用这些困难，从而使人怀疑他们在危险时刻是否忠于无产阶级、忠于布尔什维克党。因为断言最大的危险是布尔什维克党的制度，实际上就是在重复苏联阶级敌人的论调。”我不准备理睬在座的马列茨基追随者的，也不准备对这个人作道德评定。我将从政治角度提出问题。文章说，反对派使人怀疑他们在战争时期是否忠于革命。但是现在在我们的外交岗位上，即最具战斗性的阵地上（在没有战争的情况下，应该利用这个阵地保卫苏联）工作的是：加米涅夫、拉柯夫斯基、克列斯廷斯基、安东诺夫－奥弗申柯和越飞——此人现不在外交岗位上，但他是一位可能用得着的老外交家……皮达可夫和普列奥布拉任斯基在巴黎，不久前赖因霍尔德也在那里；柯普在斯德哥尔摩；你们把萨法罗夫从中国派到了君士坦丁堡；姆季瓦尼在波斯；奥谢姆在君土坦丁堡；乌菲姆采夫和谢马什柯在维也纳；索柯里尼柯夫从日内瓦回国；卡纳特奇科夫在布拉格；柯伦泰在墨西哥；克拉耶夫斯基昨天从阿根廷回国。要知道这些人全都是反对派，而且还远不止这些人。同志们，我来问你们，如果反对派使人怀疑他们在战争时期是否忠于革命的国家和无产阶级专政，那么对把“叛徒”或准叛徒放到负责的指挥岗位上的革命军司令部又该如何论处呢？我就曾受我们党的委托担任红军的领导工作，对这样的司令部，我会把他们全部枪毙的。你们是不是拿这样的指控开玩笑？ 如果你们有勇气支持马列茨基之流和今天别的坏蛋所说的一切，那么你们应该枪毙或者至少开始孤立那些你们所指控的人；你们还应该解散中央委员会，因为目前，在帝国主义的绞索威胁我们的时刻，中央竟然还把反对派放在战斗性的岗位上。 为什么你们没有这样做呢？这是因为你们清楚马列茨基扯谎是为了欺骗党。这一点你们清楚，因而默不作声。你们知道，他在有意用恶毒的谎言为斯大林开辟道路。你们默不作声，还要包庇他。这里有一封塔斯社“不供发表”的电报，说拉柯夫斯基如何“捍卫苏维埃”，按资产阶级报纸的说法，他如何为维护苏维埃政府的工作而奔走呼号。但是这封电报“不供发表”。而供发表的却诬蔑说反对派使人怀疑他们是否忠于无产阶级。 罗伊津曼：他们没有在83人声明上签名。 托洛茨基：别着急，罗伊津曼同志。克列斯廷斯基已经把自己的签名送来了。今天你们发表了维护拉费斯的不成功的言论。拉费斯是佩特留拉政府的一个部长，他传唤过布尔什维克的领袖。罗伊津曼同志，您所维护的都是些不该维护的人。我知道您是一位优秀的无产阶级革命家，但是您指责的是无辜的人，维护的却是有罪的人。请您等会儿再谈拉柯夫斯基。我这里有一个党员的声明，他叫波兹南斯基，我本人并不认识他。他是1904年入党的，是个排字工人，我听说，在十月革命的日子里，他曾英勇地参加战斗。（插话：我们了解。真够“英勇”的！） 季诺维也夫：（冲着莫罗兹同志）我们也了解您。1918年是我把您逮捕的。 莫罗兹：1918年我在全俄肃反委员会工作。 季诺维也夫：我说的是担任莫斯科监察委员会委员的莫罗兹同志。（笑声） 托洛茨基：正是这个波兹南斯基同志6月22日给中央委员会寄来了下面这封信。（插话。）我再说一遍，我本人不认识他，而且也从未听说他是反对派分子。这封态度明朗的信引起了我对他的极大兴趣，过后我进行了调查，并从一些绝对可靠的党员那里得到了—些情报，这些材料我也带来了。下面我读一下这封信。“致联共（布）中央委员会。我看了《真理报》今年6月22日题为《反对派的道路》这篇社论后，就在5月25日同志们的声明（所谓的83人声明）上签了名，目的是维护党的统一和建立真正列宁主义的党的纪律。1904年加入联共（布）。党证号码0019773。Я．М．波兹南斯基。” 我认为，斯捷茨基—马列茨基之流［越］是有恃无恐地胡作非为，今天那些犹豫不决、举棋不定或陷入形式上的而不是革命的纪律的真正的老布尔什维克就会越认为反对派是正确的。 现在我想撇开那些指责性的诽谤，谈谈主要的政治问题。 关于战争危险。我们在去年7月发表的声明中说：“在日益发展壮大的红军与我国和全世界劳苦大众之间建立牢不可破的联系是保卫苏联和维护和平最有力的条件。一切有助于增强工人阶级在国家中的作用、加强工人阶级同雇农和贫农的联系并且巩固工人阶级同中农的联盟的经济、政治和文化措施，都能使红军更强大，保证苏维埃国土不受侵犯，并加强和平事业。” 这本身就表明，一年以前我们就呼吁你们关注战争危险问题和战争期间苏联国内的种种危险问题。这些都不是特殊问题。这是我们的阶级政策问题，我们的整个方针问题。当时，国家形式上的元首、中央执行委员会主席加里宁在特维尔发表演讲，说我们需要健壮而有力的士兵，而只有中农才能成为健壮有力的士兵，贫农是不可能提供这样的士兵的，因为他们中间体质瘦弱的人多，因此，这是公开依靠强壮的“中农”的方针，而所谓的“强壮的中农”不是别的，正是富农或准富农。加里宁忘记了我们所完成的十月革命，在这个革命中正是那些瘦小体弱的人战胜了身高体壮的人。为什么？因为他们当时和现在在人数上要多得多。你们会说：尊敬的米哈伊尔・伊万诺维奇说的还少吗！可是你们制止过他吗？没有，你们没有制止他，而当我们对他灭贫农志气长富农威风的路线进行批判时，你们却制止我们，出席本次会议的雅柯夫列夫玩弄统计花招以掩护富农。雅柯夫列夫应该受到审判，可是他却要来审判我们。 马列茨基之流说我们反对派正在利用战争危险。 现在是你们在利用战争危险迫害反对派，并准备将他们彻底消灭。请看：你们从共产国际执行委员会我们讨论战争危险问题、英国工人运动问题，特别是中国革命问题的全部文献中，只发表了这本作为党内资料的小红册子，而且还是为了对付反对派才发表的。不仅如此，怎么说呢，你们甚至借口我“未修订讲话稿”而把我的讲话从速记记录中弄掉了。这恰恰说明，你们现在利用战争危险首先是反对我们。 斯捷茨基—马列茨基之流现在在干什么？《真理报》上一直在说些什么？说实在的，《真理报》哪怕提出一个与国际形势、与我们的总路线有关的问题呢也好。《真理报》的理论水平真叫人惭愧，现在从这份报纸上真是没什么可学的！关于战争危险的整个问题被人利用，纯粹是为了用最恶毒的手段来对付反对派。 同志们，不要把社会主义祖国同统治集团混为一谈。 我们声明：只要你们没有从生理上封住我们的嘴，我们就要继续批判斯大林制度。只要你们没有堵住我们的嘴，我们就要继续批判斯大林制度，否则，它将会破坏十月革命的一切成果，这些成果对我们像对你们一样宝贵。早在沙皇统治时期就有一些爱国者，按谢德林的说法，把袓国同统治集团混为一谈。我们完全不同于他们。谢德林说：“他们随声附和，一再附和，结果附和没了。”目前，我们党内有许多“随声附和的人”，不管你说什么，他们都随声附和。但愿别把十月革命也给附和没了！我们要批判斯大林制度，因为它是一个不好的制度，一个倒退的制度，一个思想浅薄、心胸狭窄和目光短浅的制度。我们要加倍批判斯大林制度，就是因为我们看到了它的危险性，就是因为斯大林的错误在爆发战争时会加重十倍、一百倍。 扬松同志说，我们把1914年的战争同现在的战争混为一谈。这真是信口雌黄！对这两次战争的区别我们比你们清楚。但是，这两次战争对我们布尔什维克来说基本上是同样的，因为这两次战争都是资产阶级反对无产阶级的战争。最大的区别在哪里呢？就是我们这一翼有无产阶级专政，世界无产阶级有苏联。苏联在战争中保卫世界无产阶级，世界无产阶级也在保卫苏联。但战争是同世界帝国主义打的。 在这种情况下我们如何对待普塞尔呢？普塞尔何许人也？普塞尔是帝国主义的走狗，他现在的表现比1914年坏得多。在这个问题上我们现在对待普塞尔的态度应诙比1914年坏得多。在这个问题上我们现在对待普塞尔的态度应该像1914年列宁的态度那样，因为我们是列宁学校的学生，因为我们看清了普塞尔在帝国主义战争期间及战后的表现。这就是我们的立场。而你们的立场呢？请听听莫斯科委员会是如何教导的： “英俄委员会在同矛头指向苏联的各种干涉进行的斗争中，可以而且无疑应该起（请听！）巨大作用。（请听！）这个委员会在同国际资产阶级挑起新战争的各种企图进行的斗争中，是国际无产阶级力量的组织中心。”（请听！）（研究联共中央七月全会总结的材料。莫斯科委员会宣传鼓动部。） 整整一年，我们都试图使你们的思想在英俄委员会这个问题上开窍。我们对你们说过：这个委员会正在危害英国无产阶级日益发展的革命运动。在此期间，你们的全部威望，积累起来的布尔什维主义的经验，列宁主义的威望——所有这一切，你们都用来支持普塞尔。你们会说：“可我们也批评他！”这不过是堕落的布尔什维克支持机会主义的一种新形式。你们是“批评”普塞尔，可是无比温和，少得出奇，而且你们仍然同他勾结在一起。而当普塞尔本国的革命者指责他是张伯伦的走狗时，他能对这些革命者说些什么呢？“请看！给英国罢工工人捐款的托姆斯基本人是政治局委员、全苏工会中央理事会主席，他批评了我，尽管如此，他现在仍旧同我携手共进，你们怎么能说我是帝国主义走狗呢？”他说得对不对呢？他说得对。你们用狡猾的手段让普塞尔支配布尔什维主义的整个机制。我们谴责你们的正是这一点。这是一种非常严历的谴责，远比在雅罗斯拉夫尔车站为斯米尔加送行严厉得多。 你们通过英俄委员会利用我们党的巨大革命威望来为普塞尔服务。莫斯科委员会宣传鼓动部借口“社会民主主义”倾向而对反对派进行猛烈抨击，并鼓动说，英俄委员会在同矛头指向苏联的各种形式的干涉进行的斗争中，应该起无比巨大的作用，它应成为世界无产阶级反帝国主义斗争的组织中心……同志们，所有这些都是你们说的！正是因为这类事情必须把你们交付法庭审判。 你们利用布尔什维主义做了些什么？你们在这几年当中利用布尔什维主义的全部威望，它的全部经验——即马克思和列宁的理论等——这一切做了什么？你们曾对全世界的工人，首先是对我们莫斯科的工人说，一旦战争爆发，英俄委员会将是组织反帝斗争的中心。而我们过去和现在都说，一旦战争爆发，英俄委员会对于假朋友中的所有逃兵和投向苏联敌人阵营里的所有叛徒来说，将是一条现成的堑壕。托马斯公开支持张伯伦，而普塞尔则支持托马斯，这才是最主要的。托马斯靠资本家维持自己。普塞尔则靠欺骗群众维持自己，并且支持托马斯。而你们却支持普塞尔。你们谴责我们支持张伯伦。根本不是这样！正是你们通过右翼同张伯伦勾搭在一起。你们既同支持托马斯的普塞尔，又同支持张伯伦的托马斯一起站在一条战线上。这是经过政治分析的判断，而不是诽谤。 鬼晓得在各种会议上——特别是在工农基层组织会议上——关于反对派都谈了些什么，据说提出了反对派进行“活动”的“经费”问题。可能是一些没有文化和没有觉悟的工人，也可能是你们暗中派来的人提出这样的问题，递上这类黑帮才递的条子的……还有充当报告人的卑鄙家伙竟敢对这些条子做含糊其词的解答。如果你们是真正的中央监察委员会，你们就有责任制止这种肮脏、可恶和卑鄙的纯斯大林式的反对反对派的勾当。我们并没有造谣中伤，而是发表公开的政治声明：张伯伦和托马斯站在一条战线上，他们得到普塞尔的支持，没有他的支持，他们是无能为力的，而你们却在支持普塞尔，因而正在削弱苏联和加强帝国主义。这是一个严正的政治声明！对这一声明的分量到现在你们自己才有所感觉。 现在来谈谈中国革命。雅罗斯拉夫斯基说，马尔丁诺夫成了一名优秀的布尔什维克。好极了！紧随其后的还有唐恩。唐恩在4月23日和5月9日先后在两期《社会主义通报》杂志上声明，完全赞同马尔丁诺夫和斯大林关于中国革命的观点。唐恩说我们的观点“左倾幼稚”，说拉狄克的路线完全和你们一样是“隐蔽的取消主义”。你们为什么要掩盖这一点，为什么向党隐瞒这些事实？你们说马尔丁诺夫曾经是孟什维克，但是要知道唐恩到现在还是个孟什维克。为什么他声明在中国革命的基本问题上赞同马尔丁诺夫和斯大林的观点？而你们又为什么要掩盖这一点？ 我认为，对英俄委员会的方针是分裂共产国际的方针，因为这一方针正倒向阿姆斯特丹。总理事会是阿姆斯特丹的一部分，而阿姆斯特丹又倒向第二国际。现在幼稚地（或者说狡猾地）在阿姆斯特丹国际与第二国际之间划分原则性区别是可笑的；从工人运动的性质方面、政治路线方面和领导方面来看，这两者完全一样，——参加者是同一类人，结成联盟反对布尔什维克。对阿姆斯特丹的路线就是对第二国际的路线。你们说这是“诬蔑”。这不是“诬蔑”。这是根据你们的立场得出来的政治结论。你们也正朝着这个结论迈进。最近一个时期乌杰格斯特同我们的代表团成员在日内瓦大概进行过什么谈判。有没有这回事？我在问你们，我是中央委员，在你们还没有“开除”我之前，我有权知道与党有关的一切，我在问你们有过没有过这样的谈判？最初乌杰格斯特声明说有过，还说布尔什维克现在对进入阿姆斯特丹的态度与一两年前完全不一样。荷兰报刊对此作了报道。很多报纸进行了转载。全世界的无产阶级都看到了。为什么你们不敢说这是谎言？为什么你们对全世界工人阶级都看到的这一报道不予以驳斥？为什么你们在塔斯社“内部”通报上向党隐瞒这一切？难道在列宁时代可以允许社会民主党人向全世界声明，说我们正在同他们进行联合，而我们却不讥讽他们，也不声明这是卑鄙的谎言吗？这一切为什么被隐瞒起来？这里似乎有什么奥秘。乌杰格斯特在发表了最初的几个声明之后，开始巧妙婉转地“否认”谈判的事实。有关这方面的情况昨天塔斯社的“内部”电讯说：“虽然矢口否认，但是《ДеСтрид》还是刊登了荷兰改良主义工会的领导人斯坚盖斯的文章。文章说：‘乌杰格斯特和茹布在日内瓦国际经济会议期间，在日内瓦同苏联代表团进行了谈判。对工人运动来说这次谈判的意义至少相当于本次经济会议。但是，当时显然决定对这次谈判不作任何报道。我们认为这一决定是错误的。国际间的团结对欧洲工人运动来说有着非常大的意义。欧亚无产阶级的联盟至关重要。首先必须同俄国工会结成联盟。我们不准备在西欧采用俄国的策略，也不会在任何条件下都同意结盟。我们也反对为‘后排观众’举行的谈判。如果茹布和乌杰格斯特确实同苏联代表团进行过谈判，那么就完全不能排除谈判取得实际结果的可能。应该让工人运动了解这一切。组织起来的大多数工人要求同俄国工会团结一致。应该告诉我们，同苏联代表团的谈判是否促进了这种团结，如果没有那么为什么这次谈判没有取得成果。”（塔斯社） 奥尔忠尼启则：索柯里尼柯夫可以说明这一切，是他进行的谈判。 托洛茨基：索柯里尼柯夫或者别的什么人是否进行过谈判我不知道，但是我知道，如果进行谈判，必须有中央的授权。如果没有进行，那么必须公开说明这是谎言。 奥尔忠尼启则：任何授权都没有。 托洛茨基：那我倒要问：为什么塔斯社就这个问题接二连三地发电讯——其中一份我在工作委员会中已宣读过——为什么向全党隐瞒塔斯社这些关系到国际布尔什维主义生死存亡的电讯？为什么全世界的工人阶级在各种报纸上都看到全苏工会中央理事会正在倒向阿姆斯恃丹，却不知道这是真的还是假的。你们为什么要隐瞒这些？谁都不知道这是真的还是假的。 奥尔忠尼启则：我声明，没有这回事。 托洛茨基：那么必须立即也就是明天在《真理报》上发表文章，说明整个这件事都是假的。因为现在还在利用这些报道教育全世界的工人。国际无产阶级认为，由于战争的临近，布尔什维克正在接近阿姆斯特丹。（插话）难道可以相信你们，能使他们尽早地认为这是谎言吗？总理事会比阿姆斯特丹强在什么地方？阿姆斯特丹其他部分也仅仅是在最近一年里没有像总理事会出卖总罢工和矿工罢工那样，愿意无耻和卑鄙下流地出卖自己的工人。英国总理事会目前是阿姆斯特丹最令人憎恶的一部分。而你们在写信时竟称其为“亲爱的同志们”。既然你们自己都保持沉默，那么为什么世界无产阶级就该真的以为你们没有倒向阿姆斯特丹呢？莫非你们现在得到了这种信任？在列宁时期党从来都不希望得到盲目的信任，而是一贯对谎言（如果确是谎言）进行驳斥。而现在你们不是一面隐瞒电讯，一面利用这种盲目信任进行投机活动吗？我看这么做不对头。你们这样做无论如何都不会巩固列宁所争得的对党的信任，而是在破坏这种信任，践踏这种信任。 你们若是真像自己所说的那样认真关注战争危险，怎么还会进行疯狂的而且目前正在日益加剧的党内镇压呢？怎么能在目前排斥第一流的军事干部呢？他们被解除军事工作，是因为他们认为中央委员会的现行政策是错误的，是招致毁灭的政策，尽管他们准备并且能够为社会主义祖国而战。你们有很多像斯米尔加、姆拉奇科夫斯基、拉舍维奇和巴卡耶夫这样的军事干部吗？我听说你们打算将穆拉洛夫开除出军事检査院，原因是他在83人声明上签了名。你们与普塞尔及其他同类的“反战战士”难分难舍，却要把穆拉洛夫开除出军事检査院。（场内一片喧闹声。有人喊道：谁向您报告的？）谁也没有向我“报告”，但到处都在议论这件事。 奥尔忠尼启则：您抓紧点。 托洛茨基：你们说得对：我正要指出你们在48小时之后即将做的事情，正如去年7月我们事先端出了你们反对我们的全部预谋一样。现在一个新的发展阶段就要开始了。 军事学院和空军学院的学员情况怎样呢？你们正在开除那些参加了反对派的优秀学员。我已经弄到了4名学员的简历，就在即将毕业时这4名学员前几天被你们开除了。第一份是奥霍特尼科夫的简历，第二份是库兹米切夫的，第三份是勃罗伊多的，第四份是卡佩尔的。请听第一份：奥霍特尼科夫，生于1879年，父母是农民（比萨拉比亚人），自己没有土地，为地主种地。小学文化程度，1915年以前，跟着父亲干农活，曾受雇当马车夫。从1915年起，在沙皇部队当兵。二月革命期间，在叶卡捷琳诺斯拉夫市；由后备炮兵队选为士兵代表苏维埃的代表，但在5月份因有布尔什维克倾向而被调往前线第4集团军，在那里由第14炮兵旅选为师委员会和军委员会的代表。十月革命期间作战负伤，入院治疗。1917年12月出院后，组织了一支游击队，同罗马尼亚占领军作战，一切行动听从布尔什维克党的领导。1918年，他在比萨拉比亚加入地下组织，任捷列茨克乡地下革命委员会主席兼游击队队长。他曾因进行这种活动，受过罗马尼亚战地法庭两次审判，并被判处死刑，但都逃脱了。1919年，他率领游击队到达乌克兰，加入红军第45师。担任过不同的指挥职务。整个战争期间，他都在前线。战争结束后多次参加反对白匪的斗争。1924年进入军事学院，因未受过普通教育起初被编在预科班，以“良好”成绩从一年级升入二年级。1927年2月，因持反对派观点第一次受到党内处分。后因参加“为斯米尔加送行”被开除出军事学院。 像这样的简历我这里有4份，内容基本相同。他们都是革命战士、党的战士，负过伤，荣获过中央执行委员会的奖状和红旗勋章，是久经锻炼的革命者。他们会永远忠于十月革命，为十月革命斗争到底。而你们却在把他们赶出军事学院。难道应当这样来准备革命的军事防御工作吗？ 大家知道，有些人指责我们悲观和缺乏信心。“悲观”这种指责从何而来呢？看来，这种蠢言恶语来自斯大林。其实，你们当中的许多人正需要大大增强对国际革命的信心，才能像我们那样反潮流而进。而缺乏信心这种指责又是从何而来呢？它来自一国建成社会主义这个臭名远扬的理论。我们不相信斯大林的这种理论。 季诺维也夫：奥尔忠尼启则1925年曾对我说：“你去写文章反对斯大林。” 托洛茨基：我们不相信这种试图从根本上歪曲马克思和列宁的新发明。我们不相信这种新发明，因此，我们就成了悲观主义者和缺乏信心的人。 但是，你们知道斯大林这位“乐观主义者”的前辈是谁吗？我给你们带来了一份重要文件，如果想要我愿发给你们，这是福尔马尔在1879年写的一篇文章。他后来成了著名的德国社会爱国主义者。文章标题为《孤立的社会主义国家》应该把这篇文章译成俄文并发给全体中央委员和中央监察委员，当然也要发给全体党员。 奥尔忠尼启则：我们已经看过了。 托洛茨基：啊，看过了，那就更糟，说明你们也向党隐瞒了这一点。 我们马克思主义者不习惯这样干。当马克思和列宁在老一辈思想家、空想家和无政府主义者那里找后来成为马克思或列宁观点萌芽的某祌说法时，他们是怎样做的呢？他们怀着感激之情发掘自己的前辈的思想，写有关他们的文章，宣传他们。你们也有前辈。为什么你们对前辈没有感激之情，为什么你们不出版你们奠基人福尔马尔的书？顺便提一句，他更严肃、更有道理、经济上更适当地论证了现在斯大林和布哈林引以自豪的“思想”。福尔马尔这本书的内容实质是什么？这本书是反对马克思和恩格斯的。福尔马尔没有同他们进行公开论战，因为他们的威望太高了！但是任何一个马克思主义者都绝对明白，他的话是针对谁的。他没有指名道姓，而是说“某些人”。斯大林开始时也是同“某些人”和“有的人”进行论战，他的讲话表现出一种独特的智慧。福尔马尔写道：“问题是，为了实现自己的经济计划，社会主义一定要同时在整个文明世界（所有经济上先进的民族）取得胜利吗？按社会主义思想建立起来的国家可以单独存在吗？” 接下来福尔马尔引用了“某些人”所谓不可能在一个国家建成的观点。他写道：“我持相反的观点。我认为——并且以后还要努力证明——社会主义在一个（最初）国家取得彻底胜利不仅具有历史可能性，而且孤立的社会主义国家的存在和繁荣绝对不会有任何障碍。”（《孤立的社会主义国家》苏黎世1879年版第54～74页） 可见，德国社会民主党人福尔马尔早在1879年就已发展了民族社会主义的理论，而他的门徒斯大林只是在1924年才开始创立他的“独特”理论。为什么是在1879年呢？因为当时是一个反动年代，是欧洲工人运动普遍退潮的时期。法兰西公社在1871年遭到破坏。直到1879年止，法国未曾发生革命运动。在英国，自由派工联主义和自由派工人政策全面取得胜利。这是英国和大陆革命运动最为严重的低潮时期。而此时的德国社会民主党正迅猛发展。由于这种矛盾，福尔马尔便得出了一国社会主义的独特理论。你们知道福尔马尔的结局吗？他最后成了极右的巴伐利亚社会民主党人，成了一个沙文主义者。你们会说今天的形势不同了。当然，今天总的形势是不同了，但是，欧洲各国的无产阶级在最近几年遭到了重大的失败。今天，国际革命及其直接胜利的希望，不像1918～1919年那样大，已经离我们远了，而一些“乐观主义者”大多对此已不抱希望，因而正在得出没有国际革命也能生存下去的结论。机会主义者福尔马尔从一国社会主义的理论开始，到堕落为狭隘民族主义的福尔马尔主义，其前提也正在这里。 不论与这种理论有没有联系，你们一味指责我们悲观和缺乏信心。我们反对派是“一小撮”悲观主义者和缺乏信心的人，而党是团结一致的，党内全是乐观主义者和充满信心的人。这种描述未免太过于简单了吧？请允许我提出如下一个问题：一个野心家，即追求飞黄腾达的人，现在会参加反对派吗？除非他是一个诡计多端的人，参加进来然后立即退出，为的是马上被封为我们党和我们国家的“优秀代表”。但是，可以说这是极端卑鄙的个别人物。如果以野心家为例，那么，请问，这种人在目前的情况下投靠反对派来谋求个人发迹吗？你们知道，是绝对不会的。当无产者布尔什维克因参加反对派活动正在被赶出工厂而落入失业者队伍的时候（这些人在需要时都能进行战斗，不会亚于在座的全体与会者），一个自私自利的家伙会在这种情况下参加反对派吗？利己主义者是决不会参加的。通过工人反对派的实例我们看到，尽管遭到各种镇压，党的队伍中仍保持着为自己的观点而战斗的勇敢精神。一个革命者最重要的品质是敢于反潮流，能在最不利的条件下为自己的观点而斗争。我再问一次：庸人、官僚和追求私利的人会参加反对派吗？不，绝对不会。那些家庭负担重、对革命悲观失望、留在党内混日子的工人会参加反对派吗？不，绝对不会。他们会说：制度当然不好，但是让他们去为所欲为吧，我管不着。具备什么样品质的人才会在目前情况下参加反对派呢？他必须对自己的事业，即对无产阶级革命事业具有非常坚定的信心，真正革命的信心。但是你们所要求的只是一种涂了保护色的信心，是按长官意志表决的信心，是把社会主义祖国和区委会等同起来跟在书记后面亦步亦趋的信心。如果你是一位经济部门领导人或行政负责人，你就必须投靠区委会或省委会的书记来保护自己。 你们的伟大信心经受过什么考验呢？经受过百分之百投赞成票的表决。那些不愿参加这种强迫表决的人，有时就想法子悄悄溜掉。但是书记不会放过你，你必须投票，而且必须按照指示投票，谁要是不投票，他就记下谁的名字。怎么，你们以为这一切能瞒得过无产阶级吗？你们在糊弄谁？我再问一次：你们在糊弄谁？你们是在不高明地糊弄自己，糊弄革命，糊弄党！那些跟着你们投百分之百赞成票的人，昨天奉命“斥责”托洛茨基、今天又奉命“斥责”季诺维也夫，明天一定会“斥责”布哈林和李可夫，这些人在革命的艰难时刻决不会成为坚定的战士。但是，反对派在倒退和镇压最为困难的时期没有投降，并且把既不受利诱，也不怕威胁的最可贵的战士聚集在自己的周围，他们正是以此证明自己的忠诚和勇敢。 扬松：反对派中也有野心家和追求私利的人。 托洛茨基：请您说出名字来！只要您说出名字，我们就同你们—起坚决把他们赶出去。他们在哪儿？反对派的基本核心是由那些既不怕威胁，也不受利诱的人组成的。 党的制度压制、窒息和束缚着党，掩盖着国内正在发生的深刻的阶级变化过程。在战争危险的谣传刚一出笼的时候，我们就已面临这个过程，而在战争爆发的时候，它还会更尖锐地摆在我们面前。 雅罗斯拉夫斯基：简直就像是在1910年。当时您也是这么说的。 托洛茨基：几个星期以前，您在党支部说，冯玉祥是真正的革命者。 雅罗斯拉夫斯基：不对。 托洛茨基：您在说谎，就像您对1910年的情况说了谎一样。你们既提出这一问题，那我声明如下：我是犯过反对列宁、反对党的严重错误，但是任何时候，即使在过去反对列宁的斗争的最尖锐时刻，我都没有像雅罗斯拉夫斯基现在这样与列宁格格不入。 目前的制度正在使无产阶级先锋队失去本色，因为它不容许开诚布公地说出危险的根源，而现在无产阶级正受到来自非无产阶级方面的危险的威胁，最近整个时期内，无产阶级在政治上无所作为，而其他阶级却在扩展势力。我认为，谁不想了解这一点，就应该立即把谁“开除出”领导机关。这种无所作为和扩展势力的现象比比皆是。每个专家、每个官员、每个官太太，不管是苏维埃的还是半苏维埃的，他们都很清楚，现在的工人“已经不是1918年的工人了”。这一点你们无论在小铺子里、大街上，还是在电车里都能听到。男工们感觉到了这一点，女工们也感觉到了这一点。乌斯特里亚洛夫是资产阶级暗中向无产阶级进攻的思想家。我们召开过几次学者代表大会，也召开过一次化工工程师代表大会。大会充满新意。一位工程师在发言中说：“地方政权不在地方。”与会者对他报以掌声。另一位工程师谈了地方上的一些腐败现象。有位共产党员安慰他说：这只不过是办事马虎。对此工程师回答道：“是呀，可倒霉的是我们，而不是你们。”在这次化工工程师代表大会上，还有一位工程师从讲台上对一位经济部门领导人的共产党员说：“请开除那些红色共产党员厂长。如果您为此被赶下台的话，两天之后我们就会把您重新放在您原来的岗位上。”这些事实比任何议论都更能说明形势已发生变化。 去年秋天，我同一位高加索游击队员进行过一次谈话。他诉说了游击队员们的不满情绪。“他们有什么不满的，吃不饱吗？”“不是，不是吃不饱，我们那里富得很，而是不让我们掌权。”“那是谁在掌权，难道是富农不成吗？”“不是，还轮不到富农掌权，而是一些不伦不类的中间人物。”这位游击队员一字一板地继续说道：“富农也不满”，他们说：“力量已经是我的，可政权不是我的。”如果需要的话，我可以告诉你们在什么时候、在什么地方、是哪位游击队员对我说的这番话。同志们，这就是北高加索形势的写照。而这种情况莫斯科也有。 与此相关的问题是工人国家问题。有许多恶毒谎言正在通过《真理报》系统地传播，其一就是所谓我说过我们的国家不是工人国家。这是通过歪曲我的一次未经修订的发言速记记录而捏造出来的。我在那次发言中只是叙述了列宁对苏维埃国家的看法，并将列宁的看法与莫洛托夫的观点进行了对比。列宁说，我们从沙皇机构中接收了许多坏东西。而你们现在怎么说呢？你们正在塑造工人国家的偶像，企图把这个国家当作一种“秉承天意”的特殊国家加以神化。谁是这种神化最出色的理论家？是莫洛托夫。那是他的贡献。我再把他的话给你们读一遍。你们隐瞒了我对莫洛托夫的批评，而《真理报》则歪曲了批评。但是请看，莫洛托夫在莫斯科省党的第十四次代表会议上针对加米涅夫所说的话：“我们的国家是工人国家……但是有人向我们提出，说必须使工人阶级更加靠近我们的国家才最正确……这是什么意思？我们应该给自己提出使工人更加靠近我们国家的任务，但是，我们的国家是什么国家？是谁的国家？难道不是工人的国家吗？难道不是无产阶级的国家吗？那么怎么靠近国家，也就是说，怎么使工人自己靠近执政的和管理国家的工人阶级？”（1925年12月13日《真理报》）这是莫洛托夫的原话。同志们，这是对列宁关于工人国家的概念进行的最拙劣的批判。列宁认为工人国家只有在完成了批判、纠正和完善等大量工作以后，才能成为真正的完全的工人国家。但是按照莫洛托夫的说法，这种国家成了工人的某种绝对化的东西，不可能再进一步接近群众了。我的反驳，或者更确切地说，我对列宁关于苏维埃国家的分析所作的叙述，正是针对这种官僚政治拜物教的。而关于我，有人对党说，我否定我们国家的工人性质。这样说不对。（插话） 这次会上有人问：“需要做些什么呢？”如果你们真是认为对我所指出的各种现象束手无策，那就是说，你们承认革命必然灭亡。因为，革命在目前这条道路上必定会灭亡。这就是说，你们才是真正的悲观主义者，尽管你们都是些自满自负的人。然而，这种局势完全可以通过改变政策得到挽救。但是，在决定该做什么之前，必须对现状做出说明，指明各种进程发展的方向。你们如果看一看像住房这样一个尖锐的问题，就会发现这里正在发生的两种过程，它们反映在很容易核查的数字上：无产阶级的住宅面积正在缩小，而其他阶级的却在扩大。至于正在大面积进行建设的乡村，我就用不着说了。当然，建造房子的不是贫农，而是上层分子，即富农和殷实的中农。城市的情况又怎样呢？所谓“手工业者”即小资产阶级、小业主、商人和专家，他们今年每人的住房面积都有所增加。而工人的住房面积今年却比去年有所减少。在谈论做什么之前，必须老老实实地指出事实。正如在住房问题上一样，在日常生活、文化、剧院和政治等方面也是如此：非工人阶级日渐发展，而无产阶级则受到挤压，无所作为。 插话：怎样做才能改变这种状况呢？ 托洛茨基：如果你们再给我一小时的时间，我就告诉你们该怎么做。 奥尔忠尼启则：您的时间快到了。 托洛茨基：我再要15分钟。（通过）我再说一遍：正如资产阶级各个阶层在物质领域进行扩张那样（你们从街道、店铺、电车和公寓都能观察到这种情况），在政治方面也是如此：现在整个无产阶级都受到挤压，而我们党的制度则在加强对无产阶级的这种阶级压制。这是基本事实。这种打击的威胁来白右派，来自非无产阶级。我们批评的目的就是要唤醒无产阶级去认识这种迫在眉睫的危险，就是要让无产阶级别以为政权到手就永世不变，万事大吉了，别以为苏维埃国家会绝对化，在任何情况下都永远是工人国家。必须让无产阶级懂得，苏维埃国家在一定的历史时期，特别是在领导实施错误政策的情况下，可能会变成使政权脱离无产阶级基础，而接近资产阶级的机构，然后资产阶级会彻底撕掉苏维埃这件外衣，使自己的政权变成波拿巴主义的政权。在错误的路线下，这种危险是非常现实的。 没有国际革命你是建不成社会主义的。要是没有指靠国际革命的正确政策，要是指靠普塞尔的支持，非但不能建成社会主义，反而会断送苏维埃政权。必须使无产阶级懂得这一些。我们反对派的错误，我们的罪过就在于我们不想麻痹自己，不肯“乐观地”闭眼不看我国革命所面临的各种危险。 现实的危险来自右边，不是来自我们党内的右翼，因为我们党内的右翼不过是一种传动机构，真正的危险，根本的危险来自正在抬头的各种资产阶级，他们的思想家是那个聪明而有远见的资产阶级分子乌斯特里亚洛夫，过去列宁常注意听他发言，并警告大家要提防他。大家知道，乌斯特里亚洛夫不支持我们，他支持斯大林。 1926年秋，乌斯特里亚洛夫写道：“现在需要一种新的策略、新的动力，比方说，需要一种新的经济政策。从这个观点来看，必须承认，最近党向反对派所作的一些实际让步不能不引起人们的极大忧虑。”接下来他又写道：“要是反对派领袖的悔过声明是他们单方面无条件投降的结果，那么光荣应该属于政治局。但是，如果这个声明是与他们妥协的产物，那政治局就该死。如果是后一种情况，斗争一定会再度爆发……取得胜利的中央委员会必须有抵抗反对派瓦解性毒药的内在免疫力。它必须从反对派的失败中得出一切结论……否则，这将是我国的灾难……”乌斯特里亚洛夫继续写道：“因此，这项工作必须由俄国国内的知识分子，工商界人士和专家以及主张演变的而不是主张革命的思想家来进行。” 乌斯特里亚洛夫得出结论说：“正因为如此，我们现在不仅反对季诺维也夫，而且明确地支持斯大林。”乌斯特里亚洛夫反对你们修改选举法细则中的“错误”。他主张彻底粉碎反对派。 而你们的回答是什么呢？你们企图把反对派凊除出中央委员会——暂时还仅仅是中央委员会。乌斯特里亚洛夫是个通晓法国大资产阶级历史的资产阶级分子，对这段历史了如指掌。这位反映新资产阶级情绪的代言人懂得，只有布尔什维克本身的倒退，才能最顺利地为新资产阶级掌权作好准备。这个支持斯大林中央委员会的乌斯特里亚洛夫写道，必须保护（什么？）不受反对派的瓦解性毒药的毒害。可见，他同你们也是一致的，认为反对派是瓦解性毒药，必须清除这种毒药，否则它将是“我国的灾难”。这就是乌斯特里亚洛夫说的话。这就是他不但反对我们，而且支持斯大林的原因。请你们好好想想这一点。现在你们所面对的不是无知的群氓，他们有头脑，不轻意上当受骗，他们不会相信反对派是靠英国的金钱进行活动的，不会的，乌斯特里亚洛夫是一个颇有意识的人，他清楚该说什么，该朝哪个方向走。那么，他为什么支持你们？他同你们一起要维护什么呢？ 英国资产阶级经济周报《统计学家报》在6月11日这一号上说了些什么呢？请大家听听：“……已经到了紧急关头：斯大林政府要么粉碎极端分子，彻底制止国外的宣传，要么自己被托洛茨基—加米涅夫—季诺维也夫集团粉碎！！”这些话是英国资产阶级经济机关报说的。该报写道：到了必须决定谁赶走谁的时刻了。现在也请你们解决这个问题。 最近有人告诉我说，索尔茨同志在与一位曾在反对派83人声明上署名的同志交谈时曾拿法国革命做比喻。那有什么，我认为这是一种正确的方法，我认为，这样做是完全正确的，现在应当把法国大革命，特别是它最后阶段的事实介绍和马克思主义对它的解释重新刊印出来，供党阅读。这是—个挺不错的警告。（奥尔忠尼启则同志插话。）只要大家没有让奥尔忠尼启则同志停下来，我就一直等着，否则我会说出什么反党的话来，谁也打不断我的话。 扬松：我们能打断。 托洛茨基：打断不了，无政府主义的警告对我无效，我需要主席的经常性警告。 索尔茨同志与这位同志谈了有关他在83人信上签名一事……顺便说一句，这里有个谜：索尔茨点了一个签名者的名字，并提出各种各样的严厉警告，可不知为什么你们却没正式指责我们在83人信上签名。怎么能说雅罗斯拉夫尔车站一事是犯罪行为，说我在共产国际执行委员会的发言也是犯罪行为。我在共产国际是以国际代表大会选举出来的执行委员会委员的身份工作的，从这个意义上讲我不归你们管。如果没有雅罗斯拉夫尔车站，那么雅罗斯拉夫斯基在没有车站的情况下怎么办呢？（雅罗斯拉夫斯基的插话听不清……甚至连你们也没有。）我知道你们也会无中生有地来煮出指控的汤，你们比那个用斧子煮汤的士兵有过之而无不及。为什么不提那个83人声明？索尔茨同志点了那个同志，有人告诉我，这个人就是沃罗比约夫。（席上插话：是情报员吗？）你们真的想给党套上嘴套吗？不是情报员，而是同志，这些同志揭露了党内的丑恶行为，他们做得对。那么你们为什么没把83人声明作为指责对象呢？如果你们认为这个声明完全是忠心耿耿和开诚布公的表规，也就是说在布尔什维克党内可以由一部分党员发表这样的声明，那就太好了，我欢迎这样做。可是对去年七月宣言你们完全不是这样做的。请问：你们是不是认定我有罪，是不是认为我们的集体声明是犯罪行为？或者你们不这样认为？我担心你们的派别中央还没有搞清楚这个问题。我请求在速记记录中不要有遗漏，要准确无误地记下：既然没有指责我们在83人声明上签名，所以我认为、这并不是因为目前的领导集团准备在党内建立一种更健全的制度，以使党员可以向中央提出声明、宣言和建议（这样就不会有这种审判了），而是因为领导集团还没有弄清楚这个问题。 奥尔忠尼启则：您所做的一切实际上使对问题的辩论和讨论变得完全不是所希望的那样了…… 托洛茨基：不正确之间和不合法之间（这个不必由我向你们做解释，因为你们要维护的正是合法性），以及不正确与不合法之间有很大区别。比如，我认为你们此时的行为是错误的，但我不能说这是不合法的。你们实施的是一条错误路线，审判的是不该审判的人，然而你们的审判是根据党的法规进行的。我想知道：你们是不是认为83人声明实质上，即政治上是错误的，但从党章的角度来看又是合法的？我是这样理解你们的。 有人说我说话尖刻等等，难道我缺少同志式的态度不成，我再次提醒奥尔忠尼启则同志并请他读一读《反对派的道路》这篇文章，该文最先提出反对反对派，说反对派超越了“同志式的（！）批评”，因此以“同志式的态度”劝诫他们，说反对派在战争中充当了张伯伦的帮凶。如果你们不纠正这一点，你们将很难用正确的同志式的口吻劝诫我们这些反对派，虽然我们完全准备接受关于这个问题的任何劝诫。索尔茨同志在同这位同志交谈时，正如前面所说，曾拿法国大革命做比较。 索尔茨同志现在就在这里，他最清楚他都说了些什么，要是我把他的话转述错了，他会纠正我的。索尔茨说过：“83人声明意味着什么？它会造成什么结果？你们知道法国大革命的历史，它导致什么样的结果。这就是逮捕和断头台。”同索尔茨同志交谈的沃罗比约夫同志问他：“怎么，你们打算把我们送上断头台？”索尔茨在回答时作了冗长的解释。他说：“您难道认为罗伯斯比尔把丹东送上断头台时，他不感到惋惜吗？而后来罗伯斯比尔自己也不得不走上……您认为这不可惜吗？当然可惜，但是不得不……。”这就是这次谈话的主要内容。我再说一遍，我们现在必须要重新认识法国大革命。这是绝对必要的。我们甚至可以从克鲁泡特金开始。他不是马克思主义者，但是他比饶勒斯更了解法国大革命的民族内幕和阶级内幕。在法国大革命期间，许多人被送上断头台。我们也枪决了许多人。但是，法国大革命中有两大篇章，其中一章是这样的（向上指），另一章是这样的（向下指）。这一点必须弄清楚。当篇章这样（向上指）时，法国的雅各宾派，即当时的布尔什维克，曾把许多君主派和吉伦特派送上断头台。我们也有过这样的伟大篇章，当时我们反对派同你们一起成为枪手，枪毙了许多白卫分子和吉伦特派，我们同你们一起都成了枪手。而后来当法国的乌斯特里亚洛夫之流和准乌斯特里亚洛夫之流——雅各宾派右翼中的热月派和波拿巴派——开始放逐和抢杀雅各宾派左翼即当时的布尔什维克的时候，在法国便开始了另一个篇章。我倒希望索尔茨同志彻底思考一下他的比较，首先让他自我回答：索尔茨准备按照哪一个篇章来枪毙我们？（场内议论纷纷。）这不是开玩笑，革命是严肃的事业。我们谁也不会被枪毙所吓倒。我们全是老革命家。但是必须知道枪毙谁，按照哪一个“篇章”枪毙。我们枪毙人的时候，我们非常清楚是按照哪一个篇章枪毙的。但是，索尔茨同志，你们准备按照哪一个篇章来枪毙人，你们现在清楚吗？索尔茨同志，我担心你们正准备按照乌斯特里亚洛夫篇章，即按照热月篇章来枪毙我们。 当我们中间使用“热月派”这个词，大家都把它当作骂人话。人们都认为热月派是货真价实的反革命派，是君主制政权的自觉拥护者，如此等等。决不是这样！热月派是雅各宾派，不同的是他们变成了右派。雅各宾组织——当时的布尔什维克——在各种阶级矛盾的压力下，很快决定必须消灭罗伯斯比尔集团。你们是不是以为他们会在热月9日的第二天对自己说，现在我们已经把政权转到资产阶级手中了吗？决不是这样！请查看当时的所有报纸。他们说：我们消灭了一小撮扰乱党内安宁的人，而现在，把他们消灭之后，革命将彻底取得胜利。如果索尔茨同志对此表示怀疑…… 索尔茨：您确实是在重复我的话。 托洛茨基：这就更好了。如果我们在这一点上达成共识的话，索尔茨同志，那将大大有助于我们解决你们准备通过粉碎反对派展开什么样的篇章这个问题。对下面这一点必须有明确的理解，就是如果不照应当做的那样着手纠正党的阶级路线，那么党不得不奉行乌斯特里亚洛夫指定的路线，即对反对派实行残酷斗争的路线。如果你们坚持斯大林的路线，那么你们就应该沿着这条路线走到底。 布里瓦尔是雅各宾派的右翼分子，热月派分子，下面我把他的话读给你们听听。他在报告关于国民公会开会期间将罗伯斯比尔和其他雅各宾派分子交付革命法庭审判的情况时说：“披着爱国主义外衣的阴谋家、反革命分子企图破坏自由；国民公会下令逮捕他们，这些人是：罗伯斯比尔、库通、圣茹斯特、勒巴和小罗伯斯比尔。您的意见如何？——主席问我。我回答说：凡是在立法议会和国民公会中总是按照山岳派的原则精神投票的人，都投票赞成逮捕。我更是极力赞成，因为我是这项措施的提议人之一。此外，我作为秘书，立即签发了国民公会的这项法令。” 这就是当时的索尔茨或扬松做报告的情况。罗伯斯比尔及其同伙都成了反革命分子。“凡总是按照山岳派的原则精神投票的人”，按当时的话等于是说，“谁总是布尔什维克”。布里瓦尔自以为是老布尔什维克。“作为秘书，立即签发了国民公会的这项法令”。今天也有立即“签发”的书记。今天，也有这样的书记…… 再听一听法国国民公会在罗伯斯比尔、圣茹斯特等人被处决以后发出的告全国人民书：“公民们，正当取得战胜外敌的辉煌胜利的时候，共和国受到了新危险的威胁……如果法国公民在祖国和少数个别人物之间进行抉择的时刻犹豫不决，国民公会的工作就会化为泡影，军队的勇敢也将失去一切意义……响应袓国的号召，不参加万恶的贵族和人民的敌人的队伍，你们将再一次拯救袓国。” 他们以为在革命胜利的道路上实现的是“少数个别人物”的利益；他们不懂得这些“个别人物”反映的是那个时代最低层的革命自发势力的情绪。这些“个别人物”反映的是反对“新的新经济政策”和反对波拿巴主义的自发势力的情绪。热月派以为这件事所涉及的是几个人的更换，而不是阶级的变动。“响应祖国的号召，不参加万恶的贵族的队伍。”罗伯斯比尔的朋友都成了贵族。而我们今天不是也从扬松口中听到称我为“贵族”的同样喊声吗？ 我可以向你们引证许多篇把革命的雅各宾派说成是当时的张伯伦即皮特的走狗的文章。这个比喻实在令人吃惊！现今袖珍版的皮特就是张伯伦。请你们看看奥拉尔的《革命史》：“敌人不满足于杀死罗伯斯比尔和他的朋友，还对他们进行污蔑，把他们说成是法国人心目中的君主派和卖国贼。”这是原话。而今天，《真理报》上以《反对派的道路》为题的文章不也正是走上了同样的道路吗？凡是读过《真理报》最近一篇社论的人都会嗅到它的气味。这种“第二个篇章”的气味正在钻进人们的鼻孔。第二个篇章的气味就是乌斯特里亚洛夫主义。这个主义正是在我们党的制度压制每一个反对热月的人的时候，渗入了我们党的官方机构，解除了无产阶级革命先锋队的武装。在党内，群众工作者受到压制。普通工人默不作声。 你们是想用新的“清洗”达到进一步的沉默。这就是党的制度。请回忆一下雅各宾俱乐部的历史。那里有过两次清洗的篇章。当浪潮像这样（向上指）时，温和派受到排斥；当路线开始曲折向下时，革命的雅各宾派则开始受到排斥。这样一来雅各宾俱乐部作出了什么反应呢？俱乐部中建立起一种恐吓和无个人独立面貌的制度，因为强迫大家沉默，要求百分之百地投赞成票，放弃一切批评，强迫按照上面的命令进行思考，使大家不敢再认为党是生机勃勃的、独立的组织，而不是至高无上的权力机构。当时的中央监察委员会——当时执行同你们一样的各种职能的机构——同整个革命一起完成了两个篇章。在第二个篇章时期，它使党员丧失了思考的习惯，迫使他们盲目接受上面的一切东西。雅各宾俱乐部，这个革命的发祥地，变成了培育未来的拿破仑官吏的温床。我们应该向法国革命学习。但是，难道真需要历史的重演吗？（插话） 说这些可不是开派别玩笑。没有人愿为区区小事而拿大事去冒险。我不知道这是不是我在这种场合对这些问题的最后解释。我不知道你们将怎样迅速地执行我在发言开头时提到的那条路线。但是，我并不想用给我的这80分钟来驳斥你们向我提出的各种卑鄙无耻的无谓指责，而是要提出分歧的基本问题。 请你们再读一读列宁谈分歧的那些讲话，你们会发现，关键时刻他用三言两语就把党内斗争中常出现的无关紧要的分歧一扫而光，并十分尖锐地提出一些最重要的问题。现在我也向你们提出一个根本问题： 为了避免分裂应该做些什么呢？分裂可以避免吗？如果我们生活在帝国主义战争以前和革命以前的条件下，生活在各种矛盾相当缓慢地积累的条件下，我认为，分裂要比保持团结的可能性大得多。要是对深刻分歧抱有幻想，那就是犯罪。 我曾在三人小组中明确地指出，如果我们生活在从前的、革命前的条件下，即各种矛盾缓慢积累的条件下，分裂要比保持团结的可能性大得多。 但是，现在的局势不同了。我们的分歧已经尖锐到了可怕的程度，各种矛盾变得异常尖锐。最近一个时期，在中国革命的过程中，分歧再次变得极为严重起来。但是与此同时，第一，我们党内拥有巨大的革命潜力，拥有从列宁著作、党的纲领和党的传统中积累起来的经验这一笔巨大的思想财富。你们大量浪费了这笔资产，很多都被你们用目前党的报刊上占统治地位的“新学派”毫无价值的东西取而代之。但还是留下了很多纯金。第二、目前正处在充满着急剧转变、重大事件和大量教训的历史时期，从中应当并且可以学习到很多东西。 如果没有中国革命事件，我们的态度也不会变得如此激烈。比如，我们对工人的工资问题展开了争论。当然这是个非常重要的问题。这个问题除了直接实际意义以外，对我们来说还有一种预示意义，指出了应该把注意力集中于何处，迫使我们去检查领导中的多数派对我们赖以维持的工人阶级最起码和最迫切的要求是否给予了足够的注意。当然所有这一切过去和现在都具有重大意义，但是对评价路线来说则主要具有预示意义。而现在完全是另外一回事。如果没有中国革命最近的事件，我们的态度今天也不会如此激烈。但是，中国革命及其现在发生的事变摆在我们面前，我们的态度也就变得极其激烈：存在两条路线。但是，同志们，这里正好用上一句话：碰得越疼越要治。 目前有许多重大事件正在使两条路线经受考验。但是你们无权隐瞒这些事实，它们迟早总会大白于天下。不应该隐瞒无产阶级的胜利与失败。党可以使了解和接受这些教训的工作做起来更容易或更困难。你们正在增加这些困难。因而我们，只有我们才是乐观主义者。我们说我们正在纠正党的政策，使其不要分裂。我们正在为十月革命的路线而战斗，而且还要继续为它战斗。我们现在深信我们的路线是正确的，因而毫不怀疑这条路线将会深入到我们党的大多数无产者的意识之中。 那些用镇压来反对这一路线的人，那些和《真理报》同唱一曲的人，在很短的时间里造成了分裂，他们是极端的悲观主义者，是好造谣中伤制造分裂的人，他们被历史赶进了死胡同。他们已无望取得思想上的胜利，留给他们的只有一条路，那就是被驱除…… 那么在这种情况下，中央监察委员会的责任是什么呢？在我看来，中央监察委员会在这种情况下的责任应该是在这个急剧转折时期建立一种比较健全而又灵活的党内制度，在不发生动荡的情况下让两条对抗的路线去经受各种巨大事变的考验。我们每一个人都是党的有用之才。但是必须使反对派也有可能进行自我检验，当然是在党章规定的范围内。同时要维护为此而制定的所有党章条文。必须解除分裂分子的职务、使他们无法分裂。必须保证党能在各种重大事变的基础上进行思想上的自我批评。如能做到这一点，我相信党的方针在一、二年内一定会纠正过来。当然不是所有在座的人都能和现在一样在那些机关参加会议。但是党会保持住自已的统一。我再说一遍，我在三人小组说的那些话，现在又可以用来反驳索尔茨同志的哲学：不要仓促从事，不要通过事后无法补救的决定。当心不要搞得以后说：我们抛开了应该保留的人，而保留了应该抛开的人。 奥尔忠尼启则：现在我们开始讨论。请萨哈罗夫同志发言。

第二次发言

托洛茨基：这是党的一位负责同志、中央监察委员会主席团委员的一份“起诉词”。不论是在群众大会上，还是在小型集会上，或是在别人给雅罗斯拉夫斯基起草的发言稿中，只要是反对反对派，说什么都行，可是在党的最高机关中……“起诉人”也是这么说的……但事实毕竟比你们更有说服力。党的高级机关当然有着巨大的影响力。然而事实比你们更有说服力。今天，我参加完早晨的会议回来时，正好收到两份“不供发表”的电讯稿，这两份电讯稿再一次推翻了你们的观点。像是有意作对似的，一份是关于英俄委员会的，另一份是关于中国革命的。这两份电讯稿都是瞒着党的。第一份电讯稿写道：“伦敦6月22日电（塔斯社）工会总理事会今天分析研究了希克斯和西特林6月18日从柏林发来的他们同全苏工会中央理事会代表会见的消息，并决定将这一消息以及同全苏工会中央理事会来往书信的摘要作为报告一并转交给国际联系委员会”。 原来，我们的代表已经会见过总理事会的代表。有关这次会见的情况英国的资产阶级报刊已作了报道，可我们现在却一无所知。 彼得斯：怎么会一无所知，各报都登出来了。 托洛茨基：是登出来了，可说的是将要举行会见。现在整个欧洲人们所谈论的已经是这次会见本身的情况了，通报也出来了。而塔斯社的电讯稿却“不供发表”。请继续往下听：“此外，总理事会还讨论了声明的内容，这个声明将由该理事会在下一次会议上通过。总理事会的例行会议在正常情况下应于7月份召开，工会人士认为，这是总理事会不同意召开英俄委员会的征兆。在同塔斯社的代表会谈时，接近总理事会右翼的研究工运问题的一些报社记者认为，目前出现的形势是在向俄国人宣战。” 因此，决定将召开英俄委员会的建议作为报告提交给国际事务委员会。这种喑中破坏行为被看成是“向俄国人宣战”是完全正确的。这就是今天从伦敦发过来的电讯稿的内容，但电讯稿却被宣布“不供发表”。怎么，难道我们没有权利知道这一切吗？究竟是什么样的“贵族”向百万人的党隐瞒这样的电讯稿？中央委员会必须向党作出答复，究竟是谁隐瞒了这些电讯稿？为什么要隐瞒？而更重要的是，在对英俄委员会的整个评价上谁是正确的？一年前莫斯科委员会曾说，英俄委员会在有战争危险的情况下将起巨大作用。战争危险早就有了。托姆斯基去过柏林，在那里进行了协商。结果怎么样呢？将召集英俄委员会的建议作为报告提交给国际事务委员会，因为总理事会正在向我们，而不是向张伯伦宣战。这是一件事。 第二件事…… 我高兴地接受扬松同志的声明，他说我们可以随时参加工人支部，并在那里为我们的观点辩护，这时，我们感到痛苦的将不是中央监察委员会对我们的追究，而是被工人抛弃。 我高兴地得知，83人声明（现在的人数要多得多）没有破坏党的纪律，因此我得出结论：对在声明上签名的人的任何迫害都是对党章的破坏。我将采用一切办法尽可能地把这类迫害的情况原原本本地报告给奥尔忠尼启则同志。但是我必须指出，这不是雅罗斯拉夫斯基的态度。我还要补充一点，或许我是个悲观主义者和缺乏信心的人，但是我认为雅罗斯拉夫斯基同志的态度比奥尔忠尼启则同志的态度强硬得多，因为雅罗斯拉夫斯基在执行现行方针时更果断、更坚决和更彻底。 我高兴地得知，索尔茨同志称我可以对关于废品问题的文章提出原则性的批评。我高兴地指出，大多数与会者都支持索尔茨同志的这一建议。我高兴地指出，出席本次会议的《真理报》编辑部秘书乌里扬诺娃同志也不反对这一点。 我得知了罗伊津曼同志关于他敦促调査破瓶塞的声明，这些破瓶塞是同伏特加酒一起售出的，而且还提出新的苏维埃口号：“没有伏特加酒吃饭都不香”，“醉汉睡一觉就会清醒”……等等。我收到了我们主席就这个问题写的一个便条，上面只有一个非常简单而形象的词——“下流”。但是，我必须指出，这些破瓶塞的存在并不是孤立的，它们进一步证实了这样一个事实，即工人国家正在出售伏特加酒。 奥尔忠尼启则：季诺维也夫本人赞成这一点，但是我反对。 托洛茨基：如果他赞成，那他就错了。如果您反对，那您就对了。最后，有一点必须弄清楚，在沙皇制度下，伏特加酒对国家预算有利，而于私人经济不利。这是在沙皇制度下的情况。而在社会主义制度下伏特加酒怎么样呢？它对国家预算有利，而于国有经济不利。我认为，除了所有其他后果，诸如那些口号外，对国有经济的弊要大大超过对预算的利，因此我们现在做的工作是在反对我们自己。 我高兴地指出，当雅罗斯拉夫斯基同志明目张胆地说我逮捕米雅斯尼科夫和枪杀共产党员时，大会主席打断了他的话。我必须指出，说我枪杀共产党员的卑鄙流言早就传开了。我还必须告诉你们，弗拉基米尔・伊里奇是如何对待我枪杀共产党员的卑鄙诽谤的。同志们，我这里有伊里奇所写并由他签署的公文副本。原件我已在几年前交给了列宁研究院。我保存的是影印件，而这一份是用打字机打印出来的副本。 公文纸的上端写有“人民委员会主席”字样，最下端有列宁亲笔写的几行字：“同志们：我知道托洛茨基同志所下命令的严厉性质，我完全相信，绝对相信托洛茨基同志所下命令是正确的、合理的，是事业的利益所必须的，因此我完全支持此命令。弗・乌里扬诺夫（列宁）。” 这是列宁同志亲笔写的。当他把下端写有这几行字的空白公文纸亲手交给我时，我表示不解。他对我说：“我得到报告，有人散布流言蜚语，说您枪杀共产党员。我给您这样一张公文纸，而且像这种写有我同意您的决定的公文纸需要多少我就给多少，您可以在上面写上任何决定，公文纸上已有我事先签上的名字。”这是1919年7月的事情。现在有很多关于我对弗拉基米尔・伊里奇的态度，而更重要的是弗拉基米尔・伊里奇对我的态度的流言蜚语，我倒要看看什么人能拿出这种公文纸来，这种已有弗拉基米尔・伊里奇签名的空白公文纸，列宁给我时说他先签上名字，我可以作出任何决定，于是这样的决定不仅常常决定着个别共产党员的命运，而且还决定着更多的东西。事情就是这样。但是我认为，在这个问题上雅罗斯拉夫斯基将比奥尔忠尼启则更强硬，在所有的支部里将流传雅罗斯拉夫斯基的说法，而不是奥尔忠尼启则在这次会上对他的谴责。然后奥尔忠尼启则本人也会说：“一点办法也没有，群众要求这样做，其实我本人也是听了托洛茨基的发言才确信这一点的……” 奥尔忠尼启则：这是什么预见！ 托洛茨基：我高兴地得知，奥尔忠尼启则同志谴责《真理报》的社论。但是这50万份净是流言蜚语的报告纸是政治事实，而奥尔忠尼启则同志的谴责却鲜为人知的。雅罗斯拉夫斯基分子省里和县里都有。马列茨基的文章对县里、省里和其他地方的雅罗斯拉夫斯基分子来说就是斯大林的调子。运动将按照这个调子进行。这是利用最不觉悟的阶层的黑帮本性进行的肮脏的投机活动。 雅罗斯拉夫斯基：我反对这些诽谤性的攻击。您自己才是黑帮分子。（奥尔忠尼启则按铃。） 托洛茨基：我高兴地得知奥尔忠尼启则同志的声明，他说同我的看法一样，认为一年以来官僚主义有所增长。 雅罗斯拉夫斯基：我反对。 罗济特：应该让诽谤分子规矩点。 奥尔忠尼启则：谁也没有委托您发表声明。 托洛茨基：这不只是官僚人数问题，而是制度问题，方针问题，是领导者对被领导者的态度问题。在一次区里召开的有部分积极分子参加的秘密会议上，区委书记雅柯夫列夫作了一个攻击反对派的派别性报告，一位女士发了言，大致内容是：“这里说的一切都是对的，对反对派必须加以惩罚，但要命的是，当一个衣冠楚楚的人来到区委会时，他立刻会被带到他所需要去的地方，而一个衣着普通满身污垢的女士来到这里时，她就得在过道立等多时”。说这话的是一位女工，区委会委员。这种意见现在随时随地都能听到。这不仅说明官僚者人数的增加，而且表明统治集团正在日益同苏维埃新经济政策社会的上层融为一体，也表明正在形成两个阶层、两种生活方式、两种习惯、两种关系，或者用更尖锐的话说，正在形成日常生活中双重权力的要素，在进一步发展的情況下这种双重权力可能会转变成双重政权，而双重政权将会对无产阶级专政构成直接的烕胁。城市中的党和苏维埃的工作人员是一个庞大阶层，他们在下午二点以前过着职员生活，而三点以后则过着市侩生活，对中央委员会采取自由主义态度，而每星期三下午六点以后他们都要谴责反对派缺乏信心。这种党员活像私下里信奉达尔文理论，而需要时就拿出圣餐证的沙皇官吏。 奥尔忠尼启则同志建议我们帮助他进行反对官僚主义的斗争。那么，你们为什么要解除反对派的职务呢？难道他们拒绝“提供帮助”吗？确实，过去和现在都有米柳亭式的人物，他们试图证明反对派不好好工作，妄图在背地里捣鬼败坏他们的名声，（我认为奥尔忠尼启则同志并不鼓励他们这么做）。但是我可以肯定，绝大多数反对派被解除职务并不是因为他们不称职，或者不遵循中央的指示，而是因为他们的信念而受到处罚，是作为反对派被解职的。他们是由于所谓“托洛茨基主义”而遭到惩罚和被解职的。 奥尔忠尼启则同志提出的帮助他进行反对官僚主义斗争的建议，使我想起了另一个更具权威性的建议，就是我同弗拉基米尔・伊里奇的最后一次谈话，那是在他写完对外贸易垄断的信之后和他写关于民族问题的信之前的事。我记得，这件事发生在弗拉基米尔・伊里奇第二次患病前的两三个星期。他把我叫到克里姆林宫他的住处，谈了我们苏维埃机关里快速增长起来的官僚主义和必须找到彻底解决的办法问题。他建议成立一个隶属于中央委员会的专门委员会并请我积极参与这项工作。我回答他说：“弗拉基米尔・伊里奇，我认为，目前在同苏维埃机关的官僚主义进行斗争时不应忘记，无论在地方，还是在中央，即在省、县、区、中央，所谓中央委员会等等形成了一套围绕党的著名领导集团和领导人挑选党的、非党的、准党的官员和专家的特殊办法。只要触动一个官员，就会牵涉到专家上头的党员领导干部，在目前这种情况下我可承担不了这样的工作。”弗拉基米尔・伊里奇想了一会儿说道（我可以一字不差地转述他的原话）“这就是，我说的是必须同苏维埃官僚主义作斗争，而您认为斗争对象还应加上中央组织局？”由于出乎意外我不禁笑了起来，因为我脑子里还没有这种完整的想法。我回答说：“大概就是这样。”于是，弗拉基米尔・伊里奇说：“那好，我建议成立一个联盟”。我说：“很乐意和一个好人组成联盟。”最后弗拉基米尔・伊里奇说，他建议在中央委员会下成立一个同“所有”官僚主义作斗争的委员会，而通过该委员会我们就可以也碰碰中央组织局。关于组织方面的问题他答应再“考虑一下”。就此我们便分手了。后来我有近两个星期都在等他的电话，但是伊里奇的身体状况越来越不好，不久便卧床不起了。后来弗拉基米尔・伊里奇派自己的秘书给我送来了几封关于民族问题的信，结果这件事就中断了。（会场上一片喧闹声。） 我当时把这一情况告诉过几位最亲密的中央委员同志，我希望他们也一字不差地再来叙述一遍。同志们，这件事是根据当时的整个形势提出来的，这件事大致发生在弗拉基米尔・伊里奇写或准备写关于民族问题的信的时候，也就是在他给我写了关于对外贸易垄断问题的信之后和他派人给我送来关于民族问题的便函之前。 雅罗斯拉夫斯基同志在这里试图以他对此类事情所特有的果断否定我引用过的他的一句话，不久前，就在这两天，他说冯玉祥是一个可靠的革命者。我建议中央指定一个委员会调査此事，也就是调查雅罗斯拉夫斯基同志不久前在党的一个比较大的基层组织中是否说过：冯玉祥是可靠的革命者，是“真正的农民”或“真正的无产者”，而当有人对他说，冯玉祥是一个虔诚的基督教徒时，雅罗斯拉夫斯基回答：“没有的事，他从莫斯科回到国内以后，把所有的神父都赶走了”，为此他提议与会者热烈鼓掌以示对冯玉祥的敬意，冯玉祥从莫斯科回来后成了雅罗斯拉夫斯基的志同道合者——一个积极的反宗教主义者。 我再次请求把斯大林同志4月5日讲话的速记记录送给我。我请求中央监察委员会主席把这份速记记录给我。我现在还是中央委员，我有权得到这个记录。作为中央委员，我可习惯于为自己的权利而斗争。因此，我最后请求把这份速记记录给我。 雅罗斯拉夫斯基同志说，唐恩兴高采烈地刊登了我的发言。我认为唐恩兴高采烈地刊登所有关于我们内部批评的东西，转载我们所有的争论内容，目的是加深我们的内讧。我再说一遍，有一次我曾经说过这件事：翻一翻资产阶级和社会民主党的报刊就会发现，这些报刊经常称赞反对派所提出的批评，但是也毫不留情地谴责他们的政策。而这些报刊称赞的正是你们的政策。这些报刊在政策、内部事务和中国革命等问题上赞同斯大林的观点，而它称赞的只是我们的批评。我记得，当列宁谈到我们苏维埃机关的官僚主义、共产党员的狂妄自大和我们从沙皇制度中继承的官僚主义的最坏一面时，所有的白卫坏蛋都高兴得手舞足蹈，但是，这丝毫没有降低列宁对我们的国家组织一处的批评的意义。 我想在本次会议上，利用这一次机会简略地谈一谈托洛茨基主义问题，也就是那些出现在我的所谓政治传记中的、特别是通过作为审判员出席本次会议的雅罗斯拉夫斯基以及与之类似的人的口和笔所传播的谎言。所有的老党员都知道，我不止一次地说过，我在许多极其重要的问题上一度反对过列宁和布尔什维克党，但我不是孟什维克。如果把孟什维主义理解成一种政治阶级路线——实际上也只能这样理解，那么，我从来都不是孟什维克。从1904年年中起，也就是从孟什维主义开始形式［成］一种政治倾向时起，我就从组织上和政治上同孟什维主义决裂了。在对待自由派资产阶级的态度问题上，我不同意维拉・查苏利奇的文章和阿克雪里罗得关于支持地方自治自由派计划等等的文章的观点。在各阶级在革命中的作用问题上，我同孟什维主义的观点从来就不一样。而这是主要问题。雅罗斯拉夫斯基之流不仅用近10年的情况，而且用更早以前的事情（那时我还站在当时的社会民主党两个主要派别之外），欺骗党和共产国际。 1905年5月，布尔什维克代表大会通过了一项关于武装起义和临时政府问题的决议。克拉辛同志在大会上提出了一个重要修正案，它实际上成了一项单独的决议，曾在大会上受到列宁的高度赞扬。克拉辛提出的这个决议案完全是我在彼得堡草拟的，我有这方面的证据，即克拉辛在一次会议上写给我的一张便条。布尔什维克党第一次代表大会关于武装起义和临时政府问题的最重要决议的中心部分——清查记录——是我执笔的，我也因此而感到自豪。在批判我的人的功劳簿上有什么能与此相比的东西吗？ 1905年，巴库布尔什维克地下印刷所印发的许多传单都是我起草的，例如就1月9日事件告农民书，评沙皇的土地法，等等，等等。1906年\neditor{原文如此，似应为1905年。}，11月间列宁主持的《新生活报》同我在《开端报》上发表的几篇论我国革命性质的文章是一致的。我在这些文章中阐述了所谓不断革命论。 奥尔忠尼启则：可是，您当时是在《开端报》，而不是在《新生活报》。 托洛茨基：您大概忘了当时以列宁为首的布尔什维克中央一致通过了一项关于布尔什维克和孟什维克保持统一的决议。几个星期后《开端报》便同《新生活报》合并了，《新生活报》曾不止一次地撰文热烈赞扬我的文章。这是趋于统一的时期。两报合并两个月之后又一次分裂了。当时我又被捕入狱……当然我那时不是布尔什维克，这是无可争辩的，但是我必须说，你们歪曲了我过去的历史。你们只字不提1905年我在苏维埃与布尔什维克（克努尼扬茨\neditor{克努尼扬茨，波・米（1878－1911）——俄国革命活动家，布尔什维克。}、涅姆佐夫、克拉西科夫等人）携手合作的事实。当时不存在意见分歧。当列宁尖锐地批评同布尔什维克党外的革命者的细微分歧时，当他毫不留情地抨击犹豫不决和吞吞吐吐的行为时，他的做法绝对正确。但是后来当你们向我指出我的错误时，你们却不顾这些错误的实际发展情况，极力歪曲并加以夸大，这是欺骗行为。你们只字不提我1905年在苏维埃与布尔什维克携手合作的事实。你们只字不提1906年列宁在《新浪潮》上发表我的阐述我们在革命中对待农民的态度的小册子《我们的策略》这个事实。你们只字不提列宁1907年在伦敦代表大会上赞扬我对资产阶级和农民的态度的事实。我肯定，我同布尔什维主义的分歧从来没有大过罗莎・卢森堡和卡尔・李卜克内西在同一些问题上同布尔什维主义的分歧。有谁敢说他们同布尔什维克有分歧。有谁敢说他们是孟什维克。 我那时不是布尔什维克，但是我从来没有在组织问题上犯过像维护英俄委员会或让中国共产党附属于国民党这类极端荒谬的重大政治错误。这不仅是组织问题上的，而且是整个政治上的机会主义，但是我从来没有犯过这种错误，即使在我本人对列宁右的背离最严重的时候，我也没有犯过这种错误。 克里沃夫：那维也纳的行动纲领是怎么因事？ 托洛茨基：您说的是1912年八月联盟吗？ 克里沃夫：是的。 托洛茨基：那是调和主义的产物。我那时对布尔什维克与孟什维克统一起来的可能性还没有绝望。但是请不要忘记，奥尔忠尼启则、雅罗斯拉夫斯基和其他一些人，他们自己在1917年，不是在1912年，而是在1917年加入了同孟什维克的联合组织。维也纳代表会议是搞调和主义的一次尝试。我决没有想同孟什维克结成联盟来反对布尔什维克。我对布尔什维克同孟什维克的和解仍抱有希望，力图使两者统一起来。列宁和以往一样，不同意搞这种人为的统一。由于实行调和主义政策，我发现我同孟什维克在形式上已结成了联盟。但是我与他们之间立刻，几乎在第二天就开始了斗争，而战争爆发时我们已经成了互不相容的对手。可是斯大林当时是一个相当庸俗的调和主义者，尤其是在最尖锐的时刻。1911年，斯大林写了一篇关于列宁与马尔托夫斗争的文章，称这一斗争是“杯水风浪”。这是一个布尔什维克党的党员说的话。1917年3月，斯大林赞成与策列铁里联合。1926年，斯大林又赞成同普塞尔、蒋介石和汪精卫结成联盟。和这些错误相比，我的错误真是微不足道。我在1914年即战争期间的活动遭到了彻头彻尾的社会民主党人库西宁，特别是当时的爱国主义者或考茨基主义者那帮先生的严重歪曲。我提请大家注意，我在战争开始时写了一本题为《战争与国际》的小册子，当时对我没有好感也不可能有好感的季诺维也夫说，这本小册子在所有的基本问题上对问题的提法都是正确的。 什克洛夫斯基：那是1914年的事！ 托洛茨基：一点不错，是1914年的事。这本小册子成了德国、奥地利和瑞士的极左派手中的武器。我当时虽不是布尔什维克，却是一个革命的国际主义者。我在法国曾同一批社会党人和工团主义者同志一起活动，他们后来都参加了共产国际，成为共产国际的创建者。我是作为革命的国际主义者被逐出法国的。我是作为革命的国际主义者被逐出西班牙的。在纽约，我曾同沃洛达尔斯基\neditor{沃洛达尔斯基，弗・（1891～1918）——十月革命后从事出版和宣传工作，是全俄中央执行委员会主席团委员。1918年被喑杀。}和布哈林一起在《新世界报》工作。后来我遭到了当时是庸俗孟什维克的梅利尼昌斯基这类“布尔什维克”的错误指责，他们伪造了许多事实…… 在加拿大阿默斯特的集中营里，我曾把德国水兵中的李卜克内西的拥护者组织起来，后来这些人站在斯巴达克派方面进行斗争。1917年2～3月，我为《新世界报》撰写了几篇文章，当然就深度而言这些文章无法同列宁的文章相比——你们也不能这样要求我，但是这些文章的精神与列宁的文章相同，当时正是斯大林作为半孟什维克和半护国派分子在《真理报》上大发议论的时候。 奥尔忠尼启则：您只剩下四分钟了，托洛茨基同志。 托洛茨基：可我还没有回答你们提出的有关我国革命正走向“衰落”这个主要问题。 奥尔忠尼启则：您为什么花这么长时间谈您的经历？ 托洛茨基：我认为被告人有权谈自己的经历，在这种情况下主席不应加以限制，再说，关于我的经历的问题又不是我先提出来的。我并不想这么做。问题够多的了。但是，正是斯大林派用我的经历问题取代了一切政治问题。我只能用无可辩驳的事实来回答各种谎言。我请求主席团再给我15分钟来回答我国革命的命运问题。 奥尔忠尼启则：您先讲完剩下的这四分钟，然后我们再说给您延长时间的问题。 托洛茨基：奥尔忠尼启则指责我拿法国大革命作比喻，说是不能谈监狱、断头台和衰落的前景等问题。有一句谚语说得好，说说伤不了人。伤人的是事实，是行动，是错误的政策。——但是，我必须说明，这个问题决不是我主动提出来的。这一点我绝对坚持。索尔茨并没有否定我原则上援引的是他的话。因此我认为援引他的话这件事是得到证实的。据沃罗比约夫说，索尔茨是这样说的：“你们想一想，当罗伯斯比尔把丹东送上断头台的时候，他就不感到惋惜吗？你们想想，罗伯斯比尔不是真诚的革命者，他不是只考虑革命的利益，而用断头台来了结，因为革命斗争的逻辑就是如此。”我援引了索尔茨的这些话。这些话使我有根据提出革命的不同阶段的问题，革命的高潮和低潮问题，这个高潮和低潮不论是暂时的还是最终的。是暂时的还是最终的，是这个问题的关键，我必须指出，目前所有的基层组织都在为作更进一步的“结论”进行准备，这种准备正是根据驱逐和镇压的路线进行的，而你们，奥尔忠尼启则同志，却如此轻率地官僚主义地排除这条路线。是的，我再强调一遍，你们如此轻率地官僚主义地排除这条路线，闭眼不看党内外正在发生的事情。这次会上有一位同志说：“千万别发生不该发生的事情”。这是对目前正在进行的准备工作的反应……所有基层组织里的报告人事先都经过乌格拉诺夫之流和曼德尔施塔姆之流专门的训练，他们每提出一个关于反对派的问题，就会有一个工人，多半是奉命，站起来说：“你们还同他们啰嗦什么？还不该把他们枪毙吗？”这时，报告人就会态度温和、假仁假义地反对说：“同志们，不要着急。”这已是党内的老一套了。问题常常是背着反对派分子提出来的，造谣中伤、含沙射影、粗暴无耻地即纯斯大林式地歪曲反对派的纲领及反对派成员的革命经历，把他们说成革命的敌人，党的敌人，这一切是为了激起受蒙骗的与会者和不成熟的年轻党员的强烈反响——这些人是你们故意塞进党的队伍里来的——，也是为了以后你们有可能说：“你们瞧，我们是准备等一等的，可群众这么要求。”这是斯大林的既定战略，你们自己在某种程度上是这种运动的组织者，可后来你们自己遭到这一运动浪潮的冲击时，你们却说：“是党要求这样做的，我能怎么样”…… 奥尔忠尼启则同志对我的第二个指责是更为一般性的政治指贲。他说，我拿法国大革命作比喻正表明了我的“悲观主义”。 据他说，托洛茨基认为革命已经灭亡了。要是我认为革命已经灭亡了，那我干嘛还要同你们斗争呢？在这个问题上，你们始终不能自圆其说。要是我像您所说的那样，不相信社会主义建设，我为什么还要提出“掠夺农民”的建议呢？也许像您所说的那样，是由于我对农民有个人仇恨吗？要是我不相信革命，我为什么还要进行斗争？随大流岂不更好。请你们把这一点弄清楚，凡是认为革命已经灭亡了的人，也就不会进行斗争了。同志们，你们又没能自圆其说。 十月革命没有灭亡，我从来不认为它已经灭亡了。但是我说过，如果真有人这么做，十月革命是可能灭亡的，——而你们也确实在这方面做了些什么。奥尔忠尼启则同志，您在这个问题上的全部思想不是辩证的，而是形式主义的。您的思想忽视了各种现实力量之间的斗争问题，忽视了党的问题，您的思想渗透了彻头彻尾的宿命论，您在区别乐观主义和悲观主义时，把它们看成是与形势和政治无关的两种不可改变的范畴，按照您的观点，一个人要么只能是“乐观主义者”，要么只能是“悲观主义者”，也就是说，或者认为革命已经彻底灭亡，或者认为革命无论在什么情况下，不管我们怎么做都不会灭亡。这两种观点是错误的。难道革命没有经历过一系列的高潮和低潮吗？难道在十月革命时期没有过汹涌澎湃的高潮吗？难道在布列斯特和约时期我们没有处在千钧一发的时刻吗？请回想一下列宁在同左派共产主义者进行斗争时说过的话，他说革命时期驾驶政权这辆汽车是异常困难的，因为时时刻刻都要对付急转弯。布列斯特和约是一次退却。喀琅施塔得暴动以后实行的新经济政策也是一次退却。每一次退却的浪潮不都引起了机会主义情绪吗？有一点是非常清楚的，就是当革命的这种退却和低潮延续了一年、二年、三年的时候，就会使群众以至于党内的情绪更加低落。奥尔忠尼启则同志，您是高加索人，您知道山路不是笔直向上的，而是迂回曲折的，待到爬过陡峭的上坡，常常要走两三俄里的下坡路，然后再继续爬坡，但总的来看这毕竟是通向山巅之路。当我中途走的是一般下坡路时，我必须想到，山路迂回曲折，马上就会下坡的。要是我由于“乐观主义”，全然不顾山峦的起伏曲折，我的车子就会在某一个转弯处落入万丈深渊。我认为，你们目前正在向右转，正在走下坡路。危险在于你们看不到这一点，也就是说你们闭眼无视这一事实。而闭着眼睛登山是危险的。 我们已经攀登十年了。在这期间我们经历了布列斯特和约和喀琅施塔得暴动，实行了新经济政策。难道新经济政策（实行这一政策是绝对有必要的）没有引起控制我们自己党内右翼的乌斯特里亚洛夫主义这种现象吗？ 1923年秋天，在德国革命高涨的同时，我国曾出现波澜壮阔的形势。而德国革命失败后，我们也开始了低潮。斯大林的一国社会主义理论就是在这次低潮中出笼的，这是一种悲观的理论，与马克思主义的基本原理完全背道而驰。1926年，中国革命期间，随着国际形势的好转，我国又出现过一次汹浦澎湃的高潮。而中国革命在上海失败以后，我们又出现了低潮。对曲折的革命运动必须根据所有的具体情况进行分析。1923年起我们遭到了一系列惨重失败。只有可怜的懦夫才灰心丧气。那些连左右脚、革命的高潮和低潮都分辨不清的人纯属瞎子、蠢才和官僚主义者。1924年1月失败以后，我同布兰德勒进行过一次谈话，他对我说：“1923年秋天我不同意您的观点，是因为您过于乐观；而现在您又太悲观了，所以我还是不同意您的观点。”我回答他说：“布兰德勒同志，恐怕您永远成不了革命者，因为您分不清革命的高潮和低潮。” 奥尔忠尼启则同志在探讨革命的成败问题时，完全忽视了这两者在进程中的辩证关系，也就是说，完全忽视了我们的政策与客现条件的互相作用。他是这样提出问题的：革命不是必胜，就是必败。但是我认为：如果我们确实犯了根本性的锗误，我们就可能断送革命。如果我们全力以赴去纠正错误路线，我们就会取得胜利。但是，有人断言我们无论对富农，还是对英俄委员会，或是对中国革命做什么都无损于革命，革命“反正”必定胜利，作出这种推断的只能是那些无动于衷的官僚主义者。而正是他们会毁掉革命。我国革命与法国革命的不同之处在哪里呢？首先是两个时代的经济基础和阶级基础不同。在法国起领导作用的是城市小资产阶级的下层，而在我国则是无产阶级。正是由于这一点、资产阶级革命才能在我国转变为社会主义革命，才能得到发展，尽管目前还存在着各种巨大的阻力和危险。这是第一个不同点。 第二个不同点是：当时法国的周围是一些在经济和文化方面比法国更为落后的封建国家。而我国的周围却是些资本主义国家，它们在技术和生产方面都比我们先进，而且有更加强大和更有文化的无产阶级。这些国家在比较近的将来可能会爆发革命。这就是说，尽管帝国主义极端仇视我们，但是从长远的历史观点看，我国革命的国际处境远比18世纪末法国的处境有利得多。 最后是第三个不同点。我们生活在帝国主义时代，生活在国际国内大动荡的时代，这造成了革命曲线的急剧上升，我们的政策就是以此为基础的。但是，不能认为这条“曲线”在任何情况下都能帮助我们前进。这种想法是错误的！谁要是认为我们甚至在资本主义有可能击败无产阶级几十年的情况下还能建成社会主义，那他就是无知。这不是乐观主义，而是愚蠢的民族改良主义。我们只有作为世界革命的组成部分，才能取得胜利。即使世界革命推迟多年，我们也必须坚持到它的到来。在这方面，我们政策的取向具有决定性意义。采取正确的革命方针，我们就能自我巩固许多年，就能巩固共产国际，就能沿着社会主义道路前进，就能获得世界革命对我们的巨大历史性帮助。 堕落的政策和指靠乌斯特里亚洛夫主义的方针将会使我们延缓世界革命，削弱我们自身，我们无疑会遭到灭亡。我们现在的情况怎么样呢？革命灭亡了吗？无论如何我都不会这样认为。否则就没有斗争意义了。但是我认为，目前也就是近三年以来，由于客观原因和不切实际的政策，我们的革命确实出现了严重的低落。那些客观原因是众所周知的。1923年，资产阶级是否击败了德国的工人呢？击败了。本次会上也谈到了保加利亚和爱沙尼亚所遭到的失败。现阶段的中国革命是被中国资产阶级伙同帝国主义击败的吗？是的。这些都是具有重大历史意义的事实。这些事实对我们有没有影响呢？有的。这些事实是否延缓了我们向社会主义的发展呢？延缓了。我国经济中的危机表现为各种各样的剪刀差，这种危机是造成农民和工人群众的不满和革命情绪低落的原因吗？是的。你们说我们“张皇失措”。真是胡说八道！我要对你们说：你们官僚主义的盲目无知会使我们遭到灭亡。关于这一点我在共产国际执行委员会也曾说过：官僚主义的盲目无知是所有危险中最大的危险。冒充“乐观主义”的官僚主义的盲目无知将使我们遭到灭亡。我认为党的制度是最大的危险，这引起了一些同志的不满。可事实的确如此。如果党的制度中目的与手段、任务与方法之间存在着不相适应的地方，即内在的差距，那么这些现象就会使我们四分五裂，使我们陷入困境。如何检验党的路线呢？我们在中国对它的检验是最清楚最准确的。我已经给你们读了今天发来的一份电讯稿，而你们向党隐瞒了这份电讯稿，因为它说明你们的路线不正确。 奥尔忠尼启则：托洛茨基同志，您刚才读的那份电讯稿，报上已经登出来了。 托洛茨基：当然，部分内容是登出来了。但是罪过就在于主要事实竟向党隐瞒了几个星期。电讯稿中还有另外一个情况，一个更为重要的情况。这个情况证明，我们目前在一些基本问题上正像瞎子一样摸着黑行走。我们用对普塞尔的希望“武装”国际无产阶级，用对蒋介石的希望“武装”中国的工人。难道这是革命的政策吗？我已经在共产国际执行委员会里说过，在这种路线下，关于总罢工和在战争爆发时举行武装起义的所有谈话都毫无价值。谁寄希望于普塞尔，谁就会指望普塞尔，那他就不可能而且永远不可能走上这条路。英国工人怎样才能重新起来举行总罢工呢？为此他们不仅必须反对资本家和资本家的国家，而且还必须反对工联和工党的所有机构，反对工人官僚把持的舆论工具。英国工人应该痛恨这群卑鄙的卖身投靠的官僚，去发动总罢工。而你们做了些什么呢？你们一方面说，我们要帮助世界革命，而另一方面又同普塞尔称兄道弟，说普塞尔在战争爆发时将成为我们的朋友，因而帮助他们欺骗和麻痹工人。用这样的政策能不能发动工人举行总罢工和起义呢？难道你们把列宁在这些基本问题上对我们的教导都忘记了吗？ 我认为，党的方针是主要危险。它压制了革命的反抗，加强了右派的方针。右派的方针是什么呢？我认为，你们依靠的是富裕农民，而不是雇农和贫农。我认为，你们坚持的是于官僚和官员有利，而于群众不利的方针。你们过于信赖各种机构。在这些机构中，你们彼此得到有力的内部支持，互相包庇，这就是压缩编制一事迟迟不能实现的原因。由于脱离群众，出现了互相隐瞒的情况，而这一切都被认为是政权的主要支柱。在我们党内，现在依靠的是书记，而不是普通党员。党的整个制度是这样的：上层依靠的是机关，而不是普通党员和群众工作者。你们依靠的是普塞尔，而不是被普塞尔激怒了的工人，你们不依靠革命的矿工，而是依靠出卖矿工的普塞尔。在中国，你们采取的方针是指靠蒋介石和汪精卫，而不是上海的无产者，不是扛大炮的苦力和起义的农民。我们这里现在依靠的是马尔丁诺夫、拉费斯、彼得罗夫斯基、斯捷茨基、马列茨基、什麦拉尔、佩佩尔和库西宁。这些人政治上都是完全或不完全的腐化堕落分子，他们在困难时刻不会帮助我们。 现在你们已提出把我们开除出中央委员会的问题。当然，我们当中的每一个人都可以作为普通党员在任何一个地方工作。但是，这并没有解决问题。你们必须作出进一步的结论。生活本身将迫使你们作出这些结论。你们最好是尽早停止和改变这个方针。你们驱除我们就是加快党的右倾，加快共产国际的右倾。你们驱除我们是为了“支持”也会出卖你们的普塞尔。如果你们中央监察委员会不想弄清这一点，那么你们不仅不会缓和党的危机，而且相反，还会给纠正党的路线造成极大的困难。 奥尔忠尼启则：我收到了叶梅利扬・雅罗斯拉夫斯基有关托洛茨基同志的一个提法的声明，托洛茨基说他即叶梅利扬・雅罗斯拉夫斯基利用群众的黑帮情绪做文章。遗憾的是我没有听到托洛茨基同志这么说，否则我就会让他放规矩点儿。“我坚决反对托洛茨基同志的说法……（读声明）我认为托洛茨基同志的这种说法是可耻的诽谤。” 下面请季诺维也夫同志发言。 1927年6月

列夫•托洛茨基写于1927年06月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

托洛茨基的声明

（1927年06月01日）

伏罗希洛夫同志在雅罗斯拉夫斯基同志发言之后紧接着重申（在中央监察委员会主席团），托洛茨基枪杀了许多共产党员。实际上枪杀共产党员的是白卫分子，即被他们俘获的共产党员遭到枪杀。同样，在红军中也杀了许多白卫分子、叛徒和最危险的逃兵。如果这些叛徒和危险的逃兵中有个别共产党员，那么革命法庭也会将他们枪决。如果托洛茨基枪杀了真正的共产党员，那么党为什么不处决他呢？我知道一起革命法庭处决两名共产党员的事件，这是得到我的完全同意的，枪毙的是一名团长和一名团政委，他们在喀山附近，违反指挥部命令，撤离了前线，劫持了一条船，企图沿伏尔加河溯流而上。如果今天再发生类似喀山附近的事件，我还会完全赞同革命军事法庭判处死刑的判决。伏罗希洛夫声称，我未出席党的第八次代表大会是因为“害怕”军事反对派，这是当时斯大林暗地里组织起来不仅仅反对我、而且反对列宁的组织。如今不是任何捏造出来的谎言都可以用文件驳倒的。但可庆幸的是有关第八次代表大会的谎言可以用文件驳倒。鉴于乌法形势严峻，中央委员会于1919年3月18日作出了关于派托洛茨基前往前线的决定，当时出席会议的有：列宁、季诺维也夫、克列斯廷斯基、弗拉基米尔斯基、斯大林、施米特、斯米尔加、捷尔任斯基、拉舍维奇、布哈林、索柯里尼柯夫、托洛茨基和斯塔索娃。决定说：“托洛茨基同志应当立即奔赴前线。”至于其他军人，为了不侵犯反对派的权利，决定如下：“凡是认为前线正需要他们的人可以立即奔赴前线。”军事反对派首领弗・米・斯米尔诺夫得到特别许可而留在了莫斯科。这就是当时中央委员会的决定。

建立正规军，克服游击作风谈何容易。矛盾相当多。有很多地方不尽如人意，也有不少正义的抗议和批评。自由讨论不论是在民间组织中，还是在政治部都进行得相当充分，同时又能严格遵守铁的纪律。但是还有一些损人利己、造谣中伤、惹是生非的家伙，也有一些恶棍散布谣言，说我或根据我的命令枪杀了许多共产党员。1919年7月，建立红军最为艰难的时期已经过去，弗拉基米尔・伊里奇在自己倡仪召开的政治局会议上，在一张公文纸的下端用红笔写了这样的话：“同志们：我知道托洛茨基同志所下命令的严厉性质，我完全相信，绝对相信托洛茨基同志所下命令是正确的、合理的，是事业的利益所必须的，因此我完全支持此命令。弗・乌里扬诺夫（列宁）。”弗拉基米尔・伊里奇说：“像这种写有我同意您的决定的公文纸需要多少我就给多少，您可以在上面写上任何决定。”我倒要看看，如今揭发我的那些人中谁能拿得出这种寄托了弗拉基米尔・伊里奇无限信任的公文纸给大家看看。列宁深信我的行为完全是为了革命和党的利益，所以才在这样的公文纸上签了名，对那些行为粗鲁、违法乱纪的人他是从来不会给予这种信任的。

当雅罗斯拉夫斯基如同伏罗希洛夫一样，在中央监察委员会主席团会议上向斯大林提起枪杀共产党员的卑鄙谎言时，奥尔忠尼启则同志坚决制止了他。甚感遗憾的是，李可夫同志没有对伏罗希洛夫同志这样做，这就迫使我采取最激烈的方式进行抗议。

列・托洛茨基

1927年6月

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№09445

列夫•托洛茨基写于1927年06月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

托洛茨基和叶夫多基莫夫的声明（2）

（1927年06月01日）

・附：季诺维也夫就声明问题给托洛茨基的便条（1927年6月28日）

说明：在单独的5页大开本纸上是手写的修改方案，题为“我的修改方案”并标明：Г・叶夫多基莫夫。叶夫多基莫夫对文献的正文作了28处修改，部分修改写在托洛茨基的打字稿的行间。这次把叶夫多基莫夫的修改方案放在托洛茨基文献的正文里，但加上了方括号和排成仿宋体。此外，在叶夫多基莫夫的修改方案的扉页上有托洛茨基手写批注和季诺维也夫给托洛茨基的信，现作为单独文献发表（见本卷文件来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№09452和来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№09453）。

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№09451

最近时期，斯大林集团对反对派的斗争进入了一个新阶段。［如果说以前对反对派斗争的主要方法是：把反对派分子同党的无产阶级部分和全体工人分开，党对反对派的纲领作错误的通报，歪曲他们对最重要的原则问题和实际问题的观点，向党的和非党的工人群众隐瞒或错误地阐述（对无产阶级革命往往具有决定性意义的）证明反对派的路线和指示正确的所有事实、现象和过程，以完全扼杀党内民主和积极性的规模和形式进行镇压，彻底践踏列宁同志在党内产生分歧的情况下教导党的一切，那么现在甚至这一切都不够了。]像完成斯大林的直接任务的雅罗斯拉夫斯基、扎列茨基、罗济特等人，除了向官方机构，还向党的和非党的舆论灌输［就其卑鄙和恶毒的程度来说是骇人听闻的论调]，说一旦战争爆发反对派有可能不站在苏维埃政权一边。

例如，1927年6月22日第143号《真理报》的社论公然写道：“反对派在政治上利用这些困难，从而使人们对他们在危险时刻能否忠于无产阶级布尔什维克党提出疑问。”在6月24日中央监察委员会主席团会议上，中央监察委员会主席奥尔忠尼启泽同志谴责了这些话。主席团委员中没有一个人公开为《真理报》的文章辩护，虽然我们这些下列签名者公开称此文是对左翼的卑劣诽谤，充满了热月式的仇恨。［完全与在中央监察委员会上说法相同。]

这种鼓动越深入，即深入到基层支部、非党人士中间，它就越具有粗暴的和无耻的性质。它日益露骨地责备反对派帮助张伯伦，而且越来越卑鄙无耻地公然暗示反对派直接为张伯伦效劳。［这种鼓动越深入，即越深入到基层支部、非党人士中间，这种腐蚀工作的“执行者们”越觉得可以不负责任和无所约束，他们的鼓动也越具有粗暴的和公然的性质。它日益露骨地责备反对派帮助张伯伦，而且听众得到的消息越少，政治上越不成熟，受斯大林体制的压制越厉害，反击的可能性越小，也就越卑鄙越肆无忌惮地公然暗示反对派直接为张伯伦效劳等。]

［本段开头作如下修改：“在党内制度比较正常的情况下，这样卑鄙的诽谤和诋毁当然在任何时候都是不可能的。现在每个正直的党员都清楚它们是极其荒谬的。鉴于下述事实……这种诽谤的荒谬更是一目了然（别的就不用说了）。]鉴于下述事实：最重要的外交职务现在都由反对派担任，其中很多人已公开表示赞同83人的声明，这种诽谤和诋毁不仅令人厌恶，而且极其荒谬。克列斯廷斯基同志在柏林，拉科夫斯基、皮达可夫、普列奥布拉任斯基、弗拉基米尔・柯秀尔在巴黎，加米涅夫、阿维洛夫-格列博夫在罗马，安东诺夫・奥弗申柯、卡纳特奇科夫在布拉格，乌菲姆采夫、谢马什科在维也纳，奥谢姆在君士坦丁堡，姆季瓦尼在波斯，克拉耶夫斯基在南美洲，等等，等等——所有这些反对派作为苏联的外交代表或经济代表维护着工人国家的利益。在这种情况下，只有不仅丧失革命荣誉，而且丢掉残存的健全理性的人，才会说反对派同张伯伦结成了统一战线。

在政治上问题是这样的。英国政府现在是苏维埃国家的主要敌人。斯大林集团现在实际上是苏维埃国家的政府。斯大林集团偏离阶级道路［将“偏离阶级道路”改为“背离阶级道路”]，寻求普塞尔的帮助和支持反对张伯伦，竭力讨好普塞尔，接受他的最后通牒，美化他的作用，掩饰他的背叛。由于反对派抵制这种政策，所以斯大林集团为了保持自己同普塞尔的友谊而对反对派进行残酷的斗争。每个马克思主义者都十分清楚，博尔杜因-张伯伦在工人阶级中的主要代言人是普塞尔、希克斯之流的“左派”。保持同他们的联盟意味着加强张伯伦和削弱苏联。斯大林的政策现在正造成这些后果。但是，由于斯大林集团现在实际上掌握着国家，所以该集团把对它的政策的任何批评都说成是破坏工人国家。雅罗斯拉夫斯基之流、马列茨基之流发动整个运动和进行迫害、诽谤时，都把社会主义祖国［和党]同斯大林集团等同起来。这里已经不仅仅是热月的思想，而且是纯波拿巴主义的思想。［关于“波拿巴主义”必须修改。]很多多数派代表担惊受怕地注视着这种令人厌恶的背离。但是，他们被自己参与建立的制度吓破了胆，因此只是关起门来进行柏拉图式的谴责，而为雅罗斯拉夫斯基之流和马列茨基之流提供活动场所［把“为雅罗斯拉夫斯基之流和马列茨基之流提供活动场所”改为“让雅罗斯拉夫斯基之流和马列茨基之流炮制遭到这种制度压制的党的舆论，在他们的背后是……”]，在他们的背后是清楚该干什么和走向何处的斯大林。

斯大林在中国抓住不放而且抓到最后的是蒋介石，而后是冯玉祥，是汪精卫，而在英国是普塞尔。一方面寻找同妥协的和叛卖的上层，甚至同资产阶级的直接代表的友谊，另一方面却对俄国的和国际的反对派（乌尔邦斯集团等）进行越来越残酷和越来越疯狂的迫害。［这样提乌尔邦斯集团是不够的。必须指出他们在保卫苏联问题上的立场和活动。必须指出，其他所有的说法都是诽谤。（见《真理根》评路特・费舍在议会的发言。）必须指出，这里把斯大林关于马斯洛夫是挑拨者的诽谤性的批评同苏联的批评混为—谈。]

［关于这个集团在保卫苏联问题上的立场。]

在对内政策上，斯大林集团越来越向小资产阶级和官僚主义的上层看齐，公开让康德拉季耶夫、萨德林、尤罗夫斯基一类的乌斯特里亚洛夫式和半乌斯特里亚洛夫式专家靠近领导工作。斯大林不仅不拒绝乌斯特里亚洛夫这个要求对反对派进行残酷斗争的新资产阶级的代表对他的过分颂扬，而且公开地接受对他友好的那部分资产阶级的代表的这种颂扬。正因为如此，斯大林在党内也不得不完成乌斯特里亚洛夫的计划：流放反对派，用一切手段清除、镇压他们，不让自己的政策受“反对派的腐蚀性毒害”（乌斯特里亚洛夫语）。

斯大林的路线是从下层转向上层［说“从下层转向上层”是错误的，这里是从阶级转向阶级，而不是从下层转向上层的运动路线，（列・达后来也说过。这个地方必须修改]，从工人、雇农和贫农——转向富农、官僚、资产阶级专家，从中国的工人和农民——转向蒋介石、冯玉祥、唐生智、汪精卫，从英国的矿工和码头工人——转向普塞尔、希克斯和西特林。这是一条从无产阶级专政转向小资产阶级妥协上层的路线，而这个上层则是通向大资产阶级的桥梁。斯大林的政策越露骨，它的后果暴露得越明显，反对派的革命的布尔什维克的批评对斯大林集团来说就越不能容忍。斯大林越是感到自己无法立足于马克思主义和列宁的方法的基础之上，他就越得用组织扼杀的方法取代思想斗争。但是，由于斗争只限于党内，这些方法已经所剩无几。斯大林集团不得不把斗争转移到党外，以便有可能对反对派公开地采取国家暴力的措施，而不是党的措施。

斯大林集团现在正全力准备这种新的斗争阶段，而且准备工作——一部分是通过官方机构，一部分是采取非官方的方式即通过官方机构中的个别斯大林派别成员进行的。季诺维也夫在《真理报》纪念会上批评马尔丁诺夫等人的几句话被说成是呼吁非党人士反党的号召书，并添油加醋地加以渲染。为此专门炮制了“欢送斯米尔加事件”。托洛茨基在车站上讲的惟一句话成了他的特殊罪行。这句话是：“困难的时期正在来临，所以每个人都应当加倍地认识到自已是革命的列宁的党的忠实儿子。”为什么要这样做呢？为了使斯大林集团有可能尽快地把反对反对派的斗争转移到党外，并且不受党的方法的限制。

在最近整个时期，反对反对派的斗争实际上已经转到非党人士之中。与此相适应，改变了和正在改变斗争的口号。“反对派想掠夺农民”［这是旧的，而不是新的口号]，“反对派想挑起战争”，“反对派同张伯伦站在一条战线上”——这就是斯大林主义在它同以反对派为代表的布尔什维克主义的斗争中的新口号。根据斯大林的总计划，雅罗斯拉夫斯基之流跑得更远。［应当说：“在支部里，有些被一年半的严厉批评、卑鄙的陷害和最近的事件弄得晕头转向的人，或者是一些有意挑唆的人常常提出……”等。]在支部里经常有人提出一些纯粹黑帮的和决非偶然的问题：反对派靠谁的钱开展自己的工作？虽然反对派的整个工作就是捍卫自己的观点，除了坚定的信念和政治勇气，不需要任何其他的“钱”。

斯大林的政策的阶级变动有自己的逻辑，必然促使他的集团越来越卑鄙。把反对派开除出中央委员会对斯大林集团来说只是一个阶段，一个小小的阶段。在目前的政治方针下，特别是在目前的党内制度下，要求把季诺维也夫和托洛茨基开除出中央委员会是自然而然的事情。不可能一方面执行依靠普塞尔、蒋介石、冯玉祥、汪精卫、乌斯特里亚洛夫的方针，另一方面又把季诺维也夫和托洛茨基留在中央。这两种趋势是不可调和的。季诺维也夫和托洛茨基必须让位于马尔丁诺夫，因为马尔丁诺夫已经成为中国问题上的斯大林路线的主要理论家，并且得到了唐恩的赞许。

在斯大林的政策显示自己的结果之前，在这个政策表面上看来取得胜利之时，斯大林反对反对派的斗争打的是消耗战。但是当他的中国政策遭到骇人听闻的、现在已经是双倍的破产以后，当在英俄委员会的整个路线遭到致命的和彻底的崩溃以后，斯大林觉得必须打歼灭战。他已经不能够再忍耐下去了。现在巨大的历史事件正以反对派所说的方式落在他的头上。

斯大林在中国的方针导致并将继续导致工农革命被资产阶级妥协上层不受惩罚地粉碎，而斯大林却想不惜任何代价仍然保持与它们的联盟。中国革命的失败也加强了英帝国主义，有助于它反对苏联的行动。

斯大林在英国问题上的立场巩固了总理事会的立场，有助于提高普塞尔和其他叛徒的威信，加强了帝国主义的这群走狗，使他们有可能在决定性关头支持顽固的刽子手反对英国工人（两次大罢工和反工联主义者法）、反对中国革命和反对苏联。总理事会现在已经转入对我们的攻击、并且把英俄委员会的分裂变成了有助于张伯伦实行其孤立苏联的政策的行动。

在国内，斯大林旨在夺取上层［“夺取上层”的说法不恰当。必须换一种说法。]的政策实际上遭到了更大的破产区别仅仅在于，这方面的后果今天还不那么明显，原因是还没有受到外部的检验。［应当说：“由于没有受到外部的检验和由于党员群众对一系列事实、现象、具有重大意义的社会和政治进程根本不了解”]战争的危险使这种检验日益临近。83人的文件说的正是这一点，现在赞同这个文件的已经有几百名［提出准确的数字]十月革命前入党的同志。对城乡小资产阶级上层的让步没有使他们接近无产阶级，相反，却提高了他们的要价。所有这些阶层都向往资产阶级制度的道路。乌斯特里亚洛夫主义是他们的意识形态。斯大林越让步，越向乌斯特里亚洛夫谄媚，这些资产阶级分子就越是向他施加压力，要求他更迅速更彻底地粉碎作为党内革命的布尔什维克堡垒的反对派。越是向上层、富农、“殷实的中农”、官僚主义者、乌斯特里亚洛夫式的专家让步，城乡劳动群众中的惊慌、担忧、困惑和不满就越厉害。斯大林制度不让这种不满具有固定的党的表现形式，以便改变政策。［把：“以便改变政策”改为：“在其他条件下可能会根本改变政策”。]反对派是群众的深深忧虑和内心不满的惟一表达者。就目前形势的实质来看，反对派在这样的条件下不能不成为区区少数。［把“就目前形势的实质来看，反对派在这样的条件下不能不成为区区少数”改为：“就目前形势的实质来看，党完全丧失了在目前状况下正确确定方向的可能性，党员群众丧失了有组织地表达自己对党内生活、苏联的国内和国际形势的最重要的问题和对国际工人运动的一系列最重要的有决定性意义的问题有真正成效的、有布尔什维克觉悟的态度的可能性。由于这些原因，多数和少数之间的关系，他们对党的决定的作用和影响以及‘以党的名义’的权利丝毫不符合党内真正的力量对比，即在正常的党的制度的情况下可以而且应当形成的力量对比，以及最终不顾斯大林及其所有的自觉和不自觉的助手们的各种诡计和努力而形成的力量对比，我们对此深信不疑。我们的这一信念是基于深信党和工人阶级的力量，基于我们党的整个历史，基于党的极其丰富的历史经验，基于党的无产阶级性质，基于党的列宁主义的锻炼，基于对无产阶级革命动力的科学的列宁主义的分析。”]

斯大林的政策是在各阶级之间随机应变的官僚主义的政策。这种政策本身是不稳定的。很多重大事件正在否定这种政策。它完全被中国革命的事件所推翻。在中国，理论上取得胜利的是马尔丁诺夫和唐恩，而政治上取得胜利的是蒋介石和冯玉祥。这是公开地把“国家”政权转到资产阶级的轨道。［“这是公开地把‘国家’政权转到资产阶级的轨道”的说法，我认为是根本错误的。而以前政权处在什么轨道上呢？处在无产阶级-农民的轨道上吗？应当说：“这是公开地把‘国家’政权从假民主的资产阶级轨道转到反动的资产阶级轨道（或反动的资产阶级封建主义的轨道）”。]

在我国，情况还没有发展到这种地步，我们坚信，将来也不会发展到这种地步。但是，斯大林的政策在逻辑上正在导致这种结果。他同反对派的斗争正在解除无产阶级先锋队的武装，使他们对敌人和明天的叛徒错误地抱有希望，不相信真正的革命的朋友，通过对臆造的左的危险进行蛊惑人心的陷害的方法使无产阶级对日益迫近的来自右边的真正的阶级威胁丧失警惕性。［如果接受我以上的修改方案，那么当然需要在文字上进行一些修改并转到本段的第二部分。此外，我认为，必须把结尾放在本段并指出，在中央监察委员会主席团内曾试图把对乌斯特里亚洛夫主义和乌斯特里亚洛夫分子“解除无产阶级先锋队的武装的指责说成是对党的指责”。必须指出，当我们说无产阶级先锋队时，我们首先指的是我们党，首先指的是党的无产阶级部分，而当我们说热月的方法和乌斯特里亚洛夫的情绪对，我们从未在这里指整个党，我们总是确切地指出说的是谁。]

由斯大林集团合法和不合法地挑起的党内斗争正接近最高潮。开除出中央是斯大林给其队伍中的不坚定分子设下了例行陷阱［尽可能用别的说法代替“例行陷阱"的说法],同时训练他们并使他们逐渐养成用非党的手段迫害反对派的习惯。雅罗斯拉夫斯基之流和马列茨基走在前面开路。斯大林集团的下一步是自动选定的。如果它今天把伪造的数字强加于我们，那么，它明天就一定会把伪造的行动也强加于我们。［建议删掉。]斯大林集团一定会在最短的时间内动用各种手段和方法来反对反对派，就像1917年7月阶级敌人反对布尔什维克那样：“铅封车厢”、“与反动派勾结”、“外国的黄金”。［建议删掉。]斯大林的方针正在导致这种结果。导致这种结果并导致由此产生的一切后果。只有伪君子或政治上的瞎子不承认这一点。［而整个党呢？（我这是指“伪君子”和“政治上的瞎子”）。我认为，结尾应当大致写成这样：“但是，党不会无止境地容忍这样的制度。在列宁的党内扼杀活生生的布尔什维克主义的思想的手段越尖锐（和越卑鄙），这种对党和革命极有害的斯大林制度就会越迅速地被消灭。]

因此，我们必须十分明确地指出：尽管有各种小资产阶级的偏移和官僚主义的歪曲，［建议删去“尽管有各种小资产阶级的偏移和官僚主义的歪曲”]苏联对我们来说是社会主义的祖国，是无产阶级专政的国家。反对派将以布尔什维克主义的忠诚和热情为这个袓国而斗争，即决不能像大多数斯大林新官僚们那样麻木不仁。［建议这样说：“反对派将同全党一起以布尔什维克主义的忠诚热情为这个祖国而斗争”，而结尾（关于斯大林的官僚们），建议删去。]

但是，我们同样明确地声明：斯大林的政策注定要导致变无产阶级专政的国家为资产阶级国家，先是隐蔽的，后是公开的。［把“导致变”改为：“由于背离无产阶级革命的轨道有可能导致无产阶级专政的毁灭。像在任何过程中一样，这种逐渐背离在一定阶段上……［注：叶夫多基莫夫作了两处修改的本页手稿丟失，档案库中也没有。——编者注］

在这种转变的道路上有反对派这座布尔什维克主义的壁垒。乌斯特里亚洛夫之流在这座壁垒面前碰得头破血流。［……]我们具有经过伟大事件的烈火检验的绝对正确和坚不可摧的信念，我们将把反对斯大林的小资产阶级背离的斗争进行到底。我们预见到将对我们进行连续不断的诽谤。我们将预先揭穿这些诽谤。已经知道了斯大林准备的热月的迫害的方法。我们公开提醒我们党和国际工人阶级防备这些方法。我们极端轻蔑和愤怒地谴责把苏维埃共和国同统治集团混为一谈的做法。党应在中央委员会之上，纵然中央委员会是由国家政权的全部力量武装起来的，否则，党就不成其为党，而中央委员会就不成其为中央委员会。我们极端愤怒和轻蔑地谴责把社会主义祖国同斯大林集团混为一谈的做法。我们将毫不妥协地同斯大林的路线作斗争，正是为了使社会主义祖国免遭外部的危险和内部的蜕化。［这一点应当保留，但应当换个说法。]

打倒热月的谎言和诽谤！

把普塞尔分子、乌斯特里亚洛夫分子和马尔丁诺夫分子赶出联共和共产国际！

革命的布尔什维克主义万岁！

第一个无产阶级专政的祖国——苏联万岁！

国际无产阶级革命万岁！

列・托洛茨基［叶夫多基莫夫]

1927年6月28日

季诺维也夫就声明问题给托洛茨基的便条（2）

（1927年06月01日）

列・达：

1．叶夫多基莫夫的修改没来得及看。我的意见是：鉴于文件至关重要（和非常尖锐）——请再给一两天时间研究一下。应当用一页写中央监察委员会主席团的决议，并将它作为出发点。关于中国和武汉稍微多说一点。

2．今天必须写好关于中国的文件——至多到明天。已经有了冯（玉祥）和蒋（介石）给汉口政府的最后通牒。当然，他们将投降。应当考虑到今天的社论。

3．您关于粉碎施基里亚托夫的信，我（和其他看过的人）认为是成功的和必要的。而关于布托夫终究是“胜利”。罗伊津今天进行“反驳”。

格・季诺维也夫

1927年6月28日

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№09452

列夫•托洛茨基写于1927年06月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（2）N/A

就准备开除反对派一事致奥尔忠尼启则

（1927年06月01日）

尊敬的同志：

我从各方面获悉，党的负责人员、中央监察委员会委员，甚至中央监察委员会主席团委员，根据各种理由，其中包括正式审问的结果，提出必须把托洛茨基及其最亲密的志同道合者开除出党。例如，有人再次通知我，说施基里亚托夫同志在正式谈话中作过这样的声明，并确定了必须开除的所谓托洛茨基分子，人数约有20人。施基里亚托夫同志似乎还补充说：“至于季诺维也夫，我们还要稍微等一等，审査一下再说”等等。

我没有理由怀疑传递给我的消息的准确性。

我们看到的是两面派手法，在中央监察委员会的正式会议上，当我根据可能的历史前景谈到开除出党和由此必然产生的后果时，您表示很气愤。与此同时，您在主席团的最亲密的同事却按照完全正式的程序准备采取这种措施，并说这完全是预先决定的，甚至提出必须开除的人数。

我在主席团会议上说过，对反对派的迫害是根据早已制定好的路线进行的，而中央监察委员会的工作只不过是对这种派别路线加以伪装和掩饰。您曾经就此给我提意见，说对党的最高机关之一采取这样的态度是不能容许的。但是，请问，您如何把您这位主席的口气、决议的性质同施基里亚托夫同志（更不用说雅罗斯拉夫斯基同志了）讲话的口气及性质统一起来呢？

假若我们有稍微健全的党的制度，党员的权利稍微有保证，就应该把施基里亚托夫同志送交法庭审判，因为他从事与中央监察委员会的正式路线相悖的破坏组织的派别活动。但是，当然谁也没有这样做，这种骇人听闻的两面派手法和欺骗行径是我们党的制度发生病变的无可争辩的证明。

列・托洛茨基

1927年6月28日

来源：《苏联历史档案选编》第9卷　№09454

列夫•托洛茨基写于1927年06月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

中国革命的新阶段（1）

（1927年07月01日）

〔中文马克思主义文库编者按〕本篇与文库先前上传的《》中的《中国革命的新阶段——一九二七年七月二日反对派政纲中的中国部分》，应为同一个译本，只不过本篇看起来有大量排印错误，欠校对。兹仅供参考。后者应是修订好的版本。

录自中国现代政治思想史教学参考资料选辑活页（10）——托陈取消派文件

原件：杨湛笑译托洛茨基著：《中国革命问题》（第一集）上海书局一九三○年二月十日初版第79-113页

中国的新事件对于中国革命的命运及整个的第三国际有重大的意义，我们认为任务所在，不顾一切再要你们注意。第三国际第八次扩大会议，照着史太林布哈林的成见，还是嘉奖与保存那旧时在中国的妥协的政治路线。扩大会议没有上前一步，做一个实际的问题。不待追寻别的证明，扩大会议未及散会，命令发出没有几星期之长沙事件又重新扩大了一切问题。机会立教的路拨，在革命时期时常是如此的。

长沙事变，工农血肉即随之横飞。所谓武汉左派国民党在战线上事件之扩大，冯玉祥之妥协，实际上就是蒋介石汪精卫的妥协，这些一切，完全重复证明我们送交我们党内的中央及第三国际的很多文件中的分析与预言是对的。可惜的还是在中国工人阶级的前面开玩笑，付了重价的一切错误与教训，第三国际都疏忽过去了。

一、蒋介石政变后在中国发生了什么？

长沙反革命事件的开始，是在五月十九日，而真理报在一九二七年六月十六日才传出这个消息，由真理报公布的电报中，可知党及第三国际知道这件重要事件，还在一月以后。冯玉祥被选为南京政府的委员（即蒋介石的白党政府），苏联通信社已于五月二十四日传出了这个消息。（可以参考苏联通信社的目录）但不发表在报章上，这种方法已成了系统。事实虽不可隐蔽起来，最低限度可以延长时间，以便准备党对反对派的新的攻击，如果政策是很正确的，就不需要这种手段，这还不很明显吗？

长沙及湖南各地发生了怎〔什〕么？

地方卫戍司令与几千兵士联合，无疑义的是得了唐生智的承认与同意，（唐氏党〔当〕时曰左派国民党的主人）在五月十九日进行了解除工农纠察队的武装，五月二十一日又有三十五军的部队包围与解散工农会所，五百人被解除武装，十二人毙命，工农会的指导员二十人被捕。

近郊农民听到政变的消息，迅速地组织起武装队伍进攻长沙。无奈他们的武装不完备，为机关枪扫射退却了。国民革命军第三军军长决议宣布要国民党左派退出他的军队，根据他的命令，很多的共产党员的政治工作人员，被逐出军队。长沙政变不久以前，有夏斗寅的反动，再早又有杨森的政变。事变的一幕就是这样。事变的主动者为军官的联盟，军士代表苏维埃是没有的。因为它——兵士代表苏维埃没有成立之可能么？不是的，因为反对派早已要求组织它，而被史太林布哈林禁绝了。

唐生智完全复演了蒋介石的把戏，开始则出之于发誓与宣言，最终就屠杀工农，及夺取政权。很明显的，北伐不过是他隐藏在“左派”国民党——武汉政府的后方，作反革命政变的准备。左派政府的政治，就促或〔成〕这个狡滑的工作。苏联通信社五月十日的消息，武汉政府的委员孙科与人接见时，他说中国可走入非资本主义发展的道路。反动的孙科他不是悲观者，也不是轻信之叛〔徒〕，从五月十九日（即九日以后）武汉政府的军队与纠察队第一次开始进攻长沙，唐生智实际上是统治国民革命军，他嘉许长沙政变，而冯玉祥与蒋介石则同时进行谈判。

六月十一日上海苏联通信社传出消息：“湖南有一部份的农民陷入过火的状态，发在〔现〕禁止从本省输出粮食，占领商店，分配财富等，”怎么能从阿夫党新切以夫（俄国革命时的反动者）写出这样的话，是偶然的吗？不是的，这是马尔丁诺夫的精神陶养成的

苏联通信社另外一个通信员在自己的消息上加上了牛油与砂糖，不得不承认武汉政府区城〔域〕内随军事胜利的脚跟上即起了新的反动，鲸吞工农在革命中之根本胜利，不只在南方，同时在湖北的北方（真理报六月十六日）事件也不停留的自动的发展，非史太林布哈林的政策所能阻止的。

六月十七日真理报载：武汉政府军事委员会命令全无经验的（？）农民组织，在有些地方做出错误，这是可能的。国民党中央已采纳了各种方法，禁止没收兵士的（？）与军官的财产！如果违反此命令，则严重处罚，同时严办那些散布流言以造成农民兵土间隔膜的人。事件的发展，恰如以上所指出的。

中国的克伦斯基欺骗民众，说是没收兵士的土地，实际上是关系于将军们的，地主的，官僚的土地。恰恰如像俄国的希哥来夫，阿夫克新切以夫（反革命者）一样，而真理报与他合为一体，土地部长谭平山缄默不言，史太林布哈林在摧残反对派。

武汉政府的军官，是资产阶级地主所组成的，武汉政府之不侵犯军官的土地的决议，是得共产党同意的。军队成了地主们在组织上相互的保险。革命的政党，应当采取直接相反的政策，要没收将军们的土地。没收土地不只是吸收农民，同时要吸收兵士，驱逐地主的军官出军队，枪杀反革命的官长。这样的做了，或者牵制了北伐。但是这种是被压迫者对压追者的征伐，可得到无限的胜利。中国之解放与统一，就是国民革命之完成，不能成于唐生智与蒋介石联盟之北伐，而成于工农反对本国的和外国的压追者之革命的征伐。

二、左派国民【党】与农村革命

谁更换了中国的革命？蒋介石政变以后民族运动是什么？这是蒋介石政变以后首先要待答的问题。史太林布哈林的观点，以为左派国民党现在应当安静的对付蒋介石，推动自己的军队向北方前进。“现在最好是使蒋介石在分〔上〕海区域内与帝国主义纷乱不清”（一九二七年五月十五日史太林在中山大学的演说，书名——《中国革命与反对派的错误》第七页），实际上表现的是什么？纷乱不清楚的不是蒋介石，而是史太林和他的虚伪的政策。蒋介石在演奏时机，到了相当程度的变化，在事实上接着〔管〕了“左派”国民党的中央，和革命的军官到他自己方面来，他就直接进行与英日帝国主义者共谋。我们还是在继续安慰自己，“我们的”革命军官向北进攻。我们欺骗了自己和别人。忘记了实际上，这不是我们的，不是革命的军官。到了北京他们正为着与英日两国进行妥协。和平的与蒋介石，甚至于与冯玉祥分割政权。

六月三日苏联通讯社传出自慰的消息：“国民政府决议对南京取坚决的斗争。”无疑的这又是新的欺骗，谁愿意与南京政府斗争，首先就要查办自己队伍中的南京派。

如果蒋介石以全力去讨伐上海与南京是为保证自己政变的准备。如果唐生智的北讨河南为着“左派”国民政府后方政变，则束讨南京很明显的是为着掩避。最近的将来的政变，他定驱逐或者枪杀“左派”政府中不幸的共产党员，与毁坏在汉口的共产党中央。

在这方面事节〔件〕之发展，完全是出于自动的。东方通信社传出“两派的妥协（武汉与南京）渐渐的采取了实际的形式。”事件的中心，就是革命的实力与反革命力量的对抗完全没有可能，过去的一切政策达到了使工农没有武装起来。

长沙的事件，不是那些虚伪的乐观者再行视为是一件小的事情，事变普遍了全省，几星期内满布了白色恐怖。湖南是农民运动的中心，长沙有一五○万居民，是革命的中心，革命中心受了打击，非史太林布哈林的政策能够防止的。

实际上并不是像我们习惯上说，蒋介石第二次叛变了，走开了，而是武汉“左派”国民党及武汉政府的叛变与破产。

按真理报五月十八日由汉口传出的可耻与难信的消息：“虽然统治者在湖南各地有白色恐怖，但农民运动渐渐扩大，在许多地方有了农民的政权，乡村间农民与豪绅发生了武装冲突。”革命运动的范围愈扩大，指导者机会主义的错误亦愈明显。农民手中的政权要对抗武汉政府，这表示汪精卫就要不断的摧残农民，我们须给农民以怎样的建议？如何去扩大运动？怎样与城市工人作亲密的联合？不要组织苏维埃吗？或者我们对农民说：驱逐地主，夺取政权，而他们将犯禁律而跳出史太林的阶段。机会主义者之指导，在每个新阶段上，通要使革命运动陷入深坑中。农民能够夺取政权，驱逐地主，屠杀高利贷者，地方上昏暴的官吏。但是用国家的机关的方法来巩固农村革命，热烈万分的农民是不会这样做的。为着此点必须领导国民党（实际的国民党并不是如史太林脑子里想象的国民党的思想），国民党不能指导这样的农村革命，它是反对农村革命的。如果无产阶级的先锋队不领导农村革命，农民的暴动必受摧残，这样的例子，在过去几世纪的历史中，已有不少的事实。

责骂反对派“没有估计”武汉中心是农村革命的中心，已经长久了吗？事实上是怎样呢？“左派”国民党与它相随的共产党员，不去扩大工农群众运动的基础，反而走上北伐的道路。

换言之，就是去欢迎那些努力扩大势力的将军们，照着将军们的结论，以后在所得的区域内扩大革命运动。真正的革命民众再起来，照着在蒋介石时代所说的一样，后方为应付前线前〔起〕见，必受相当限制，且必须附属于他。新的北伐不能适应革命的目目〔的〕；因为军队向北前进更大，他们与革命的基础失掉关系也愈深，愈巩固了将军们，愈促成唐生智、冯玉祥及其他军阀们与蒋介石用一致的口吻，进而与帝国主义共同分赃。这些一切事件的真相，都被我党所隐蔽，在新的北伐产生出来的反革命和妥协的阶段，痛击了我党的头部，又认为这是偶然意外的灾患，然而无所谓意外与不意外的事变，我们播下的种子，终会长成的。

左派的汪精卫在他与陈独秀共同签名的宣言中说要召集南京会议，其实就是帮助蒋介石。他使工人们在枪杀的前夜，要安稳。汪精卫在上海工人的武装被蒋介石解除之前，有明显的作用。与“左派”汪精卫之妥协，中共总书记陈独秀在屠杀工人前数日写出如下的话：“中国共产党亦如其他一切的党一样，是爱和平与秩序的。”

蒋介石政变后，“左派”国民党的政策完全是继续右派国民党的政策。不过在新的革命斗争阶级中，在南方军队领土内，应用些新的方式。武汉政府，正确的说，就是右派的政府，建筑在反革命的将军们身上。它不使工农超出国民党的旗帜。只要他们服从它，追随在将军们之后。左派国民党的中央及武汉政府内，尚留着有各的〔个〕右派领袖，蒋介石的忠实者，如孙科、徐谦及其他等。一切军事力量，完全落入冯玉祥唐生智之手。冯玉祥与蒋介石全无分别，唐生智稍有些微革命的差别。军事方面完完没有经过改组。郑州会议的图景，实际就是同以前蒋介石作主的会议一样。“左派”国民党中央的“一致”以及“纪律”等，完全是反对工人阶级及农村革命的。它的政策是出以假面具与曲线的形式；在国民党隐蔽之下，它的任务是扩大反革命的力量，及其成熟。而中共中央的作用，就是“左派”国民党中央的附属物，成为资产阶级国民党“左派”营垒的质押品。

工农革命运动，在国家机关与军队残酷仇视之下，在中共袖手旁观之下受了挫折、摧残与破坏。

四月二十四日从汉口传出“左派”国民政府对于工人与外国企业主有任何冲突状况，必须采取强迫仲裁机关解决。这件实〔事〕实际就是禁止一般的罢工，外国与本国的企业主间，不可有严刻〔格〕的分别！

长沙事变以后，左派国民党对湖南的情形采取下列的方法：

1．从事调查期间，暂时保存目前的（！）湖南政府（即反革命的政府）

2．改组湖南国民党及工农的组织（改组的目的是真实难臆测呵！）。

3．湖南所有的军队统归周〔张〕澜节制。（周为湖南国民党主席，亦特别调查代表之一）

4．工农与军队两方的武装冲突应当停止（工农受屠杀，应当默受）。否则按革命纪律严行重办。

5．任命特别委员会解决湖南发生的问题。

真理报认为这种解决（！）问题，只名之为不彻底，实际上这是叛变的解决问题，真理报对于国民党的反动者只说些温柔的话，而把一切罪恶的秘密都推到反对派的身上。这样的解决问题，就是同俄国的克伦斯基、兴加来夫、隐藏柯尔尼罗夫、柯克马什夫毫无差别。

一九二七年六月八日真理报登载出大地主、极反动的唐生智的庄重宣言，一字一句都重复蒋介石的相信三民主义，国民党与共产党联合等等的宣言与意旨。又推动了我党中的高级机关看唐生智为不可多得的奇货。不消一语的批评他，真理报连批评的感觉都没有，那里还有绞杀他的可能！一九一九〔二七〕年五月九日答复季诺维也夫的提纲，史太林这样的说：“实际上存了二个国民党，在武汉的国民党是革命的，在南京的国民党是反革命的。”“国民党分裂为二个，农村革命的扩大，获得了（！）肃清（！！）在武汉的以革命的（！）国民党为首（！）的革命的中心。”在第三国际中央扩大会议上，史太林差不多同样的也如此说。

在史太林布哈林高压之下，第三国际也拒绝了在武汉提出苏维埃的口号。史太林证明给第三国际说：“在一九○五年俄国只有二个苏维埃组织，即现在的列宁格拉与莫斯科。”（看布尔什维克杂志第十三号二十二页）这完全是不正确的。在一九○五年，俄国有苏维埃组织的地方，最低的限度，为三十个，如：Ivanov-BOoznesky，Ogessa，Sarotov，Orekhovoztse，Ekoteriburg，Naretuduskgy，vothinshky，Sobascleff等等。（参看Pekrobshy的1905年）就是再举出一九○五年苏维埃的例子，而史太林终要没〔设〕法避免在武汉提出苏维埃的口号，认为工农革命已经获得了，有汪精卫、唐生智、冯玉祥为中心人物。

但是事实不消再说，史太林的“革命中心”“我们的国民党”（！）甚至于部份的军队（目前的唯一的真实力量）已追随在蒋介石之后了，即追随右派国民党之后了。不是以布哈林的，而是以马克司列宁的观点解释这些事实则适得其反。

在左派国民党中——布哈林说——留着小资产阶级工人农民及少数急进资产阶级的知识份子，这种份子带着尾巴性质（！）比较急进的大资产阶级有第二等（！）作用。（参看第三国际扩大会议的总结——报告）（六月十八日的真理报）。

还有那些“急进的”大资产阶级的份子，使得布哈林满意，认为这是尾巴主义的作用，但在实际上，这些急进的作用，不是第二等的而是第一等的。布哈林现在还以为左派国民党在共产党影响（？）之下的。实际上确实表现相反：并不是谭平山陈独秀去影响孙科、徐谦与陈友仁；而汪精卫找寻的（已找过了）不是谭平山，而是孙科以至于蒋介石。

中国的党（各阶级的）实际再证明是资产阶级的，而以共产党为它的尾巴。而布哈林看不清脚与头的差别。

审查结果，证明过去与现在史太林布哈林在中国的政策是有系统的减弱了中国共产党的地位及无产阶级的力量，将自己的利益服从于大资产阶级与小资产阶级的上层的妥协者的身上。中国资产阶级适相反，它进行了纯粹的阶级政策，在莫斯科的虚伪政策隐蔽之下，它利用了工人与农民一直到有利于它为止。当着它看见民众革命高涨的时候，它就枪杀工农。好像完全没有一九○五年与一九一七年前教训一样，也没有马克司主义的理论与多数党的经验一样，在过去和现在重演了一八四八年西欧无产阶级革命的惨剧。

三、中国共产党与左派国民党

下层的农村革命，按自己的道路尽量的往前发展，左派的武汉政府，急烈的去阻止它，此时共产党应当做什么呢？共产党员土地部长谭平山执行自己的任务，提出的大纲，不是别的，垂危待毙，求援于资产阶级官僚地主高利贷者之前，作血统混合的大纲。

中国共产党的总书记陈独秀同志在汉口党的大会上（五月三日）声明：“要没收大地主及中等地主的土地时，必须注意（！）以后军事方面发展的行动。农民革命的利益任务，是与反革命将军旧的军事行动相符合的。”这样的意思，实际上就是造成政变的先决条件，先则有蒋介石，继则有许克祥，再则夏斗寅的暴动，并且可以为其他一切将军们反革命政变的条件。我们党的中央，登载了陈独秀的演说、没有加以一字的批评，反对派欲批评而不可得。

在“军事胜利的脚跟上，随之而起的新的反动（即武汉的反动）”——长沙政变与夏斗寅暴动以后，中国共产党给国民党忠实的信，即中国多数党（！）与中国的社会革命立宪党（俄国的）在讨论——“时期到了，应当想方法实现几个农村革命的策略！”同在一天内国民党的改良者屠杀农民，或者不去妨碍屠杀革命的农民。

“将来的革命——信中肯定的说——要依赖国民党方面的坚决行动”。不依赖工人指导下的农民暴动，不依赖共产党本身的指导，不依赖于对农民暴动，而去依赖取反革命态度的国民党中央。

中共中央在信中不要武装工人，而反去解除他们的武装，提出这样的革命的要求：“从速兴问罪之师镇压暴动，授全权于唐生智（！）派军队到长沙压服反革命者。”派唐生智到长沙与反革命者媾和，就等于克伦斯基派遣阿米来可夫与米留可夫媾和一样。

中共中央的信中表示悲愤，以为这是封建份子与军阀勾结而武装反对农民，由于指导革命机关的动摇所引起的，如是做出以下的结论：“军队应当帮助国民党与国民政府，实现农村改良。”以改良来代替革命，实现国民政府所不愿实现的改良。军队应当帮助改良，而军队在将军们指导之下摧残农民，农民被摧残则与唐生智谈判，而唐生智又是他们军队的父亲与保护者。

从中共中央的忠告信发出以来，又发生了什么？真理报六月十六日登了外交式的斗大字排的消息：“但是有些传说国民党采纳共产党提出的意见是多半不可能的。”

虽然在口头上采纳了，难道保证他在实际上不经丝毫的变更吗？国民党中央自己知道的：它是唯一指导革命的政党，共产党只是附属于它。第三国际不允许共产党退出国民党的思想，共产党命定是属于资产阶级的国民党的，共产党不能独立，它不惯于独立。共产党与国民党的相互关系，就如上面所引出的信件中表现出来。什么地方答复了？谁隐蔽了答复？不为的是保证资产阶级压迫工农暴动更有保证的胜利，现在谁还不愿意明白这点，与这样的多数党实没有话可说了。

一九二七年五月二十三日中共的明显宣言（登在汉口国民新闻报上），是融合马尔丁诺夫路线的化身，当蒋介石的将军在国民党左派领袖之下屠杀工农的时候，中央（？）清楚的写出如下的语来：“未经过思考的农民的行动，特别是在湖南，引起军队的不满意。夏斗寅想利用军队的不满意达到其反革命的目的”。对于小地主的关系，中共已在大纲中明白的规定了，未经过思考的农民的行动是与共产党的行动有冲突的。共产觉对没收小地主及将军们的土地，只要小地主自愿之下承认国民政府所规定的租额，则他们必不会反对为革命柱石的农民。——“只有农民群众联合起来拥护国民政府（杀农民的），才能够巩固革命的根基。”这些是少数派的话，不是多数党的，是黎伯、唐阿、克些埃夫拥护克偷〔伦〕斯基政府，反对那些为柯尔尼罗夫所摧残的农民。未经思考的行动的话，虚伪的政策不只是要使革命失败，而且是腐化共产党的唯一工具。

这就是整幅的图画，不顾工人的组织在四月受严重的摧残，农民失了指导，然而农民终于暴动起来了。汉口的将军们摧残工农，动摇的武汉政府帮助了将军们。共产党恳求克伦斯基同采取农村革命的方法，这一切都为马尔丁诺夫所应允的。史太林布哈林毁灭反对派的不信任“左派”国民党，对中国的关系没有丝毫马克司主义的结论，对付反对派的组织方面的结论，即以随你意来做。

有些同志，特别如佛洛西洛夫解释中国无产阶级的失败与不幸，是“缺乏革命的中坚”。在非革命的政治路线里如何能够培养出革命中坚来！多数党的路线就是养成革命中坚的先决条件。革命中坚的发展，是在它的自身的巩固与深造。

如果共产党倚赖自己训练出青年的革命中坚，自己的第一步工夫，就是独立起来，为影响无产阶级指导职工曾与罢工而斗争。如果共产党无情的捣破资产阶级在民族革命中的危险，迅速的深入城市乡村被压迫群众的声浪中，如果它勇敢的表现出是无产阶级的先锋队，对于本阶级的关系与全国被压迫群众所负的伟大历史使命，在很快扩大革命条件之下，这些工作，不只是造成极巩固的革命中坚，并且在无产阶级、农民中得到了无限的影响。

帝国主义的军舰泊在长江两岸，海陆并窥的时候，难道在同一个时侯，与蒋介石张作霖奋斗吗？学了马尔丁诺夫的理论的人，当常发出这样的问题。真的——他们说——敌人方面有常备军，有聪明与军官的高等的技术，从海面作公开的帮助，而我们呢？我们有的是革命——全忘记了在马尔丁诺夫之下碎片的埋葬了一切伟大革命的经验，特别是一九一七年的革命。敌人方面有将军，我们可以将“革命的”军队送给将军，不可侵犯着那些将军，否则，军队散走了，北伐也不能完成了，最好不去惊动蒋介石，绕过他的范围地，否则我们的将军会同他结合，不要太过引起地主，银行家及一般有财产者反对自己，而要与他们“玩”点手段（再做尾巴），否【则】军舰在二十分钟内开入武汉及其他革命中心，这些一切，就是目前马尔丁诺夫式的路线的真正秘奥。

这是自杀的路线，革命走入这种道路永远不会胜利。指出这许多的难关，又复绕过他们（敌人）的范围，实际上就是绕过革命，拒绝我们革命的力量。

火速的发展工农革命，这就是我们恐吓敌人的大炮。这种大炮，同时不只要打破蒋介石、张作霖甚至于帝国主义，首先要击破唐生智及一般在武汉的反革命者，杀尽地主及反革命的军官，残忍的、勇敢的、群众的击杀那些留在农民后方与蒋介石及张作霖有勾结的军队。我们能组织现在的革命军队，只有经过工人阶级指导之下的农村革命队伍中产生出来。无论是唐生智蒋介石张作霖，不能在这种条件之下来组织军事力量的，不管那技术如何高明，官长如何丰富，按外国帝国主义的行动的趋向，若我们少一些与他们的内部走狗开玩笑，阻碍他们活动的余地，则他们将更表示无力量与衰弱。帝国主义的海陆军阻碍中国革命的行动更利害，革命愈加会鼓动群众，更无情的与民众的敌人奋斗。

“难道我们反对农村革命吗”——布哈林的声音。是谁企图完成革命，先则与蒋介石携手，继则与唐生智，再则与汪精卫。谁是中共先则附属于蒋介石，继则附属于汪精卫。是谁反对组织苏维埃于将军们后方，实际上就是农村革命的敌人，最低限度都要阻碍它的发展。

四、再论中国革命性质

对于中国问题，史太林布哈林的机会主义的立场是什么？他们的立场，是为反对派所不明了的。中国革命实质是反对帝国主义，于是从这个简单的无争论观察之下，做下了根本虚伪的结论来。照着史太林、布哈林、马尔丁诺夫的意见，在外国帝国主义高压之下，可以结合中国内部不同的各阶级，能够造成四个阶级的联合，非资产阶级的四个阶级的政府（马尔丁诺夫、加里宁、路特助加克及其他）：以为外国帝国主义的压迫，结果是使中国内部的冲突减轻了，因为要忙于对侍外来的袭击。在实际上而是帝国主义加紧了内部冲突的实质。1905——1917〔一九○五——一九一七〕年中，马尔丁诺夫的可耻的破产的理论，他自己常常知道他是一个少数党，只适合中国，而不适合于俄国的。

关于工农问题，马尔丁诺夫则向共产国际提议为调济全民族的革命力量起见，解决一切社会的冲突，则采取仲裁委员会的方法。这些少数派的疯病，无故的加在多数党身上。旧时资产阶级的卖去我们的出路，就是无产阶级为资产阶级的利用。后来资产阶级从头到脚抛弃了无产阶级。这种情形直到现在还留在中国革命中。处于新阶段中，仍旧保存那“标本式”的形势,则采取一种新的方法。在这一点上史太林、布哈林在理论上实际上大显过帮助的能力，他们过去与现在都是帮助资产阶级，隐藏起党的指导的阶级性。共产党过去与现在都应当屈服于国民党之下，直到从自己方面不批评三民主义，即小资产阶级的理论，落在大资产阶级之手，成为反对无产阶级的有力的反动工具；转变阶级斗争成为抽象的。资产阶级在民族革命中的危险认为是一件不关重要的一回事，所以政策上没有丝毫实际的意义，所有力量与方法，都去帮助中国资产阶级的政策，而放无产阶级于它之下，作了资产阶级的利用品。后来又从头到脚抛弃了他。当着这些事实明显了，布哈林则大胆的声明：“我们预先见到了”。不要污辱自己了，这一些，他预先一点都没有看见，你企图用机械的方法“利用”资产阶级，而又弃掉它，如像“嚼剩了的柠檬”一样，你的先见是工人阶级斗争的幻影。

企图掩饰其马尔丁诺夫政策，引证北伐激起了工人运动，这只是暴露自己的颓丧与确定自己的破产。资本主义一般的发展，都是激动群众。但是革命者不能从这点就立论与资产阶级联合。标本资产阶级革命，常常唤起群众，后来却摧残他束缚他，中共从上海广州工人被摧残以后，仍旧继续作蒋介石北伐的尾巴，激动群众，共产党成了资产阶级的法宝，而不是无产阶级革命者。我们帮助资产阶级，在它乐意之下，须激动群众，而我们丝毫不妨碍它屠杀群众。这就是在标本式资产阶级革命中小资产阶级先进者的作用。马尔丁诺夫就是小资产阶级的先进者，不过是太迟一些，腐坏些；因为我们已生在帝国主义时代了。直接受痛苦于杀戮无产阶级的蒋介石。政变以后的农民暴动，继续扩大史太林关于民族革命的特点，四个阶级联合理论的屏藩，不管马尔丁诺夫天才所赞扬的解决农民问题，用仲裁委员会的方法，直到共同战胜帝国主义以后，再说其他的问题，但是结果终究还是承认：是呵！农民进行国内战争了，反对地主、官僚、将军及高利货者。这样写着，不经国民党的先生们查验可以吗？史太林布哈林机会主义的路线，从此又产出明显的曲线：与帝国主义争斗，削弱了北伐而引起的是反对封建的战争，农民革命成为革命的主要内容。一切中国革命的“特殊情形”于转瞬之间，都烟消云散了。新的曲折更表示其失败与错误。我们所见到的，只是在机会主义范畴内的曲线。

在第三国际执行委员会上，史太林自己的演说中，疯病般地企图侮蔑反对派，他说！反对派——看见中国革命的任务之一，是关税问题。这是官僚的立场。我很愿知道史太林对帝国主义压迫中国的见解是怎样的，但他只知利用人家现成语，而不知道现成语的内容。

在军事势力隐蔽之下，帝国主义深入了中国。在造成商品形式之下，建设铁道与输入工业资本，在银行形式之下，增加了内部的高利货，国家借债，榨取国家收入之大部份有了保证。中国半殖民地的情形，就是它的经济落后，外资侵入中国，在某种程度之下，推动了国家向前发展。帝国主义大战时，在这一点上确实达到了广大的成绩，只有这种成绩，才能够提出在民族革命中无产阶级领导权的问题。但是外资助长中国经济的不平衡的发展，只在某时推动某部门向前进，它故意妨碍其他部分，可以榨取丰厚的利润，停滞中国内部的积垒。一般的说，帝国主义现在是阻碍了，解体了中国生产力的发展。有〔为〕达到这个目的，他用经济的，政治的，军事的方法。这在它手中最重要的工具就是关税权。中国半殖民地性质之表现，不是别的，而是中国民众或是有产阶级失了发展工业的保障，因为失了它，落后的国家便始终不能前进。就是阻碍了中国在经济上必须得到的平等。从外国所规定的最低的关税额，世界资本主义的国家又强力打开中国的大门以经售自己的商品。国家工业之独立发展受了阻碍，家庭工业破产，首先破坏农村经济的后方，造成人口多与贫苦，强有力的高利贷，是最可恶的腐烂的表现。在这样情形之下，其生产更扩大了。农奴制度的关系，在大部份的国家中，它的来源并不是封建残余，而是在经济上，资本主义经济发展，受了绝大的阻碍。在与帝国主义斗争的路线上，关税是根本的问题。这点史太林却丝毫不懂，关税问题，他认为只不过是形式的官僚问题，而不是看作中国国民经济与世界帝国主义的相互问题。取消不平等条约这就表示首先打倒“中国关税的束缚”。

这样的是否表示我们看轻与减少农村问题的意义呢？此种无理谩骂，甚至先发到列宁格拉党积极份子的决议案上，这样的例子最好是适足以证明目前的统治者是何等的卑鄙污浊。不断的争论，便〔使〕在野者及被罪者难以静默。在实际上反对派反对马尔丁诺夫的阶级联盟去代替农村革命使无产阶级的进攻。农民与帝国主义作斗争，农民与工人密切起来。造成真正革命军队，只有经过农村革命。高利贷的奴役的束缚，农奴及半农奴关系之在中国乡村中占很重要地位，并且在城市也这样，这是完全无可争辩的。但是商业资本主义经济关系在中国无可争论的是有统治作用，就是因为这点，所以无产阶级在整个的革命中，即农村革命中有占着指导作用的可能。

布哈林须要造成封建占优势，是为着减少无产阶级政治作用的可能，证明它（无产阶级）是目前服从于资产阶级小资产阶级之妥协者。

若与上面所指出的相合，则完全不能将整个的中国革命引用到农村革命去，土地关系之深切的变动，以及如何他是必须变动的，因为没有一般的生产的发展（就是工业化），即不能从经济的狭巷中跳出。若中国关税不自主，则工业之发展又是毫无意义的。这个关税问题的重大意义，不亚于俄国对外贸易的垄断的意义。最近的将来，无论中国以何种方法发展生产力（社会主义或资本主义），中国一样的需要夺取经济上的平等。这就是与帝国主义的争斗的经济内容，也就是民族革命的内容。工农不夺取政权，这问题不能解决，农村革命也是一样不能解决的。

从抽象的了解民族革命，又从抽象的了解农民革命，史太林布哈林仍旧保存自己机会主义的路线——民族革命应该在蒋介石统治之下的国民党指导，农村革命的领袖应该是汪精卫统治下的左派国民党。史太林拒绝组织苏维埃，就是左派国民党对于农村革命已经（好像）充分完满了，这样的新的预想之确切和深远，恰像以前蒋介石的预料一样。

禁止组织苏维埃之意，在须要保存与代表小资产阶级的左派国民党之合作，这里又重演了过去为多数主义〔即布尔什维主义〕所揭破的痛骂和虚伪：与小资产阶级必须密切的联合，了解这个道理的人不是那些最受压迫最革命的乡村与城市的贫民群众，而是妥协的资产阶级的上层智识份子。

这些上层份子，在中国革命中的作用，就如在俄国革命中的社会革命党少数派在军队中的委员——毕格些黎与克伦斯基之徒的作用一样。农村革命之尽量扩大，就是因受了共产党与汪精卫等的“左派”国民党之合作的束缚，这就是阻碍工农联合的大道。

资产阶级之离开革命，就发生上海工人血肉的横飞。这件事变以后，他成了一种官场式的承认事实。如果有了上海的事件，则目前一切情况之下，革命的担负者，就只是无产阶级与一般城市与乡村的被剥削的劳动者，因此我们就说要组织起工农苏维埃，而他们认为这是表示暴动反对武汉政府，所以不可以组织苏维埃。武汉政府代表那一个阶级呢？史太林与布哈林对于这个问题，没有答复。严肃的阶级分析，是不会与机会主义媾和的史太林布哈林迫不得已为武汉政府隐蔽“说”，这不是资产阶级的政府，也不是工农政府，恰恰像从前为广东政府隐藏一样，这是超阶级的政府（非资产阶级的，而是四个阶级的）。

在社会的意义上，武汉政府代表的是什么？对于中国的主要阶级他取哪种态度？不管一切中国条件的“特点”，我可不承认武汉的政府的社会作用，它就是中国的克伦斯基政府。汪精卫与蒋介石的关系，就是克伦斯基与米留可夫、柯弥尼罗夫的关系，米留可夫直接代表资产阶级，克伦斯基就是这个难关中的总司帐。小资产阶级之妥协的上层份子，是代表某个时期唯一的可能的资产阶级政权，对群众小的让步，是次要的，挽救资产阶级之私有财产，是主要的任务。汪精卫与蒋介石之冲突，根本的性质同克伦斯基与柯弥尼罗夫的冲突是同样的性质，他们中间的大小冲突，都是不能换掉那些事实，就是这两方面用一种分工的方法，同样的履行反革命的使命。

革命的政党在这种条件之下的工作是什么？它的作用不只是以无产阶级求对抗，并且要以革命的小资产阶级之下层份子来执行对抗，资产阶级政府的妥协的上层份子，威迫群众相信中国的克伦斯基，就是反对革命的直接罪恶。凡认左派国民党实现农村革命，工农不须要组织苏维埃的人，都有这种罪恶。史太林的立场，就是这样，他的一切虚伪，就是在利用资产阶级好像“嚼剩的柠檬”一样。史太林这种观点是老板移到店员，或从资产阶级移到妥协的地主身上。

史太林布哈林反对我们说：“你们要马上推翻武汉政府”。对于他们的出路，或者只有马上推翻武汉政府，或要参加它，在民众前对它要负责任，为了汪精卫的国民党而不组织苏维埃。真正革命的策略，应当动员全体劳苦群众在自己旗帜之下，反对资产阶级妥协的政府，并准备推翻它。在民众面前拥护汪精卫，而时常唱着革命的腔调以保险自己：“我们预先知道他要徒〔叛〕变的”，这很明显的表示出少数派的离开马克思主义。在实际上预备打破资产阶级摧残工农的剑子手，布哈林只是在口头上说，为着反对资产阶级刽子手屠杀工农的实现应用。在革命的新阶段上，二条不可调合的路线，列宁的，与马尔丁诺夫的。

五、中国共产党必须退出国民党

至于不绕着共产党对国民党的关系问题的周围，而现在党的指导者只是善于造成浓厚的五里云雾，其结果对于问题还是做出深刻的错乱与矛盾。对国民党的关系，根本上就是无产阶级德莫克拉西对资产阶级德莫克拉西的关系。国民觉可以与苏维埃相较（布哈林）可以与革命的国会相较（史太林）这种解说，只是去模糊这个问题。在这个问题中，对于马克思主义，列宁主义者没有一点是模糊不清的。

所以必须在此地关于共产党退出国民党，退出的时期以国民党上层份子与下层群众关系的争论，作一简单之总结。

中共加入国民党只在时期上——短时期上——允许加入，因为此时初步工人运动尚未脱化成为真正的工人运动。虽如此，但是要在一定条件之下，这在开始的时候我们都是很明白的。主要的条件是：中共要有真正的独立，它与马克思主义的大纲不可分离，独立的组织与宜传的工作。

认国民党是同情的党，容许它加入第三国际，这只是允许它在短时间的政治手腕。对付国民党的领导者以严刻的条件，揭破他的反革命的本性，经过第三国际提醒了中国劳动群众之耳目，用我们全力帮助中国共产党，发展与巩固它与国民党下层群众与一般贫农的联合。汪精卫的国民党留居在第三国际，这不是别的表示，正是我们直接帮助资产阶级，而隐蔽了资产阶级的政党之反对工农

至于我们呢，当着1925〔一九二五〕年群众运动极大发展以后，即提出以后中国共产党在国民党内的问题，及它——中共缺乏彻底的革命口号与组织独立的问题，我们没有在一分钟内相信国民党上层份子，很明显的他们是资产阶级的上层份子，要与他们破裂，必须接近其下层的工农群众。我们中之一人已于1925〔一九二五〕年要求与国民党上层份子断绝组织上的关系，从党内联合改为党外合作。另外一人于1925〔一九二五〕年上海大罢工以后即刻提出武装工人的口号，而从1926〔一九二六〕年春国民党中采纳的几项条件，这必定免不掉共产党要在组织上从国民党的上层份子解放出来，而与它的下层群众接近。中共本身在党中央扩大会议上——1926〔一九二六〕年六月决议退出国民党，但是史太林布哈林撕毁了这个决议案。

不断的失败，史太林与其党徒尽量的来压迫我们。我们的文件不登载出来，我们的意见书不登于大会记录（例如季诺维也夫1926年党中央的七月扩大会议上关于中国问题的意见书），我们的立场被曲解了，不只是想与国民党的资产阶级上层份子破裂，同时要想它的下层群众破裂，骂我们孤立了共产党，离开革命等等。这种污浊的假造，延长了一年之久，对工人们说：“我们是中国革命与中国革命队伍中的敌人”，说我们反对中国革命统一的队伍，消灭中国革命等等，真正是从来没有的捏造中的捏造，毁谤中的毁谤。

蒋介石政变以后，更须要与国民党的中央破裂。来反对他，只有独立的中国共产党与国民党下层份子及工农群众亲密联合之下，才有可能。我们又从实际的生活中，提出几种条件，并且只有真正遵守这种条件之下，中共才可在很短的时期之内留在国民党内为着集中自己的力量：吸收更广大的群众随我们走。

我们早已明瞭左派国民党，如汪精卫之流，一定要卖掉工农，我们提出如此的条件，为了以后中共留在武汉左派国民政府内，能在很短的时期中将左派领袖的假面具在澄清的水里暴露出来。

史太林布哈林不去这样做，都把我们实际的观点隐藏起来，仍是继续的坚持下去，肯定说我们“不只是想与那很好的汪精卫破裂，并且想与左派国民党的工农群众破裂”。他们继续的认定汪精卫与冯玉祥是忠实的革命者，是无产阶级的同盟者。

整个的路线中我们都是正确的，史太林等客观上是将汪，唐，冯等帮助者。现在还要与汪精卫的中央发生关系，就是直接的与刽子手联合。要立刻的退出左派国民党及反对其叛变的政策，共产党从资产阶级的圈套中解放出来，保证它的独立，并且帮助它与左派国民党下层工农群众亲密的联合，以反对克伦斯基、柯尔尼罗夫的上层份子。

退出国民党是表示孤立共产党，这就是直接碍弄了多数党的理论与经验。现在共产党离开了农村革命主要的孤立者是国民党中央。好像在1917〔一九一七〕年一样，尚在怕我们从事于社会革命。党与少数派的委员会毕格些黎以及一切的俄国汪精卫之徒而孤立。与帮助蒋介石时，不知孤立了多少上海工人，对汪精卫的帮助，又孤立了农村革命。只有共产党独立起来，才能领导职工会，经工人领导农村运动，不要睡梦去拥护他人的青天白日旗，应该打起自己的红旗，只有共产党为着工人与农民独立而斗争，才能在国民党内引起了真正的革命的化。促成目前统治的妥协者，资产阶级的走狗同革命的下层群众分裂，共产党与这些下层群众应亲密的联合起来，这种联合摆在群众之前，用公开的政治的调和方法来实现。联合的基础愈巩固，工农苏维埃及兵士委员会愈扩大。退出国民党就表示共产党立刻退出武汉政府，揭破武汉政府对农村革命及工人组织的态度是反革命的作用。

共产党之退出国民党，就表示从第三国际中开除国民党，就是因为国民党一切政治路线非革命的、非工农的，而是资产阶级的、妥协的性质。

退出国民党，就表示责备陈独秀潭平山对农村革命及你们革命问题一切路线，这些同志的路线，而使中国共产党在政治方面附属在国民党之下。

在列宁指导之下，第三国际提出了正权〔确〕的口号：全世界无产阶级与被压迫民族联合起来！在史太林布哈林指导之下，这个口号变为殖民地无产阶级服从于民族资产阶级之下的工具。在列宁指导之下的第三国家吸收的是一切革命民众的组织（巴古的东方民族大会，及莫斯科的远东民族代表会），其目的在推动农民及一般的小资产阶级随着工人阶级走，在史太林布哈林指导之下的第三国际，将中国的领导作用交给国民党的中央执行委员会了（即压迫民众的资产阶级）。

中国共产党是不会受了列宁主义的教训，而是马尔丁诺夫主义。这就是解释中共上层分子现在所进行的是少数派的政策。

我们为中共独立而奋斗，而史太林布哈林极力的压迫我们，我们的自责只是一点：我们反对史太林在中国的自杀政策的斗争未充分。党内的史太林统治，阻碍了这个工作，曲解了我们的立场，在苏联中国及整个的第三国际面前毁谤我们。我们的错误，即是没有达到阻碍史太林布哈林，使中共变为中国资产阶级上层附属品之工作。

共产党的独立，是成功的先决条件，亦就是中国工人阶级革命的唯一重心，史太林布哈林卖掉了列宁主义的这个基本原则。一切完成了的事件，在政治方面，他们应完全负责。

为了辩护那些不可争辩的已完成的错误，史太林布哈林另外作一种解释，说中国的资本主义发展尚浅，无产阶级的政治作用不大，帝国主义的力量过强（兵士与大炮）。总而言之就是中国革命，一般的说，按照阶级力量，不能得到胜利，缺乏革命中坚，与有经验的革命军官等等，一切机会主义者的结论，都是如此的。为辨护自己的不彻底，懦怯，笨拙，而去扩大敌人的威风，减少自己革命的力量。

六、援救中国革命必须彻底改变一切的指导方针

中国革命受了打击，但是尚未失败，其任务尚未解决，其力量尚未消灭，中国革命有广大的后备军，为资本主义的生产与新技术的作用所引起的英雄的工人阶级与广大的贫穷化的农民，整个环境推动更广大的群众向前斗争。中国的工农，在他们准备去牺牲之下，他们能反抗一切强力下之，鼓动起更大的反对帝国主义，地主，高利贷者及资产阶级，只要在正确的指导之下，他们能成为不可消灭的势力。胜利路线的唯一保障，就是目前史太林布哈林的领导路线，无论如何应该结束。

应当怎样完成这个呢？

1．加入武汉政府的共产党员，应该立刻从政府中退出来。共产党现在还留在武汉政府内，就等于自己负了枪杀工人的责负〔任〕，退出的时候，应该要有严刻的示威的性质，宣告武汉政府反对工农的罪恶。在这个工作中，应作全国的煽动运动。

2．共产党退出国民党，完全扩大独立的革命路线，组织共产党的机关报，在可能的范围内尽量的公开，否则，取秘密的方法指斥左派国民党的叛变者，并批评动摇份子。鼓动“下层”（工农）反对叛变的国民党领袖，中国共产党说明实际上可与革命的左派份子亲密的联合，共同为实现革命政纲而斗争。

3．共产国际立刻地开除了所谓同情的左派国民党。第三国际应公开的宣布全世界的无产阶级先锋队，不能与那些在长沙及他处枪杀工农的人有任何连系。

4．共产党立刻的进行在一切可能的地方组织城市乡村的工农兵代表苏维埃，集中一切革命民众，拥护苏维埃并领导他们反对反革命的政府及地主，资产阶级与反革命的军官。在一切苏维埃中，以共产党的党团领导苏维埃。

5．共产党应开始在民众中有系统的——口头或文字的宣传苏维埃的思想于全国。

6．共产党不只是宣传工人与贫民武装起来，并且要在可能的地方，实行夺取武装，达到组织工农的革命〔军〕。

7．共产党坚决的〔在〕广大的在武汉军队及其他军队扩大宣传，号召兵士反对革命者，及帮助农民夺取土地，从国家基金上保证土地与兵士。兵士苏维埃应当派革命的党代表去监督军官的行动。

8．统一的口号就是为实现工农革命的民主专政而斗争，经过苏维埃反对外国资本主义，中国资产阶级，地主，军阀，高利贷者及豪绅等。

9．根据以上的提议中的精神，第三国家〔际〕立刻的给中共公开的信，第三国家〔际〕应与那些赞同与现在的武汉政府联合的或是拒绝和它争斗的人坚决的断绝关系。

10．政治委员会立刻取消禁止在报纸上讨论中国革命的论文，那是完全笨拙的，在现在环境之下，不宜讨论的问题都正是关系于第三国际生死的问题。

有了重大的错误，就应忠实的承认，这就是布尔雪维克。反而说些漂亮话：“同盟者”的叛变，我们预先见到的，证明我们的前言等等。这种乐观者的痴事，无人会相信的。中国革命处于最大的危险中，它能得到胜利，要在正确路线之下。必须彻底的改换了领导的路线，那末中国革命才能胜利。

在地狱里消费了许多时间，中国工农会接二连三的暴动，为着我们与反动的联合破裂及改正错误。从上层有系统的阻碍了革命，应当早使它消灭，不可使它多停一小时。革命行动的基本杠杆，就是党要将中共解放出来，使它站在自己的基脚上感觉独立的必要，应在民众之前，采取自己的方针。不要追随史太林布哈林之后去拥护国民党的污浊旗帜，而使自己的旗帜印上了不可磨灭的污点。

现在我们身上负着发展以后事件的责任，我们的提议，有强大的意义，不只是中国革命发展的观点上，并在保护苏联的观点上。过去的经验，证明史太林布哈林虚伪政策阻碍了中国革命的斗争，不断的加强敌人——英帝国主义向苏联的进攻。中国革命之发展，若在多数党路线之下，则证明给“硬头皮”——英国保皇党看，与两个革命斗争比较与一个革命斗争难【得】多了。

事情不是为着要保存中央领导者之表扬威名，而是在关于艰难的紧急关头的革命运【动】。至于威名一字，它能够有保证，只在一个条件之下，就是正确的革命路线。

签名者：——耶夫多基莫夫、沙发罗夫、季诺维也夫、托洛茨基、拉迪克

列夫•托洛茨基写于1927年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

热月

（1927年07月01日）

我国是否会出现热月？《真理报》借助于引文证明说，没有这种可能。斯大林则说，那些提及热月的人不学无术。然而这些都不对，没有击中要害。

指责反对派是小资产阶级倾向、小资产阶级自发性膨胀的表现，与此同时又否认“热月党人”恢复资本主义制度的可能性，这就意味着不能自圆其说，意味着两个错误：对反对派的评价错误和对我们的未来发展所面临的危险的估价错误。

实行新经济政策的前夕和初期，我们的许多同志曾多次与列宁同志谈及热月问题。这个字眼当时在我国很流行。谁也不会产生荒唐的学究式或冒充内行的关于“不可能”发生热月的想法——由于革命的社会主义性质等等。

列宁在谈到喀琅施塔得暴动时曾说过：“这个事件说明了什么呢？它说明政权从布尔什维克手里转到了由各色各样的分子组成的不确定的集团或联盟手里，他们似乎比布尔什维克仅仅稍右一点，甚至也可能稍‘左’一点……”

“……非党分子却做了白卫分子的垫脚石、跳板和桥梁。这在政治上是必然的”。（列宁1921年3月8日在俄共第十次代表大会上的讲话，见代表大会速记记录第19页）［参看《列宁全集》第41卷，第18、19页。］

大家都知道，喀琅施塔得问题不仅在于非党人士：许多党员水兵也参加了暴动。他们同非党分子一起使政权离开原来的阶级标志。

喀琅施塔得形式的“热月”是武装暴动。不过在一定的条件下可以较为平和地逐渐滑向热月。既然喀琅施塔得分子（党内的及非党的）能以苏维埃为口号并以苏维埃的名义滑向资本主义制度，那么即使高举共产主义旗帜也可滑向热月。历史耍滑头之处正在于此。

什么是热月？革命因遇到某种挫折或冲击下滑一个台阶，即政权发生右转就是热月。上层人物、掌舵人物似乎没有变，言论和旗帜也没有变。热月9日政变的胜利者在政变后的第二天深信并未发生任何灾难性的事情：只不过是惩治了一伙“昔日的领袖人物”，这些人成了离间者、瓦解组织分子、当时的张伯伦－皮特的“客观上的”帮凶。而下面却出现了阶级力量的深刻的重新配置。

私有者在此之前已经恢复元气，扩充实力，抖擞精神。国民秩序得到恢复。新私有者最希望的是不妨碍他们享受自己的私有财产。他们向国家机关、向雅各宾派俱乐部施加压力，因为许多雅各宾分子都觉得自己是私有者、是官家的人；雅各宾党需要改组：把那些比较善于并且愿意追赶新潮流的人推向前台，让非雅各宾党人出身的新人向他们靠拢；把反映城市下层居民即无套裤汉的利益与追求的人排挤至次要地位，让他们靠边站，削弱他们的力量并使他们变得群龙无首。这些下层居民已不像从前那样相信自己的力量——受到来自新私有者及其庇护者国家机关的压力。第一次权力变动还表现为执政的这个政党内的变动：一部分雅各宾党人被另一部分雅各宾党人排挤至次要地位。用列宁的话说，这部分人就成了波拿巴领导下的大资产阶级后来走上夺取政权的道路的垫脚石、跳板和桥梁。

我国是否存在热月危险？这个问题的意思是：（1）我国是否存在资产阶级复辟的危险；（2）有无理由认为，资产阶级复辟不会一举成功，是通过几次一连串的变动来完成，其中第一次变动是自上而下的、多半是从同一政党内开始的——从代表革命高潮的分子向促使革命走向低潮的分子的变动？

否认受资本主义包围的落后国家的无产阶级专政存在资产阶级复辟危险这是不可思议的。只有孟什维克或者对我国革命的国际和国内条件均一无所知的真正的投降主义者才会说热月不可避免。但否认热月的可能性的则只能是官员、饶舌者或扯谎者。当然，我们这里只是谈可能性，只是说危险性，是从列宁所指的那个意义上说的，列宁曾经说过，世界上的任何力量都无法扼杀土地革命，可是敌人却能够扼杀社会主义革命。

但是一般说来资本主义复辟可能有两种形式：或者是采取彻底而急剧的政变形式（有武装干涉或没有武装干涉），或者是表现为几次一连串的变化。后一种形式被乌斯特里亚洛夫称之为放慢速度往下走，在此过程中并非没有痛苦，法国革命也证明了这一点。热月9日政变就是雾月18日政变的前奏。

因此，只要欧洲革命没有取得胜利，我们就不能否定资本主义复辟的可能性。在我国的条件下两条可能的途径中哪一条更有可能：是急剧的反革命政变的途径，还是几次一连串的变化的途径，连同每个阶段的动荡，连同热月这个最近阶段？我想，对这个问题的回答只能是极其相对的。既然根本不能否定资本主义复辟的可能性，就得面对复辟的两种方式（放慢速度或不放慢速度），就得权衡两种方式的可能性，发现其准备的因素。政治领域也像经济领域一样，始终存在着“谁战胜谁”的问题。

列宁在第十一次代表大会上对发生热月变化的可能性作了生动的阐述。列宁是从文化的角度来看问题的，当然，文化与经济和政治紧密相连，列宁指出：

“历史上有过各种各样的变化；依靠信念、忠诚和其他优秀品质，这在政治上是完全不严肃的。”［《列宁全集》第43卷，第92页。］

“我们听老师说过：‘一个民族征服另一个民族，于是征服人家的民族成了征服者，而被征服的民族则成了战败者。这很简单，人人都懂。至于这两个民族的文化怎样呢？那就不那么简单了。如果出征民族的文化高于被征服民族，出征民族就迫使被征服民族接受自己的文化，反之，被征服者就会迫使征服者接受自己的文化。’”［《列宁全集》第43卷，第94页。］

列宁是不是认为掌权者必然会发生那样的蜕变？不是。他是否认为存在这样的可能性？当然是。他是否认为大概会发生？在一定的历史条件下是这样。这是不是悲观主义？不是，这问题本身就很荒唐。（我要马上附带说说这样一件事：一位党的核心人物的同事居心叵测地同这位核心人物开了个玩笑，他把我摘录的列宁在第十一次代表大会上的发言当作自己的文章拿给这位核心人物看。这位“核心人物”不知真正作者是谁，便对列宁的发言作了如下评价：“老生常谈，有反对派的味道”）。可见，列宁并不排除在布尔什维克掌权的漫长时期内都有可能发生经济和文化方面的资产阶级蜕变，蜕变的方式是不动声色地用新兴小资产阶级的自发性对布尔什维克党的某些阶层实行文化的和政治的同化。正因为如此列宁才承认政权有可能发生热月变化，不过这不是说，列宁认为我们的党是热月党，或干脆责骂我们是热月党人。要明白马克思主义的语言。在我国，是否存在可能使热月的危险变为现实的过程——由于我们执行的官僚主义的盲目政策——确实存在。我不必再说富农和私营企业者，也不必再说外部的资本主义压力。这些都是人所共知的事情。不过我们来举个例子吧：某工厂革命工人中的老骨干靠边站，甚至被新上来的人赶入反对派行列；这些新上来的人，有的连国内战争都没参加过，而且他们中的不少人革命前在业主面前俯首贴耳，在革命初期敌视布尔什维主义，这些人现在身为党员，贯于在上司面前俯首贴耳，用当年责骂布尔什维克的话大骂反对派。这样的“变化”甚至在工厂都不是什么新鲜事了。这是什么？这不是反革命，不是政变，而是同一阶级、同一政党内人员的重新配置，这样一来那些最善于见风使舵的人爬上了高位，阶级的革命抵抗力却因此而降低了。我国眼下是不是在更大的范围内按照这样的方针进行着人员的重新配置呢？我可以作出肯定的回答。同反对派的无情斗争就是一种便于在非无产阶级的压力下进行上述党内力量重新配置的办法。再就是最危险的过程之所在，它使我国的热月分子非常容易向党施加打击。

反对指出热月危险的人反复说，我国各阶级间的相互关系与法国不同，等等，等等。我们也看到，布尔什维克的基础是20世纪的工人阶级，而不是18世纪的前无产阶级。我们还听说，法国革命没有外部出路，因为法国周围都是一些较为落后的封建国家。我国的革命有外部出路，因为我们周围都是一些较先进的资本主义国家。反革命在法国绝对是一种历史的必然。在我国则只是一种可能性，今后的国际条件同极端错误的对内政策极其不利地结合到一起时才会有这种可能。一个目前正在从理论上瓦解党的人引证马克思关于无产阶级革命没有必要去披过去的外衣的论述，并由此作出荒唐而甜蜜诱人的结论：因此，我们没有必要去谈热月。披过去的外

衣可以对自己和他人掩饰自己在历史上所起的微不足道的作用。不应该这样做。但是可以而且应当去寻找同过去的相似之处，从过去来学习。列宁于1902年写道，社会民主党人就是把自己同工人阶级的革命运动联系到一起的雅各宾党人。当时，也就是25年前，我不同意列宁的说法，我只说法国革命是小资产阶级革命，而我国的革命是无产阶级革命，没有必要倒退，又退回到雅各宾党人等等，总之我发挥了如今批评反对派的人一再重复而且冲淡其内容的绝顶聪明的东西。列宁对18世纪与20世纪之间的差别、对无套裤汉与产业工人之间的差别的认识不比我们差，这自不必说，但列宁用一条历史继承性的纽带把雅各宾党人与布尔什维克连到一起则是完全正确的。以热月来类比也具有同样的意义。这样的类比会告诉我们许多东西。热月是一种特殊形式的反革命，这种反革命是分期进行的，它采取了几种方式，初期利用了同一个执政党中的人通过他们的重新配置和彼此对立。

有那么几个哲人引经据典地说，罗伯斯比尔集团在热月9日的当天还在掌权，并没有成为在野党，这个说法非常可笑。谁也没有说过这两个过程是一码事。如果热月党人不是马上就把罗伯斯比尔集团干掉，而是逐渐地去剥夺它手中的权力，比如说开头只是“狠狠地教训”它一下，那么罗伯斯比尔集团就会变成在野党了。也可以从另一方面来看，我国并不缺少已经完全发育成熟的热月党人，他们要求尽快从肉体上消灭反对派。这已经是技术问题，而不是过程的政治本质了。

我毫不怀疑，有人会拿我的这些话去作出并公布如下的结论：我国的革命要失败，革命的惟一途径的是热月，我们的党是热月党，社会主义不可能发展，等等，等等。我认为这样的“加工”方法是一个极其恶性的征兆，说明党机关已受到热月党人倾向的影响：那就是解除无产阶级的精神武装，麻痹党，抹煞右派同左派、革命派与机会主义派别之间的思想政治界限、抹煞社会民主主义与布尔什维主义之间的思想政治界限。解除党的理论武装和在政治上麻痹党，为热月党人倾向鸣锣开道。反对派现在和将来都要为反对解除党的武装而进行不调和的斗争，因为他们决不认为热月不可避免。

列・托洛茨基

1927年7月

来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07498

列夫•托洛茨基写于1927年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

就党内状况问题致奥尔忠尼启则

（1927年07月01日）

现附上对评价党内目前状况具有某种普遍意义的来往信件数封。我想您自己会采取措施对此事展开调查。 附：卡涅夫斯基7月23日的信。 托洛茨基同志7月25日和16日的信。 列・托洛茨基 1927年7月26日 附件1：

卡涅夫斯基致托洛茨基

（1927年07月01日）

（1927年7月23日） 副本 尊敬的列夫・达维多维奇： 我只得又一次在未收到回信的情况下给您写信了。区党委已得知您1927年7月16日给我的回信（经过非党邮递员之手）。昨晚几个熟人（其中一位是区党委的常委）到休养所来说，区党委知道我接到了您的信，认为我积极参与了反对派活动，并以开除团籍相威胁，要我把您的来信交给区党委。区党委要求我后天去监察委员会接受质询。尊敬的列夫・达维多维奇！在去监察委员会之前，我想同您解决来信的问题。我认为，来信问题未同您商定就把您的来信交回区党委的做法是不诚实的。因此恳请您回答我，来信交不交出去？我认为区党委对此问题的整个提法没有必要保密。联共党按照对党极其有害的错误路线干出了许多不成体统的事情，以断绝通信来往和开除团籍相威胁，是说明这条路线的又一事例。 我已对区党委的代表声明，我不会由于他们的威胁而停止通信联系（当然，如果您同意继续保持这种联系的话，这也是我对您的恳求），在接到您的回音前我不会对来信一事作公开回答。务请尽快回复。如我提出的以上问题能得到答复，将不胜感激。 尊敬您的　A．卡涅夫斯基 1927年7月23日 回信请寄：卢布内，区执行委员会，地方委员会卡涅夫斯基收 附件2：

托洛茨基致中央监察委员会主席奥尔忠尼启则

（1927年07月01日）

（1927年7月25日） 星期天的《真理报》刊登了马列茨基的文章，对我们向中央监察委员会主席团所作的解释提出了反驳。于是在愈来愈严重的瓦解党的道路上迈出了新一步：竟围绕本不该受检查的文件和发言展开了争论。列宁在谈到党内争论时曾说过：“谁相信空话，他就是白痴。”对这个问题中央监察委员会是怎么看的呢？我们的制度竟允许这个既不是中央委员、又不是中央监察委员的马列茨基，随心所欲地利用我们在中央监察委员会主席团秘密会议上所作的解释，把针对我们的不成体统的运动继续进行下去并使之更加激烈，对这样的制度中央监察委员会该作如何评价呢？ “谁相信空话，他就是白痴。”为使党员能够验证马列茨基等人的捏造，我们认为惟一的办法是请求允许我们以出版单行本的形式公布我们在中央监察委员会下属委员会和主席团面前的证词。 不必说，我们保留利用手中的文件向每个党员说明马列茨基等人所言都是造谣的权利。 列・托洛茨基 1927年7月25日 附件3：

托洛茨基致中央监察委员会书记处

（1927年07月01日）

尊敬的同志们： 对你们的第65/K-12号质询我可作如下答复： 想必你们指的是那位一条腿跛得很厉害的沃罗宁同志吧？如果是这个人，我还记得相当清楚。是罗森霍尔茨将沃罗宁同志吸收到法庭的军事工作中来的，他对沃罗宁那段时间的工作应该更了解。沃罗宁同志当时工作很勤勉，不过与其说表现得像党员，倒不如说像个官吏。这是在南方面军时的情况。沃罗宁调到列宁格勒军区时在内部关系方面已应付自如，并且开始在这个问题上表现出很大的主动性，凡是了解他在南方面军是个举止谨小慎微的官吏的人往往因此感到吃惊。沃罗宁同他的整个举止总是让我感到可憎。他虚报党龄这件事完全符合他在我心目中的形象。我根本不记得我同他谈过什么党龄问题。我不敢说绝无此类谈话——不可能什么全记得，假定沃罗宁同志当时把他虚报党龄一事说成偶然错误，那就更难说了。不过，从我同沃罗宁同志的关系的整个情况来看，我认为他不会与我“探讨”这样的问题。另外，我认为沃罗宁同志如果当时这样表白，那就会使我最终坚信：此人与党离心离德，不能信任。 列・托洛茨基 1927年7月16日 来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07500

列夫•托洛茨基写于1927年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

论战争危险和国防政策

（1927年08月01日）

托洛茨基：同志们，首先我要拒绝一种荒诞无稽的说法…… 李可夫：您要讲多长时间？ 插话：15分钟（笑声）。 托洛茨基：45分钟吧。 李可夫：托洛茨基要求讲45分钟。 插话：给他半小时。 李可夫：没有反对意见，45分钟。 托洛茨基：由于我们现在研究的问题涉及面太广，我只提纲挈领地谈。我得从与我本人有关的问题谈起：我要拒绝一种荒诞的说法，说什么我否定资产阶级国家的失败主义政策，特别是其在反苏斗争中的失败主义政策。政治局的提纲有意重提早已消除的分歧，加以渲染并歪曲到了滑稽可笑的地步。那是帝国主义战争期间我同弗拉基米尔・伊里奇在几个问题上的分歧，是我错了。与斯大林和伏罗希洛夫等人现在对列宁的背离相比，我当时在这些问题上对列宁的背离（我把在共产国际执行委员会说过的话再重复一遍）不过是小巫见大巫。 季诺维也夫：说得太对了。（笑声） 托洛茨基：提纲硬说，反对派在有关战争和“失败主义”问题上有一条托洛茨基主义方针，又是一则谣言！你们提纲中的第13条通篇都是这样的无稽之谈，就反对派这个整体而言，它同列宁之间在这个问题上非常次要的分歧不应负任何责任。至于我个人，这里我可以就这些无耻谰言作个简单答复。还在帝国主义战争时期，我就曾以第一届人民委员会和党的中央委员会的名义就战争和反战问题起草了告国际无产阶级书。我撰写了我党党纲的军事部分、党的第八次代表大会的主要军事决议和几次苏维埃代表大会的决议。还有以相当的篇幅阐述了战争问题的共产国际第一次代表大会宣言，也以大量篇幅对战争、战争的后果及未来军事前景作了评价的共产国际第二次代表大会纲领性宣言。我起草了共产国际第三次代表大会提纲中关于国际形势及革命和战争的前景问题部分。在共产国际第四次代表大会上，我受中央委托作了关于国际革命和战争前景的报告。在共产国际第五次代表大会上（1924年），我撰写了有关于帝国主义战争十周年的宣言。中央委员会从未因上述文件而产生过分歧，这些文件不但毫无争议，而且未作修改即获通过。我不禁要问，为什么在共产国际相当紧张的工作中我的“倾向”从未反映出来！原来，当我1926年批驳莫洛托夫为英国工人提出的“经济失败主义论”这一文理不通的荒谬口号时，似乎就与列宁分道扬镳了。为什么莫洛托夫在我提出批评之后把自己的荒谬口号藏进口袋了呢？ 莫洛托夫：当时没有任何口号。 托洛茨基：照我说也不是什么口号，而是胡言乱语。我现在说的也正是这种胡言乱语。（笑声） 席上插话：胡言乱语也值得一提？ 托洛茨基：为什么非要去夸大那些旧的、而且是早已消除了的分歧呢？为了什么？为的是掩盖和粉饰目前确实存在的现实分歧，难道可以一面严肃地提出反战的革命斗争和真正地捍卫苏联这一问题，一面又执行英俄委员会的方针吗？工人群众在战争过程中举行全国性罢工和武装起义的方针和与普塞尔、希克斯等叛徒结盟的方针可以同时存在吗？我不禁要问，我们要坚持的护国主义究竟是布尔什维克的护国主义还是工联主义的护国主义？这就是问题之所在！ 这里首先要谈谈现任领导人近一年来在这方面给予莫斯科无产阶级的教诲。这个问题是一切问题的关键。我现在逐字逐句地谈一谈莫斯科委员会的指示：“英俄委员会能够、应当、而且无疑会在反对针对苏联的各种武装干涉行为的斗争中发挥巨大作用。它（英俄委员会！）将成为组织国际无产阶级的力量同国际资产阶级妄图挑起新的战争的一切企图作斗争的组织中心。”我再逐字逐句地谈一谈为总结联共（布）中央七月全会而准备的各种材料。这些材料都是针对季诺维也夫和托洛茨基的，这两个人正是由于不理解英俄委员会在同……武装干涉行为的斗争中的巨大作用才被指责为有社会民主主义倾向的。莫洛托夫刚才说：“我们通过英俄委员会瓦解了阿姆斯特丹国际。”这就说明莫洛托夫直到现在还一点不明白。你瓦解的是莫斯科乃至全世界的工人，在区分敌我的问题上欺骗了他们。 斯克雷普尼克：注意腔调！ 托洛茨基：腔调是根据问题的严重性确定的。你们团结了阿姆斯特丹国际，却削弱了自己。总理事会现在比其他任何时候都更加齐心协力——反对我们！ 但是应当承认，与布哈林那不切实的鬼把戏相比，上面读过的莫斯科委员会的丢脸的指示倒是更全面、更清楚、更真诚地反映了赞成保留英俄委员会的那些人的真实观点。莫斯科委员会给予莫斯科工人的教诲和政治局给予全苏联的工人的教诲即是，一旦出现战争危险可以去抓英俄委员会这根救命绳索。从政治上看问题就是这样。然而这根绳索已腐朽不堪。星期六的《真理报》社论谈到了由总理事会的“叛徒组成的统一战线”。就连阿尔图尔・库克，托姆斯基钟爱的韦尼阿明都保持了沉默。《真理报》感叹地说这是“莫名其妙的沉默！”“莫名其妙”这句话已经是你们惯用的腔调了，你们开始时把赌注押在蒋介石集团，不，是押在普塞尔和希克斯身上，尔后又把希望寄托在“可信赖的”汪精卫，阿尔图尔・库克的身上，然而库克叛变了，汪精卫也叛变了，那是在布哈林将他列入可信赖者行列的两天之后的事情。我们把少数派的运动交给了总理事会的先生们及其头目，因为我们也不能够而且不愿意让真正的革命者在这样的运动中与乔装打扮的改良派进行较量。我们为了抓到一根虽然粗大、但腐朽不堪的绳索而撇开了虽然细小却很结实的绳索。当你通过一座既窄小又不结实的小桥时，一个虽小但却结实的支撑物就可能成为您的救命之物。可是如果你抓住的是一个腐朽的支撑物，那可就倒霉了，支撑物一倒你就肯定摔下去。我们现在的政策就是在国际范围内抓住腐朽支撑物的政策。我们曾先后抓住过蒋介石、冯玉祥、唐生智、汪精卫、普塞尔、希克斯和库克等几根绳索。但是在我们最需要的时候，它们都断裂了。我们像《真理报》社论就库克一事一样先说个“莫名其妙”，第二天再补上一句“这并没有出乎我们的预料”。［以下删去“中国的情况如何？”一节。］

关于“中派主义”和腐朽绳索政策

反对派曾警告说中共在你们的指导下必定奉行孟什维主义政策，反对派当时还为此而遭到无情揭露。我们现在还要胸有成竹地警告说，英国共产党在你们强加给它的政策的影响下必将受到中派主义和妥协派的毒害。如果你们不改弦更张，那么给英国共产党造成的后果就不会比给中共造成的后果好。整个共产国际的情况也是如此。 时到如今应该明白，布哈林－斯大林中派主义是经不起事变考验的。人类历史上最重大的事变即是革命和战争。通过中国革命我们对中派主义政策已经有所领教。革命的要求是，从模棱两可的指示中得出完整的结论。中共不得不做出了这样的结论。这也是中共滑向（也不可能不滑向）孟什维主义的原因所在。你们的指导在中国遭到的空前失败，要求你们最终放弃那种使你们在最困难的情况下只得抓住腐朽的绳索的政策。 革命之后的最重大的历史考验便是战争。我们得先说清楚：斯大林和布哈林的半吞半吐、转弯抹角的迂回政策在战时事变中不会有立足之地。这一点也适用于共产国际的各位领导。外国共产党领导人现在所面临的惟一考试就是：他们是否日夜准备投票反对“托洛茨基主义”？战争则将对他们提出重要得多的要求。然而，对国民党和英俄委员会所采取的政策显然使他们把注意力转移到了阿姆斯特丹和社会民主党的上层人物身上。无论怎样兜圈子，英俄委员会的路线就是寄希望于阿姆斯特丹官僚的腐朽绳索的路线，总理事会现在是其中最坏的一部分。你们的这种政策不仅使中共内部蓄积了马尔丁诺夫思潮而且使共产国际内部蓄积了普塞尔思潮。一旦爆发战争你们就会接二连三地撞上“意想不到的事情”。腐朽的绳索就会在你们的手中断裂。战争将使目前的共产国际的上层人物产生严重的分化。某一部分人会转向阿姆斯特丹的立场，其口号是：“我们希望认真地捍卫苏联，我们不想成为一小撮狂热分子”。季诺维也夫和托洛茨基反对阿姆斯特丹国际，因为他们是失败主义者。这是布哈林推导出的结论！另一部分西欧共产党人则坚信大多数会采取我们所捍卫的列宁的立场，李卜克内西的立场。斯大林的中间立场不会有立足之地。正因为如此，我们才能问心无愧地对你们说，关于一小撮反对派和光杆将军等说法在我们看来简直滑稽可笑。类似的种种说法布尔什维克派不止一次地听到过，1914年听到过，1917年也听到过。我们对明天有非常清醒的认识，并且正在为明天的事作准备。反对派从来没有像现在这样坚信自己的正确，从来没有像现在这样团结一致。 季诺维也夫、加米涅夫：完全正确！ 托洛茨基：在对内政策方面搞中派主义的缓冲在战争条件下是行不通的。各种争立党将会更多，阶级矛盾必将变得十分尖锐，我们不得不作出清楚而准确的回答。 我们在战争时期是否需要“革命的统一”或者“神圣的统一”？资产阶级为战争和军事危险时期臆造出名为“内部休战”或“神圣的统一”这样一种特殊的政治局面。这一纯粹的资产阶级概念的含义是：包括社会民主党在内的所有资产阶级政党之间的分歧和争吵，以及各政党内部的分歧在战争期间均告止息，其目的是更加巧妙地蒙蔽和欺骗群众。所谓“神圣的统一”是管理者对被管理者的阴谋的最高形式。无须赘言，既然我们党在和平时期对工人阶级在政治上无可隐瞒，那么战争时期就更该如此了，此时的政治路线的纯洁和清晰以及与群众联系的深度都是生死攸关的问题。我们之所以要在国内战争的高潮中，在我们党的集中化程度比任何资产阶级政党都严重得多的情况下，还通过异常尖锐的讨论，通过党内民主途径来解决政治领导的所有基本问题，其原因也正在这里。这是一笔必须支付的附加费用，党靠这笔费用制定和加强了正确的路线，巩固了党内的革命统一。现在有些同志，确切地说是昨天有些同志认为，列宁逝世后我们党的领导人的绝对正确同样完全有保障，无须再受党的检验。我们的看法则正相反：现在比我党历史上的任何时候都更需要对党的领导人进行检验与更换。我们需要的不是口是心非的“神圣的统一”，而是真正的革命统一！ 骑墙的中派主义政策在战争时期不可能有立足之地。它不是向右转，就是向左转，也就是说，不是走热月道路，就是走反对派道路。（喧哗声） 通过热月道路能在战争中取胜吗？一般说来，可能取胜。首先会取缔对外贸易垄断。允许富农成倍地出口成倍地进口。让富农压制中农。让贫农认识到，绕开富农便没有出路。扩大和巩固官僚及行政长官的影响，把工人的要求当做“行会习气”拋弃掉。从政治上排挤苏维埃中的工人，恢复去年的选举条例并使之逐步扩展以适应私有主的需要。这就是所谓的热月道路。我们给他取的名字叫做“分期式的资本主义”。到那个时候，由富农组成的下级军官班子和由资产阶级知识分子组成的高级军官班子就会成为军队的统帅力量。照这条道路走下去的军事上的胜利就将意味着向资产阶级轨道的加速推进。 走革命无产阶级的道路是否可能取胜呢？有可能，岂止是有可能。整个世界的局势都说明，在战争条件下，走这条道路最有把握取胜。但是为此必须首先驱散政治上的迷雾，在政治迷雾的笼罩下，所有的猫看上去都是灰色的。富农在右边，他们是敌人；雇农和贫农在左边，他们是朋友。接近中农则要通过贫农。要创造一种政治局面，使资产阶级和官僚不能一边数落着“这可不是1918年”，一边用胳膊肘推开工人。要使工人阶级能说：“1927年我不仅比1918年吃得饱，而且在政治上真正成了国家的主人。”走这条道路不仅可能取胜，而且取胜的把握最大，因为只有坚持这条道路我们才能得到波兰、罗马尼亚和整个欧洲的下层人民群众的支持…… 斯大林的中派主义方针能带来胜利吗？这个方针在两个阵营之间摇来摆去，开始时答应亲切对待富农、收养他们的儿子、疼爱他们的孙子，后来又犹犹豫豫地转向组建贫农团，年年修改选举条例即苏维埃宪法，起初倾向富农，后来反对富农，再后来又支持他们，在北高加索就是这样；这是一种依赖蒋介石和汪精卫、依赖普塞尔和库克、依赖有叛卖行为的上层人物而在下层制造混乱的方针。（这一方针迫使我们的政治局接受了1926年10月29日的有关中国问题的指示，要求不把国内战争引人中国农村，不把同路人或资产阶级、地主和将军、所谓的自由派推开，或者是另外一条要求自由派资产阶级最低限度地（！！！）武装工人的指示。）这一方针激怒了一些人或者说使之变得很冷漠，又没有征服另一些人的心，丢掉了汪精卫这个“朋友”，还在共产党人中制造了混乱。这个方针意味着始终抓住腐朽的绳索。 这样的方针在和平时期还可能存在一段时间。在战争和革命的条件下，中派总要发生或者向左或者向右的剧烈倾斜。它已经分解成了左右两翼，这左右两翼必然不断壮大而使中派日渐缩小。这一过程的进展肯定要加快，战争一旦被强加在我们头上，它会使这一过程变得激烈起来。斯大林的中派必然逐渐式微。在这种情况下，党就会比其他任何时候都更加需要反对派的帮助…… 巴布什金：现在就不需要帮助了吗？（喧哗声） 托洛茨基：帮助党拨正路线，同时又不破坏革命的统一，不滥用党的基本财富——干部。因为绝大多数真正的无产阶级的布尔什维克的干部在政策正确、路线明确的情况下，在要求绝对服从的外部条件下都会更新政策，并且凭良心采取真正的坚定的革命方针。我们想做到的就是这个，也仅仅是这个。我们要同那些散布关于有条件的护国主义和两个政党的谎言的诽谤者，同散布关于起义的谎言的诽谤者进行当面对质！ 反对派坐席上插话：说得对！ 托洛茨基：反对派的批评会不会降低苏联在国际工人运动中的威信？（插话听不清）我不能替插话人负责。 这并不是我们对问题的提法。这是教堂里的神父或身居高位的将军对威信问题的提法。天主教就要求其教徒无条件地承认教会的权威性。革命者则是又支持又批评，而且实际上他们的批评权愈是无可争议，他们就会愈加忠诚地为他们亲自参与建设和巩固的事业进行斗争。批评斯大林的错误当然有可能降低斯大林的虚假威信的“无可争辩性”。然而，革命和共和国不是靠这种东西来支撑的。公开地批评和切实地改正错误将向全世界无产阶级展示我们的制度的内在力量，我们的制度在极其困难的条件下都能找到正确进行的内部保证。从这个意义上讲，反对派的批评——这种批评已经开始产生的和将要产生的更大的结果，归根结底提高了十月革命的威信，巩固这种威信，靠的是国际无产阶级的革命信任，而不是盲目信任，并从而提高了我国在国际范围内的国防能力。 政治局的决议草案写道： “准备反苏战争就是帝国主义资产阶级和胜利的无产阶级之间的阶级斗争在扩大的基础上的再现。”［《苏联共产党决议汇编》第3分册，第273页。］ 这话对吗？毫无疑问。甚至提这样的问题本身都很荒唐。可是决议又补充说：“任何同我们党内反对派一样的人都对战争的这一性质抱有怀疑……”等等。反对派对战争的一般阶级含义抱有怀疑？一派胡言！并不怀疑。丝毫也不怀疑。只有那些自己糊涂透顶也想把别人搞糊涂的人才会作与此相反的断言。但是，这是否意味着我们大家都认同的这种一般阶级含义掩盖了种种错误和种种蜕变行为呢？不是这个意思。也掩盖不了。如果事先就一劳永逸地认为当前的领导层是惟一可以想象的领导层，是天生的领导层…… 斯克雷普尼克：即使不是天生的领导集团，也是自然而然的领导层。 托洛茨基：那么对错误的领导集团的任何批评都是对保卫社会主义祖国的否定，都是煽动起义了！然而这种观点不过是对党的否定。一旦爆发战争党就只能起一种捍卫作用，至于说如何捍卫，那得听别人指挥。 我再简单明确地重复一遍：我们反对派是否对捍卫社会主义祖国持怀疑态度呢？绝对没有。我们不仅希望捍卫祖国，而且还希望教会别人一点什么东西。我们是否对斯大林制定捍卫社会主义祖国的正确路线的能力抱有怀疑？是怀疑，而且是非常怀疑。 斯大林不久前在《真理报》发表的一篇文章中提出了这样一个问题：“难道反对派会反对苏联在与帝国主义进行的未来搏斗中取胜吗？”请允许我重复一遍：“难道反对派会反对苏联在与帝国主义进行的未来搏斗中取胜吗？”且不说这个问题本身有多么无耻。也不想回过头去谈列宁对斯大林的手法所作的经过斟酌的鉴定：粗暴和不忠。我们来看看这个问题的提法，并对此作出回答。“反对苏联在与帝国主义的未来搏斗中取胜”的只能是白卫分子。反对派支持苏联取胜，它以并不比别人逊色的行动证明了并必将证明这一点。然而对于斯大林来说，问题并不在这里。斯大林实际上指的是另外一个他不能说出来的问题。那就是：“难道反对派认为斯大林领导集团不能保证苏联取胜？”是的，我们是这样认为的。 季诺维也夫：说得对。 托洛茨基：反对派认为斯大林领导集团正在给取胜制造困难。 莫洛托夫：那么党是干什么的？ 托洛茨基：党受到你们的压制。反对派认为，斯大林领导集团正在给取胜制造困难。反对派在中国革命的问题上可以下这样的断言。事变的发展与反对派的警告惊人地相似。应当改变政策，不要坐等灾难性的内部的检验到来。反对派对全党说，应当改变政策，不要像中国那样坐等灾难性的内部检验。每一个反对派，只要是一个真正的反对派而不是冒牌的反对派，都会在战争爆发时在党指派的前线或后方的一个岗位上工作，并自始至终地履行自己的职责。然而任何一个反对派都不会在战争前夜或战争期间放弃为修正党的方针而斗争（党内一贯如此）的权利和义务，因为这种斗争是保证取胜的最重要条件。我来归纳一下：要不要为捍卫社会主义祖国而战？要！要不要为捍卫斯大林的方针而战！不要！我们希望党能够改正那些已经导致了巨大失败的触目惊心的错误，公开地修正斯大林的方针。 插话：应当修正的是你。 斯克雷普尼克：党没有给你这么大的权利。 托洛茨基：党给了我作为一个中央委员向中央讲真话的权利。 斯克雷普尼克：但是没让你胡来。 席上插话：你是派别集团的全权代表。

稳定与群众的左倾

托洛茨基：《关于国际形势的提纲草案》立论的基础是“资本主义在纯经济方面和政治方面都趋于巩固的事实”。另一方面决议又谈到：“西欧无产阶级中的基本过程是左倾的过程”，而且这一思想好像是针对反对派提出的。提纲在这个问题上也和在其他问题上一样地混乱。毫无疑问，资本主义确已走出了那种不是如1920年在意大利、1923年在德国那样不是完全放手，就是屠杀工人、不断破坏生产力的状态。一方面是由于共产党的软弱，另一方面是由于领导集团的错误，资本主义在经历异常尖锐的战后危机之后找到了为争取自身巩固和发展而进行内外部斗争的办法。正是这种斗争反映在各阶级间的冲突的加剧和世界范围内的种种摩擦的加剧上，这种斗争中蕴含了愈来愈多的阶级冲突、军事冲突和动荡。这就是发展的一般战略路线。整个时代仍然是社会革命的时代。正因为如此，巨大历史范围内的群众左倾过程就必然发生并表现为地下的震荡和直接的、冲破普塞尔主义和奥托－鲍威尔主义等地壳的火山爆发。 但是在当代的可说是基本战略曲线中有其策略的转弯、倾斜和洼坑，有时是很深的洼坑。德国无产阶级在1923年遭到的失败，不管其原因如何，都是导致主要是无产阶级上层人物的革命水平暂时下降的原因所在，都在相当长的时期内以削弱共产党来加强了社会民主派的力量，这就是我们最近在整个欧洲所看到的情况，在共产党内也是右翼比左翼占有暂时性优势，这又是西方多数政党的共同点。 工人贵族、工人官僚和小资产阶级同路人在这几个时期的作用特别大，也特别反动。在这一国际过程中掌权的联共党也不例外。错误的制度还挫伤了工人的积极性。 席上插话：说的太过分了。 托洛茨基：错误的制度妨碍工人迅速了解失败的原因并消除失败造成的后果。右翼利用强大的机关一个劲儿地攻击左翼，并运用机械手段使力量对比关系发生不利于左翼的改变。正是由于这些原因才使左翼反对派近来愈来愈无法对共产国际、联共党和苏维埃国家的政策的走向产生影响；而那些在十月革命后还在敌人营垒里后来显然是作为考验对象准许进入共产国际队伍的右派分子、半社会民主主义分子却能愈来愈多地代表共产国际慷慨陈词。在这段时间里，群众中积聚着新的左倾的因素，即新的革命高潮的因素，这个高潮或迟或早总会到来。反对派正在为迎接这一天的到来进行理论上和政治上准备。 ※　　　　　※　　　　　※ 简单谈谈军队问题。一个国家的防务是全部经济因素、政治因素和文化因素的结合。但是有一种特殊的、直接防御工具，这就是军队。这一工具具有决定性的作用。军事领域是一个最尖锐地反映制度的强大方面和薄弱方面，所有政治变动、政治错误和失误的领域。同时在这个领域内比其他任何领域都更容易被表面现象、外观形象和流言蜚语所蒙蔽。通过军队来对制度进行检验的事例在历史上并不少见。这方面最好是多一点批评，少一点善良的信赖。最近，几位军事工作者在可能发现的战争威胁的影响下就我国武装力量的状况交换了意见。 斯克雷普尼克：噢，连军事会议都开过了。 托洛茨基：这些人当中有陆海军检查员穆拉洛夫同志、因持反对派观点被解职的集团军司令普特纳同志和普里马科夫同志，还有姆拉奇科夫斯基同志和巴卡耶夫同志。他们当中每一个人都忠于社会主义共和国的事业，并不比在座的任何一位逊色。他们讨论的结果写成了文件，文件中有为提高军队的革命水平和战斗力所必须作出改变的计划。这一文件我已通过李可夫同志给中央政治局送去一份。 这份文件以批判、求实的态度谈到了有关红军建设的所有问题。我们没有打算在联席全会上宣读这个文件，并不是因为这个问题不该在中央委员会内进行讨论，这是有关党和革命国家生死存亡的问题，而是因为在目前情况下我们不想为莫洛托夫、雅罗斯拉夫斯基及其同伙提供口实，他们会借题发挥把最重要最迫切的问题变成闹纠纷的材料，或是像伏罗希洛夫那样用来发表以被污辱的军官的名誉问题为题的、非党的、非共产主义的谈话。可我们提出的是事关党和国家利益的问题。可是在伏罗希洛夫讲话之后我们又认为应该公布我们的文件（不作速记记录也不收入全会记录），为的是让全会感到需要更加认真地检查国家防务状况，而不是像伏罗希洛夫同志那样在发言中作肤浅的评价。出于国家利益的考虑，我们把要不要在这次全会上公布这个文件的问题提请政治局决定。暂时只把一份文件交给李可夫同志（如上所述），在文件上签名的人负有完全的责任。（大厅里有喧哗声） 列・托洛茨基 1927年8月1日 来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07506 \info{列夫•托洛茨基写于1927年08月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

在联共（布）中央委员会和中央监察委员会联席全会上的发言

（1927年08月01日）

来源：联共（布）中央委员会和中央监察委员会联席全会（1927年7月29日〜8月9日）速记记录第3分册，第22页。 托洛茨基：（念讲话稿）。斯大林同志昨天在这里说，反对派站到了托洛茨基主义的旗帜之下。斯大林同志认为，托洛茨基主义的首要的和基本的特征是否定一国建成社会主义理论。同志们，我看这个问题并没有抹掉，而且我认为在最近一个时期内都不会从议事日程上抹掉。引证某些已经形成的决定，即使引证得对，也只能说明应把决定作为明显错误的决定进行重新研究。实际情况是，这个问题从未作为一个独立的问题充分研究过，也从未就这个问题作出比较全面的决定。 席上插话：也许您会回答昨天给您提出的问题吧？ 托洛茨基：另一方面，正是在这个问题上极其明显地暴露出那种把我们对这个问题的观点说成是与马克思主义或列宁主义观点相对立的托洛茨基观点的做法很不严肃。我是这样理解的，现在谈的是政治派别问题，首先按政治路线来讨论这个派别，即按似乎与列宁主义分道扬镳的所谓“托洛茨基主义”的路线来讨论。我现在也恰恰想从这种指责所依据的基本路线入手向中央委员会和中央监察委员会联席全会作出说明。同志们，我肯定地说，这个基本指责是根本错误的，因为不能抹煞这样一个事实：早在1924年即弗拉基米尔・伊里奇逝世以后，斯大林即已完全清楚而准确地表述了他对关于在一国不可能建成社会主义即社会主义社会的问题的观点。由此可见，斯大林在列宁逝世以后，即大约两年前，发挥了“托洛茨基”对一国建成社会主义问题的观点。 卡冈诺维奇：您还是谈谈自己吧。 插话：这个问题已经谈过了。 托洛茨基：可以说，斯大林错了，后来改正了。他怎么会在这样一个问题上犯这样的错误呢？如果所谓列宁1915年就提出了一国建成社会主义的理论一事属实（这根本不属实），如果所谓列宁后来只是加强和发挥了这个观点一事属实（这根本不属实），那么请问，斯大林怎么可能在列宁在世时，在列宁临终前就对这样一个极其重要的问题形成他1924年的讲话反映出来的自己的观点呢？ 由此可见，斯大林在这个问题上一直是个托洛茨基分子，直到1924年以后才不再是托洛茨基分子。 安季波夫：请回答对您提出的问题。围绕第4项日程来谈。别分散注意力。 卡冈诺维奇：您就谈谈1915年的那场争论吧。 托洛茨基：斯大林只要能找出他说过的一段话来证明他在1925年前也谈到过一国建成社会主义的问题，那就不错了。找不出来！而布哈林？有3段，一段是1917年的，另外两段是1923年的。这些话都证明，我们反对派目前在这个重要问题上所发挥的观点，不仅是列宁在世时，而且也是两年或一年半之前，即列宁逝世后全党的观点。布哈林在谈到俄国的无产阶级时曾说过，俄国的无产阶级正在走向政权，走向社会主义。“但是，这次在俄国也‘提上日程’的任务不可能‘在本国范围内’完成。这里的工人阶级碰到坚不可摧的墙壁，只有靠‘国际工人革命’的撞击才能将其摧垮”。（布哈林著《俄国的阶级斗争与革命》，莫斯科委员会与区域局1917年版，第3〜4页） 布哈林在1919年说得更多：“生产力增长的时期只能当无产阶级在几个大国获胜时才能到来。”（布哈林主编的《共产国际》杂志，1919年9月第5期第614页）在布哈林看来，不要说建成社会主义，就连生产力的增长都只有当无产阶级在几个大国无产阶级获胜时才能实现。于是就得出了必须千方百计地发展世界革命的结论。 插话：讲实质。 托洛茨基：最后布哈林接着说道，“共产国际将使……” 插话：这样根本不行。讲实质问题。为什么转弯抹角，不直截了当地回答问题？（喧哗声）（会议主席按铃） 托洛茨基：……“各国无产阶级之间的相互支持变成现实，离开了经济上的和其他形式的相互支持无产阶级就不能（不能！）建成新社会。”（《共产国际》杂志，1919年5月第8期第94页）这就是我对斯大林同志在这里针对我们现在正按日程规定讨论的问题所下断言作出的明确而直截了当的回答，斯大林认为，反对派首先是在一国建成社会主义问题上背离列宁主义而走上所谓的“托洛茨基主义”道路的。我还要提醒大家，1921年获得通过并保留至今的共青团纲领中清楚地表述了使我们背上托洛茨基主义罪名的观点。 插话：谈实质问题。你没有勇气对这种指责作出回答。 托洛茨基：同志们，我要问：是不是说布哈林1917年，1919年和1921年在这个问题上也是个托洛茨基分子呢？不是，当时他恰恰在这个问题上比在其他许多问题上都更加靠近马克思、恩格斯和列宁。那么共青团的纲领呢？不错，沙茨金曾非常幼稚地试图把起草这个纲领的责任揽到自己身上。 沙茨金：纲领是我起草的。 斯克雷普尼克：把沙茨金也扯上了。 托洛茨基：由此看来，沙茨金早在1921年就凭着自己的智慧认识到，马克思主义的所有旧传统都不对头，他作出这个结论，认为可以把托洛茨基主义的异端邪说写进共青团的纲领并且保留下来。（喧哗声） 什维尔尼克：您最好是谈谈对您提出的那些指责。 托洛茨基：原来，无论是布哈林，还是斯大林都没有觉察到这一点。（喊声）。待我对最基本的最具原则意义的指责作出回答之后再谈对我提出的其他指责。无论是斯大林还是布哈林都没有觉察到这一点，也就是没有觉察到共青团的纲领中有一段关于社会主义建设与世界革命关系的话，这一段的表述同我们反对派现在的表述完全一样。就连颇具觉察力的列宁似乎也未觉察到这个情况。（喧哗声）。 彼得罗夫斯基：主席同志，应要求发言人扣紧讨论题目。 伏罗希洛夫：对！ 卡冈诺维奇：您在1915年是否与列宁进行过争论？ 插话：谈谈您1915年的那篇文章。 托洛茨基：如果没人干扰的话，我现在就来谈谈列宁1915年的文章，文章中斯大林的错误最明显。 原来是谁也没有发现托洛茨基主义关于社会主义建设与世界革命关系这个根本问题的异端都写进了共青团纲领，这个纲领已存在了几年，至今仍然存在。 插话：那么是谁纠正您的，难道不是列宁吗？ 托洛茨基：我再说一遍：难道布哈林的声明是偶然现象吗？（喧哗声、会议主席按铃。）共青团纲领是偶然现象吗？是偶然现象吗？马克思和恩格斯有关这个问题的全部著述都被拋在了脑后。只有被斯大林歪曲了的那段1915年的引文算是例外，斯大林当时正是在谈到日程第4项时援引了列宁的这段话，我现在的谈话被打断也是由于列宁的这段话。我只好就这段引文谈上几句。 插话：您最好能回答一下热月、克列孟梭和两个政党的问题。回答对您提出的所有指责。 插话：别再谈那段引文啦！ 托洛茨基：我要指出的是，恰恰是斯大林，恰恰是在涉及这项日程的时候讲到反对派在一国建成社会主义这个问题上背离了列宁主义的立场，说这是我们背叛行为的主要表现，也正是“托洛茨基主义”的表现。既然主席同志没有打断斯大林同志就这个问题所作的发言，那么我也同样请求主席同志给我个机会就这个主要问题作些必要的说明。（喧哗声，有人插话：这已经是挖苦话，够了！）在有关战争与和平的提纲中……（喧哗声。） 李可夫（会议主席）：参加中央委员会和中央监察委员会联席全会的许多委员都向我反映，季诺维也夫同志的发言脱离了日程规定的议题。（插话：对！）这就使得我让后面的几位发言人有机会就季诺维也夫同志涉及的话题发表意见；不过我认为，如果我们想在今天结束第4项日程，那么我们迟早还是要讨论它的。（插话：对！）因此我认为，以下的要求完全可行，这就是：下面就开始讨论与奥尔忠尼启则的报告有关的问题，也就是关于将两位中央委员季诺维也夫和托洛茨基开除出中央委员会的建议。（插话：对！） 托洛茨基：同志们，既然其他发言人都有机会在规定的时间内谈他们自认为与规定日程有关的一切问题，那么，我想我作为中央委员会和中央监察委员会联席全会在这个问题上受到指责的人，你们也肯定不会不给我这个权利的。奥尔忠尼启则同志在他的报告中谈到了作为意见分歧的组成部分的所有问题，或者说几乎是所有的问题，却没有人因此而对他提出过非难…… 插话：不对，根本不对！ 塔尔贝格：讲实质问题！ 托洛茨基：……他甚至谈到了我关于丰收与欠收对苏联经济的作用的评价。因此，同志们剥夺我的发言权，那是你们的权利，而我在预定的45分钟时间里可以就对我提出的指责只谈那些我认为必须谈的东西。如果主席同志认为这样做不对，他当然可以剥夺我的发言权，确认裁决则是全会的事情。我只有服从。但是，只要我还在讲台上，我就可以只讲我认为对于联席全会的第4项日程具有重要的、本质性意义的东西。 插话：你已经说过无数遍了。 插话：谈谈你解散不解散派别集团？给我们讲讲这个问题。 插话：这个我们要听。 李可夫（会议主席）：我想我下面的话是反映了中央委员会和中央监察委员会联席全会的全体委员的意见，那就是，全会希望听到托洛茨基同志关于此刻提上日程的问题的看法（插话：对！），关于建设社会主义的问题我们在两次代表大会和代表会议上都讨论过了，已经解决了，并且，确认了好多次（插话：对！），起码谁也不会把它提上这次全会的日程。 伏罗希洛夫（在席上）插话：应当围绕这个问题来谈，谈谈你执行了还是没有执行…… 托洛茨基：如果我应当把主席同志的话理解为同意接着往下谈自己的看法，并根据总的原则性考虑作出必要的结论的话，那么主席同志的意思就与我自己确定的发言提纲不谋而合。（笑声，喧哗声） 席上插话：这不符合日程。 席上插话：别强词夺理了。 卡冈诺维奇：谈实质问题。 托洛茨基：如果您是想说，没有权利讲我认为同对我的指责有关的此次全会的实质……（喧哗声），如果全会认为没有必要听我发言的话，那么它有权剥夺我的发言权。我对此表示服从，这是全会的权利。 卡冈诺维奇：给了您45分钟时间。谈实质问题，别饶舌。 托洛茨基：所以我说，全部问题就在于对实质的看法要是没有分歧，那就再简单不过了。但是在什么是实质的看法上我与卡冈诺维奇同志大不相同。这并不妨碍他去发挥他自己的观点。我发挥的是我自己的观点。 插话：谈实质。（喧哗声） 托洛茨基：在这个问题的实质问题上我与卡冈诺维奇有分歧，正如在阿姆斯特丹问题上一样。但是我认为，我有权谈自己的看法。 列宁在关于战争与和平的提纲（1918年1月7日）中说到：“为了社会主义在俄国的胜利，必须有一段时间，至少是几个月……”［《列宁全集》第23卷，第248页。］列宁所说的这些话究竟是什么意思？其中包括了哪些具体的经济内容和社会内容呢？ 伏罗希洛夫席上插话：这全都可以散发和发表嘛。（喧哗声） 托洛茨基：弗拉基米尔・伊里奇1918年初在《论“左派”幼稚性和小资产阶级性》一文中写道：“如果国家资本主义在半年左右能在俄国建立起来，那将是一个很大的胜利，那将极其可靠地保证社会主义一年以后在我国最终地巩固起来而立于不败之地。”［《列宁全集》第34卷，第274页。］弗拉基米尔・伊里奇从开始向新经济政策过渡的时候起曾多次引用过这段话。他在共产国际第四次代表大会的发言中引了这段话，并且立即补充说：“在说这段话的时候，我们当然比现在要愚蠢一些，但也没有愚蠢到不会研究这种问题。”［《列宁全集》第43卷，第275页。］非常清楚…… 席上插话：有必要重新考虑给他的发言时间问题。 托洛茨基：非常清楚，挖苦话“我们当然比现在要愚蠢一些”指的是“社会主义一年以后在我国最终地巩固起来而立于不败之地”这个期限太短。（喧哗声） 鲁祖塔克：这些与中央监察委员会的决定没有任何关系。 托洛茨基：不过列宁怎么可能为社会主义的“最终”巩固规定那么短的期限呢？（喧哗声）其中包含了什么样的物质生产内容呢？另一方面，列宁那番挖苦得不厉害的所谓我们在1918年“也没有愚蠢到（喧哗声）不会研究这种问题”的话究竟是什么意思呢？非常清楚，列宁所说的社会主义的最终巩固不是指在一年时间内建成社会主义社会……（喧哗声） 鲁祖塔克：这不是发言，这是在朗读托洛茨基全集…… 托洛茨基：……不是消灭阶级，不是在12个月的时间里克服城乡间的矛盾，而首先和主要是让掌握在胜利的无产阶级手中的工厂和作坊复工。这就是问题的全部实质。（喧哗声）为了弄清列宁关于建成社会主义问题的提法，不能把列宁在不同情况、不同背景下，特别是出于不同实际目的所讲的话生吞活剥，任意重新解释。应从历史发展的角度理解列宁的思想。到那时我们就会发现，列宁在1915年，即十月革命的两年多之前提出的建成社会主义的思想，只要跟踪观察这种思想在十月变革后不是要制定纲领而是要给生动的经验下理论定义的年代的发展，才能得到正确的、完全无可争议的阐释。 列宁在1915年写道：“经济和政治发展的不平衡是资本主义的绝对规律。由此就应得出结论：社会主义可能首先在少数甚至在单独一个资本主义国家内获得胜利。这个国家的获得胜利的无产阶级既然剥夺了资本家并在本国组织了社会主义生产，就会奋起同其余的资本主义世界抗衡，把其他国家的被压迫阶级吸引到自己方面来，在这些国家中发动反对资本家的起义，必要时甚至用武力去反对各剥削阶级及其国家。”［《列宁全集》第26卷，第367页。］在这番还相当泛泛的话语中（1915年）不仅包含了同那些即使不能在整个世界的范围内也应在整个欧洲的范围内同时开展革命的所谓革命者的论战，而且也包含了同未来的左派共产主义者的论战。列宁对前者说，革命可以而且应当在单独的一个国家内开始；从哪个国家开始呢？从那个革命条件已经成熟的国家开始。列宁警告后者：要想向整个资本主义世界宣布进行革命战争，光靠夺取政权还不够。（喧哗声） 席上插话：围绕第4项日程来说，别讲无关紧要的话。 托洛茨基：……首先要赢得时间（“喘息时机”）并“组织我们的社会主义生产”。只有这样才可能积极地与资本主义世界相抗衡（喧哗声），才能发动其他国家的被压迫阶级举行起义。这完全是两年半前列宁在同拥护革命战争的“左派”的论战中得到大为具体和全面的发挥的思想，难道不清楚吗？单靠政权不足以应付战争，还要把掌握在无产者手中的生产组织好，以便保障人民的生活，也就是保证能进行战争（喧哗声）。而为此“至少”需要“几个月”……由此可见，列宁1915年讲的不是建成社会主义社会，而是指初步地组织国家的生产；后来，1918年关于和平问题的一月提纲也完全是一个意思，他在讲到社会主义时指的是工人阶级在掌握了工厂之后要重新开工、要在一个崭新的基础上恢复生产的不间断性，至少是为了养活正在作战的军队，为了保卫社会主义的共和国，为了扩展国际革命。1915年不理解列宁的话尚情有可原。在列宁已经用自己的言论和行动对他原来提出的思想进行鞭辟入里的阐释后的今天，怎么还不理解呢！ 我们能找出列宁从1917年至1923年止有关反对在单独一个国家建成社会主义的“理论”的几百条言论。其中的哪一条斯大林都没有作出过解释，也没有驳斥过。用理解错误的1915年的这段引文来同这一切相对抗，岂不可笑！ 这个在单独一国建成社会主义的问题恰恰在目前具有异常重要的意义，因为战争危险日益临近，这个问题以最为具体和最为迫切的形式摆在了我们的面前。我偶然地碰上了一位工人通讯员。大家知道有一种不为报刊供稿、专门负责为编辑部提供信息的工人通讯员。今年2月底，在尖锐地提出军事危险问题的莫斯科省党代表会议开过之后，我翻看了不是供报刊发表用的通讯员笔记并发现了下面这段精彩的谈话。 插话：这与第4项日程有关？ 卡冈诺维奇：这是在胡扯。 鲁祖塔克：您什么时候才能谈日程规定的内容呢？ 什维尔尼克：还是围绕第4项议程来谈吧。 托洛茨基：事情发生在国营“十月”糖果厂。一位大约25岁的女工说道：“我们不希望打仗，但是如果有人把战争强加到我们头上，我们就应当起来捍卫自己的国家。” 一位40岁的工人说：“讲得倒挺好，可怎么收场呢！谁吩咐你们干预英国的内政，往那儿寄钱呢？自找。你们做的那些事就说明你们不希望和平”。 25岁左右的女工说：“我们知道，我们帮助了英国的无产阶级，他们也不会以怨报德，在紧要关头可能会出来防止英国资本主义准备对我们进行的血腥屠杀。”一位50来岁的工人…… （喧哗声。笑声。） 格拉西莫夫：没有来自墓地的消息吧？ 插话：70岁的老太太没说什么吗？ 托洛茨基：一位50来岁的工人说：“在自己的国家安安稳稳地生活，再搞搞建设不是更好吗？共产党人把我们可以在单独一个国家建成社会主义的话写遍了每一个角落。那么你们为什么还要插手其他国家的事务，还要把上千卢布或上万卢布的钱寄给英国的矿工呢？” 一位40来岁的工人…… （喧哗声，笑声。） 鲁祖塔克：这简直成了托洛茨基纲领。 什维尔尼克：为什么年龄只限于40岁呢？ 托洛茨基：40来岁的工人说：“可以在一个国家建设社会主义，而且也应当这样做，要是他们愿意打仗就让他们去打好了，我们可不想打仗”，等等。 并不是为了发表而写成的这些精彩的通讯稿证明，一国建成社会主义的理论向工人展示了前景。但展示的是虚无飘渺的前景。这一理论没有包括整个的国际过程，正因为如此，从中得出的结论也是虚无飘渺的；这一理论妨碍我们去认识我们在社会主义建设中与国际革命的命运之间的那种休戚与共、密不可分的血肉联系。而且会因此而导致非革命的和平主义的结论，我上面谈到的通讯就充分地证明了这一点。这个理论一旦扎根就会对共产国际的发展产生极大的负作用。 所以就要为党提供一个不是根据现成的小抄来讨论这一新理论的机会…… 鲁祖塔克：你自己就在念小抄。 托洛茨基：……而是通过诚恳的、公开的和真正的争论来讨论这一新理论。应当适时地，即在第15次代表大会召开之前及时提出这个问题，不要突然地提出，而要采取全面的思想准备、检验和讨论的办法；为此必须适时地出版资料集。在《布尔什维克》杂志或在专供代表大会前展开争论用的其他机关刊物上适时地展开讨论；让反对派有可能把自己就这个问题的发言和文章单独集辑出版或与中央委员会内多数派的代表们的言论和文章一起集辑出版。 斯捷潘诺夫：这也与第4项日程有关吗？ 乌汉诺夫：还不如给我们念点契诃夫的东西呢。 托洛茨基：雅罗斯拉夫斯基同志说，有关党内关系包括中央委员会同党的关系的问题…… 插话：那么您对自己所在的那个党有什么看法？ 托洛茨基：反对派似乎持的是“托洛茨基主义”的观点。那么托洛茨基主义究竟是什么呢？雅罗斯拉夫斯基在基辅向积极分子所作的报告把对我们反对派提出的这一指责具体化了，他在报告中举出这样一个事实：反对派在其派别活动中竟滑到这样的地步——穆拉洛夫和哈里顿向苏维埃代表大会的党团提出了反对派对加里宁和古比雪夫同志的报告的修改意见。对这种修改提出指责，这当然是雅罗斯拉夫斯基同志的权利。但是这还不够。雅罗斯拉夫斯基还把提出修改意见这一事实叫做派别活动和托洛茨基主义。他的原话是这样说的：“苏维埃代表大会的党团为什么在中央全会批准了中央的路线之后还要对这个问题进行讨论？难道苏维埃代表大会的党团可以凌驾于全会之上？这是对我党的托洛茨基主义的认识：一旦党团与中央全会有不同意见就越过中央全会而诉之于苏维埃代表大会的党团。” 同志们，如果可以这样解释托洛茨基主义的话，那么我敢肯定，每个党员履行自己的最为合法的党内权利的意图都可算作托洛茨基主义了。至于说到尤其是诉诸苏维埃代表大会的党团这个问题，那么，也许这还可以算中央委员的过错，如果他们确实这样做了的话。但是问题并不在中央委员身上。我手头恰恰掌握着有关这个问题的非常重要的证据。诉诸苏维埃代表大会的党团的做法永远是违反党内权利、党的传统和党章的行为吗？这是托洛茨基主义吗？ 插话：托洛茨基同志，最后请讲讲实质问题吧。 托洛茨基：列宁同志在对外贸易垄断问题上与中央委员会产生分歧时，他在1922年12月12日给非中央委员弗鲁姆金和斯托莫尼亚科夫写过信。他写道：“我会写信告诉托洛茨基我赞同他的意见，此外因我生病，还请他在全会上出面捍卫我的立场。我还希望今明两天写好一份就此问题的实质致中央全会的声明并寄给你们。总之我认为这个问题的原则意义非常重大，如果中央全会不能达成一致，我还得把这个问题提交给代表大会。在此之前，我要在将召开的苏维埃代表大会俄共党团会议上宣布目前的分歧。”［《列宁全集》第2版补遗第289号文献。］ 弗拉基米尔・伊里奇在12月13日写给我的信中说道：“我觉得我和您的意见完全一致，因此我想，国家计划委员会的问题照现在这样的提法就可以消除国家计划委员会是否需要指挥权的争论”。［《列宁全集》第52卷，第548页。］ 莫洛托夫：指的是国家计划委员会。不是指托洛茨基主义，而是指国家计划委员会。 托洛茨基：不，列宁是指在对外贸易垄断问题上意见一致，国家计划委员会的问题将退居次要地位。我认为，在一个受到资本主义国家包围的落后的社会主义国家中，对外贸易垄断问题是列宁主义中的一个基本思想，正因为如此，弗拉基米尔・伊里奇才希望求助于党团。他说：“在这个问题上一旦我们失败，我们就应该将问题提交党代表大会。为此，有必要向参加即将举行的苏维埃代表大会的党团简略地陈述一下分歧所在。如果来得及，我就把它写出来，如果您也这样做，我将十分高兴。”［《列宁全集》第52卷，第548页。］ 弗拉基米尔・伊里奇于12月15日写道：“我确信，如果我们有失败的危险（在中央全会上），那么在党代表大会召开之前失败并立即向苏维埃代表大会党团提出声明，总比在党代表大会召开之后失败有利得多。” 弗拉基米尔・伊里奇在12月15日写给我的信中说：“万一我们的决定通不过，我们就向苏维埃代表大会党团声明，要求将问题提交党代表大会。” 他还接着写道：“如果这个问题在这次全会上被撤销（我想是不会这样做的，而您当然应该以我们两人的名义全力反对这样做），那么我想，还是应当向苏维埃代表大会党团提出，要求把问题提交党代表大会，因为继续动摇不定是绝对不能容许的。”［《列宁全集》第52卷，第550页。］ 最后，在全会根据季诺维也夫同志的提议于12月21日改变了过去作出的不正确决定之后，弗拉基米尔・伊里奇写道：“托洛茨基同志，好像仅仅调动了一下兵力，就一枪不发地拿下了阵地。我建议不要停顿，要继续进攻……”［《列宁全集》第52卷，第553页。］弗拉基米尔・伊里奇建议继续向谁进攻呢？ 插话：向托洛茨基进攻。 托洛茨基：向中央委员会进攻。“……为此要通过一项提案，即向党代表大会提出加强对外贸易和改进对外贸易的措施问题。这件事要在苏维埃代表大会党团会议上宣布。我希望您不会表示异议，也不会拒绝向党团作报告。”“托洛茨基主义”实际上就是这个样子！ 同志们，在这次会议上有人指责我在有关《社会主义通报》杂志的文章的问题上“没讲真话”，在介绍《社会主义通报》杂志在有关中国革命问题的基本分歧中所持的立场时“没讲真话”。 插话：我们听说了。 托洛茨基：我带来了就这个问题起草的一份有关个人问题的声明，篇幅不超过一页半稿纸。但是没有允许我公开宣读。会议主席说要把这份个人声明作为附件收入会议记录和速记记录。 同志们，现在我想围绕我们大家存在分歧的那些尖锐的问题从我的《这引向何处》一文，即反对莫斯科鼓动宣传部的照本宣科之作中列举…… 插话：你自己也是在照本宣科嘛。 塔尔贝格：你为什么照本宣科呢？ 托洛茨基：……即国家政治保卫总局印刷厂印制的5000份照本宣科之作，我想把那个证明我们有暴动打算的可怕的罪证举出来。 说什么，反对派正在以战争时期的法国克列孟梭［克列孟梭・乔・邦・（1841－1929）——1906〜1909、1917〜1920年任法国总理，曾多次出任政府部长。］集团为榜样，纠集力量为捍卫另一种护国政策而斗争，这也就意味着要举行左派社会革命党人的暴动。这种说法根本不能自圆其说。 插话：完全可以自圆其说。 托洛茨基：如果讲左派社会革命党人的暴动，就没有必要提克列孟梭；如果想把克列孟梭的政策作为反对派的罪征，就没有必要提左派社会革命党人的暴动。有人对我们说，你的反对派像克列孟梭集团一样急欲夺取政权。反对派认为，将他们调离领导岗位是对党的利益的一种损害，他们既没有向中央，也没有向党隐瞒过这个观点。任何一个严肃的思想流派都不能不持这样的观点。我们认为，将反对派调离领导岗位最近大大影响了对中国革命的指导方针。 插话：回不到中央去了。 托洛茨基：我们认为，这些原则性错误恰恰在战争条件下会在保卫苏维埃社会主义共和国的事业中为害特别严重。因此我们认为，即使是在战争条件下党亦应保持，或者更确切地说，应当重新建立一种较为灵活、较为合理、较为健全的党内制度，这种制度可允许适时地对政策提出批评、警告和纠正。怎么会由此得出暴动的结论呢？如果回过头来看一下我为了阐述自己的想法而从法国资产阶级政党的政治历史中援引的历史资料即可发现，克列孟梭反对派恰恰不是通过起义，不是通过违反法国的资产阶级法律，而是通过资产阶级的、资本主义的法律，通过法国的议会制度掌握了政权。法国议会甚至没有改变自己的人员构成。也没有进行改选。以自己的统治集团为代表的法国资产阶级根据战争的经验得出结论：由克列孟梭和塔迪厄等人组成的内阁要比由潘勒韦－白里安等人组成的内阁更符合资产阶级在战争期间的利益。从这样一个历史上的例子怎么会联想到起义呢？ 我国不存在议会机制，对此可以提出异议，我们大家都对此提出异议。是啊，幸好没有议会制。但是我国有党的机制。党在战争时期应同在和平时期一样对自己的所有机关保持监督。在其例行的和紧急的代表大会上决定主要的问题。党完全可以作出结论，解除反对派的政治领导职务是个错误，党可以纠正这一错误。 塔尔贝格：律师的演说。 托洛茨基：党能不能修改它在两次代表大会之间作出的决定呢？党能不能在代表大会上决定：为了保卫我们的国家和我国的经济，为了保卫中国革命和整个共产国际，党应按照列宁在遗嘱中阐述的那些原则来组建自己的领导集体呢？能还是不能？我认为能。我想反对派全都认为能。这里根本谈不上所谓的起义，也根本谈不上对两个政党的政策、分裂政策的骇人听闻的指责。 为了加大在这里提出的含糊其辞的关于起义的指责的分量，有人竟围绕我就军事问题给中央政治局写信的事编造了有些不同寻常且骇人听闻的故事。 丘巴尔：你拐弯抹角地指的是什么呀？ 托洛茨基：在革命后的10年间我曾10次给中央委员、非中央委员、个别军事工作者和军事工作者团体写过这样的信。从来没有人想到党员给中央写信提醒中央注意在武装力量的组织或整个军事政策方面的不当之处是反党行为。 丘巴尔：雅罗斯拉夫尔车站从来没有发生过游行示威吗？ 托洛茨基：这里已经有人说过，在第八次代表大会上，一个结合得非常紧密的军事反对派在军队建设方面以一种分散主义的和游击主义的方针对抗无产阶级的集中制的方针。不曾有人想到这是反党倾向，伏罗希洛夫同志说我就是由于这个问题才不敢出席第八次代表大会的。我就此向中央递交了一份谈我个人问题的声明，在声明中我准确地引证了政治局关于尽管要开代表大会也一定要我去前线的决定，因为我军在东线连连失利，我军在乌法近郊撤退。遗憾的是，这个声明也未公布。会议主席同志答应把它收入我们的会议记录。 再回过头来谈谈那个军事文件。1924年初我在军事科学讲习班搞过一个文件，就是给中央委员会的报告书，参加起草的有德宾科［德宾科，帕・叶・（1889〜1938）曾任波罗的海舰队中央委员会主席、陆海军事务委员会委员、海军人民委员等职。］同志、费季科同志、乌里茨基同志、别洛夫同志和其他几位同志，报告书谈的是军队建设问题。通过卡哈尼亚克同志和另外几个同志征集了几位军事工作者的签名以便上报中央。确实有人私下对我说过，这件事不会有什么特别的风险，因为有些中央委员已经了解这个文件。文件经过了许多人的手。文件也谈到了我的报告书，也谈到的军事方面的困难，不过角度不同罢了。所有在这份声明上签名的人不仅平安无事，而且几位积极参与者还在递交报告书之后很快得到了提升。 我想作为一名中央委员，我有权呈递根据同上面提及的几位军事工作者商量的结果写成的报告书。当我这样做了的时候竟引起了令人生畏的哗然、指责甚至威胁。因为报告书最后一页没有写完，晚交了半小时，整个全会的机制竟因此开动起来，温什利赫特同志带着中央委员会全体会议的正式决定出现在克里姆林宫的白色走廊上。有什么必要这样做呢？甚至还用上了“军事阴谋”的字眼。这里的军事阴谋就是一位中央委员向中央呈递了一份报告，而且在呈递报告时还通报了曾与他共同商量过某一方面的军事问题的那几个为数不多的、绝对忠诚可靠的党员的姓名。为什么要这样做呢？其中的原因无人不知。这样做的目的是为日后给反对派加上策划起义的罪名积累材料。自然，这种处理问题的方法决不会使党内的关系缓和，也不会为党内生活创造正常的条件；为了实现我们正在捍卫的那些主张，我们争取党内生活的正常条件的努力并不亚于其他任何一位党员，并不亚于其他任何一位中央委员和中央监察委员。 我要说，不管我们之间的分歧有多么大、多么尖锐，在就党内的尖锐问题展开争论的时候指责某个党员“枪杀共产党人”，这是共产主义关系中从未见过的，也自然会引来刺耳的、其他场合不能容许的高声喊叫。雅罗斯拉夫斯基同志在中央监察委员会主席团就作过这样的表示，奥尔忠尼启则当即制止了他…… 席上插话：是在中央监察委员会书记处。 托洛茨基：完全正确，是在书记处。奥尔忠尼启则刚一出面制止雅罗斯拉夫斯基，我当然也就没像现在这样被迫高声喊叫了，在领导机关，而且是党的机关内部高声喊叫当然是绝对不能容许的。 雅罗斯拉夫斯基：当时您把共产党员称作黑帮。 托洛茨基：但遗憾的是，伏罗希洛夫同志在发表声明时并没有受到制止。针对伏罗希洛夫同志所说的这些有损于每一个党员的声誉，也有损于我的声誉的话，我递上了一份书面声明，遗憾的是声明没有公布。我在书面声明中指出，我在任期间、在我的领导下，也根据我的直接指示曾枪毙过逃兵、叛徒和白卫分子，但从未枪毙过共产党人，你们当中的任何一个人对此都应当是清楚的，本来就很清楚。枪毙共产党人的是我们的阶级敌人白卫分子。如果共产党人混迹于逃兵和叛徒的队伍，那么这样的逃兵理应枪毙。 拉德琴柯：是指巴卡耶夫和扎卢茨基吗？ 托洛茨基：如能给我5〜10分钟时间，我现在就把有关巴卡耶夫和扎卢茨基同志的全部文件都公布。说我曾经要求枪毙扎卢茨基和巴卡耶夫，这不是事实。当时根据我本人的要求已在中央委员会内澄清过这个问题。事情的经过是这样的：革命军事委员会颁布了一项命令，是经过中央批准的，命令规定，每一位政治委员都应当了解与其有工作联系的指挥官的家属现在何处，为的是不把家属在敌人后方的指挥官安排在前线和重要岗位，因为这些指挥官很想与家人团聚，会背叛我们，并把成千上万的红军官兵领上绝路或带到前线去。该命令对政治委员命令很严厉，就是说政治委员必须留意此事。在东方面军一个师出了问题，即指挥班子叛变，给该管区造成重大损失，这时我正在南方面军工作，我通过电报了解到有人叛变的消息后便给斯米尔加［斯米尔加，伊・捷・（1892〜1938）——1907年加入俄国社会民主工党。十月革命后任俄罗斯人民委员会驻芬兰全权代表、共和国革命军事委员会委员、最高国民经济委员会副主席等职。］同志和拉舍维奇［拉舍维奇，米・米・（1884〜1928）——1901年加入俄国社会民主工党。十月革命后历任西伯利亚军区司令员、副陆海军人民委员、苏联革命军事委员会副主席等职。1925、1926年任中央候补委员。在联共第15次代表大会上作为托洛茨基反对派积极分子被开除出党。1928年恢复党籍。］同志发电报询问叛变的指挥官的家属情况，以便立即抓到他们作人质并根据当时的法律处决那些有可能成为同谋和帮凶等的家属。我得到的回答是家属情况不详。我在不知道哪些人是政治委员和有哪些政治委员的情况下（在这一时期有的时候也能够碰到非常可靠的政治委员，这个时期就是一个选拔政治委员的工作做得很不可靠的时期）发了一份电报，我在电报中说，凡是不了解自己的指挥官之家属情况的政治委员均应送上法庭并处以枪决。这并不是关于枪决的命令，这是当时通行的施加压力的办法。我这里有几十份由弗拉基米尔・伊里奇签署的类似的电报，如果愿意，我现在就来读一读。 插话：不需要。 托洛茨基：拉舍维奇和斯米尔加答复我说，我们的某某政委和某某政委是非常好的同志，我们可以为他们担保，如果是我们不称职，那就撤我们的职好了。我的回答的原话是：“同志们，别卖弄了，你们是非常好的政委，是最好不过的政委；我想对你们说的只有一点，那就是要加倍注意有可能投敌叛变的那些指挥官的家属。”大家都知道，巴卡耶夫同志和扎卢茨基都没有被枪决，在我和这些政治委员之间还隔着像斯米尔加和拉舍维奇这样的同志，我给他们发电报的时候我相信他们不会平白无故地处理人。这只是当时惯用的一种军事上施加压力的方法。所有这些情况我在当时已向政治局作了汇报。 我在中央监察委员会展示过一张公文纸，那是弗拉基米尔・伊里伊在关于枪毙共产党人的传闻传到政治局的时候交给我的。有关扎卢茨基同志和巴卡耶夫同志的问题实际上是一场误会。但是团政委潘捷列耶夫确实在喀山被处决，这个团的团长和政委在我军被包围的情况下丢下阵地，截获一条轮船并企图向下诺夫哥罗德逃遁。我们拦住他们，把他们交给了法庭，他们被枪决。我们把这件事报告了政治局。政治局认为我们的决定是正确的。后来有人对列宁说托洛茨基枪毙共产党人，列宁主动地给了我一张表示高度信任的公文纸。我把这张公文纸交给了列宁研究院。公文纸是空白的，只在下方写一句话，你们可以在中央监察委员会的速记记录中看到这句话：“同志们：我知道托洛茨基同志所下命令的严厉性质，我完全相信，绝对相信托洛茨基同志所下命令是正确的、合理的，是事业的利益所必须的，因此我完全支持此命令。弗・乌里扬诺夫（列宁）。”当我问列宁为什么要这样做时，他说：“是为了防备再有人散布类似的传闻；给你一份现成的空白公文纸，你可把形势要求作出的决定写在上面”。我从来没有给这份文件派过用场。这份文件在我那里作为历史文献保存下来，我交给了列宁研究院。这份文件证明，尽管有磨擦，但弗拉基米尔・伊里奇认为我不会滥用他的信任，不会滥用自己的权力去作损害事业或损害某些同志的事情，即使是在国内战争的最为严峻的形势下也是如此。 关于……的问题…… 卡冈诺维奇：讲讲雅罗斯拉夫尔车站的事情。 插话：讲讲克列孟梭。讲讲热月。 托洛茨基：我正要谈这个问题。奥尔忠尼启则同志在这里引用了10月16日的声明。这个声明的基本思想是不再搞派别活动。我们的10月16日声明是否真诚呢？同志们，我们有足够的材料证明，反对派的中央委员是如何积极地履行这一保证的……（喧哗声。插话：“噢！”，“你们积极从事的是派别活动”，“你在开玩笑”，“在什么意义上？”）……意思是号召反对派不要自我封闭、不要与世隔绝，不要窃窃私语，不要在党面前躲躲闪闪，要公开地在党的各级组织中阐明自己的观点。不错，每一个派别总的说来都要对自己的拥护者负责，当然不是对每个单个的人，而是对所有的人负责。但另外一条也不错：党的制度要对党内批评可能采取的形式负责。（插话：噢！） 至于谈到奥尔忠尼启则同志简要地提到的那些条件问题，我只能完全赞同季诺维也夫就这个问题讲过的话。把这些条件看成是某些同志能否留在中央委员会里面的条件，当然是错误的。问题自然不在这里。不久就要召开党的代表大会，在两年的间隔之后召开的这次代表大会除其他问题之外要解决党的中央委员会的人员组成问题。在这种条件下，是否开除出中央委员会只是反映党内关系今后的发展变化的外部征兆而已，（喊声：“噢！”）正是为了捍卫我们在党内捍卫的那些观点…… 插话：你们在车站上捍卫！ 托洛茨基：……而且把这种捍卫理解为党依据事变和思想斗争的经验对这些观点进行检验。党内斗争及其尖锐摩擦和斗争引起的后果绝非偶然。党内斗争导致了诸如在雅罗斯拉夫尔车站欢送中央委员这样的事实。没有人认为这是正常现象。然而也没有人认为《真理报》一连几个月以对待社会主义共和国的敌人的态度对待一些中央委员是正常现象。两者都不正常。两者相互联系。两者不能割裂开来；尽管有善良的愿望，只要不在党内建立起较为正常、较为健全的制度，就无法将二者分开。（插话：什么样的制度？）我们声明，为了能在党的第十五次代表大会之前和通过这次代表大会改善党内关系（尽管有深刻的原则性分歧），我们准备作出一切努力…… 插话：无休止的争论。 托洛茨基：……我们还准备为便于中央利用反对派的力量从事任何工作，和平时期的工作或战时工作，而作出努力。每一个反对派，只要不是混进来的，不是偶然当上的（反对派中当然有这样的人），都会凭着良心做到这一切。（插话：“发表宣言了”，“停止发言”，“让托姆斯基讲”） 会议主席：请托姆斯基同志发言。（鼓掌） 1927年8月6日 来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07514

列夫•托洛茨基写于1927年08月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

托洛茨基等13人声明

（1927年08月01日）

我们撇开问题的论战形式，仅就问题的实质作如下答复： 第一个问题。在帝国主义面前我们无条件地、无保留地主张保卫我们的社会主义祖国。 我们当然也无条件地、无保留地主张捍卫在目前这个中央、目前这个共产国际执委会领导下的苏维埃社会主义共和国联盟。 如果说托洛茨基信中人所共知的关于克列孟梭的那一处可能为人提供口实，有人可将这个类比错误地解释为托洛茨基利用军事上的困难进行夺权斗争的话，那么我们绝对不能同意对引文作这样的理解。同时我们仍然坚持我们的信念：党在战争时期同样不能拒绝批评，不能拒绝修正中央的路线，如果这个路线是错误的话。我们在有关国际问题的决议草案中还提出了下列口号：与苏联交战的所有资产阶级国家必败、资本主义国家的每一个真诚的无产者都应当为“自己的”政府的失败而积极行动；让每一个不愿做“自己”国家奴隶主帮凶的外国士兵都转到红军方面来、苏联是所有劳动者的祖国；我们从1917年的10月起已经是护国派了；我们的“卫国”（列宁语）战争是“为保卫作为世界社会主义大军中的一支队伍的苏维埃共和国”而进行的战争，我们的“卫国”战争“不是走向资产阶级国家，而是走向国际社会主义革命”（列宁语）［《列宁全集》第34卷，第77页。］；不想做保卫苏维埃的护国派的人无疑是国际无产阶级的叛徒。 关于热月我们要说：在我国热月因素天天在增长，它具有相当深刻的社会基础。我们的要求是党的领导层更加稳步地、坚定地、有计划地对这种现象及其对党内相当一部分组织的影响给予反击。我们批驳所谓我们的布尔什维克党变成了热月党的看法。 第二个问题。我们承认，德国的共产主义运动有公开分裂和组成两个政党的危险，被开除出党者有数以百计的同工人群众紧密相连、忠诚于列宁的事业并真心实意地准备彻底捍卫苏维埃社会主义共和国联盟的老革命工人，仅从这一点即可看出上述危险。 在德国建立第二党，此事具有很大的危险。我们认为必须采取一切措施制止这件事。我们建议联共（布）中央通过共产国际执委会采取下列措施以防止这种危险的出现：以查封乌尔邦斯集团机关报并要求该集团服从共产国际代表大会的各项决定为条件，允许接受上述条件的所有人回到共产国际中来，并保证他们可在党的报刊上、在党和共产国际的队伍中捍卫自己的观点。 第三个问题。我们坚决谴责有关建立第二党的任何企图。我们认为，在苏联，建立第二党的道路无疑是导致革命灭亡的道路。我们将不遗余力地采取一切措施反对建立两个政党的任何倾向。我们也以同样坚定和果断的态度谴责分裂政策。我们将执行联共（布）和联共（布）中央的各项决定。我们准备坚决地尽一切努力去肃清一切派别活动的成分，这些成分的形成是由于在党内制度被破坏的情况下我们被迫为争取党了解我们的真实观点而斗争，在全国阅读的报刊上对这种观点作了完全不正确的阐释。 回答了全会内我们提出的问题之后，我们认为有必要向中央委员会和中央监察委员会联席全会表明我们的下列深刻信念： 为使建立党内和平和切实肃清派别活动和小圈子习气的尝试不致引起1926年10月16日之后产生的那种后果，必须无条件地做到： （1）立即以中央委员会和中央监察委员会联席全会的名义对出版物中的言论提出谴责，如中央鼓动宣传部的《论战争与军事危险》的小册子，如称反对派为反革命的伊万诺沃－沃兹涅先斯克党报的文章，如《列宁格勒真理报》的文章（今年8月5日），该文竟在全会召开的日子里说：“反对派联盟的宣言成了敌对国陆军部的畅销货，其畅销程度不亚于利润丰厚的企业在资本主义交易所上市的股票”。 （2）停止因观点不同将反对派开除出党或采取其他镇压手段，恢复被开除者的党籍。 （3）保证按列宁生前党内分歧严重时的方式来筹备第15次代表大会，即： （a）在代表大会召开之前用两个月的时间在报刊上发表党内各少数派的论点、文章和纲领。 （b）让全体党员都能看到有分歧的重要文件并根据全面的争论作出慎重的决定； （c）保证以同志式的态度讨论有分歧的问题不言过其实、不搞人身攻击，等等。 （d）以筹备十五大的主要口号来保证联共党和共产国际的团结统一——不惜任何代价。 阿夫杰耶夫、巴卡耶夫、叶夫多基莫夫、 季诺维也夫、加米涅夫、利兹金、 穆拉洛夫、彼得松、皮达可夫、拉柯夫斯基、 斯米尔加、索洛维约夫、托洛茨基 1927年8月8日 来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07515 \info{列夫•托洛茨基写于1927年08月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

在中央委员会和中央监察委员会联席全会上的发言

（1927年08月01日）

托洛茨基：奥尔忠尼启则同志解释说，全会有个直接的决定（大厅内有喧哗声），有个直接的决定，要求我们把声明的这两个部分拆开。

既然有直接的决定，那么我们就像服从其他任何决定一样表示服从这个直接的决定。

席上插话：全会有个建议。

托洛茨基：我们对全会的建议的答复是我们无法接受，而且还说明了为什么我们无法接受。不能接受是因为这些问题还有待于进一步明确。对于要求我们拆开的决定，我们像对待全会其他决定一样不能有别的回答。但是我们同时不仅要保留自己的……权利，而且还有义务在任何地方……

席上插话：在每一个角落。

席上插话：在雅罗斯拉夫尔车站。

托洛茨基：……在党章允许的任何地方、在党内生活的正常条件允许的任何地方解释清楚：我们的声明的第一部分，即你们人为地决定从第二部分中分割出来的那个部分所谈的义务可能实现，而且有望获得实实在在的，尽管是不会来得太快的成功，但条件是我们的努力不是单方面的，那些比少数派即反对派更能主宰我党命运的同志们不心怀恶意。因为既然斯大林在这里表示了这样的意思，即多数派没有理由去盲目地相信可能心怀恶意的反对派的话，那么有权作这种表示的就不只是他一人了（喧哗声）。这场斗争的事实会长期在党内留下的遗迹，只有在双方都有诚意的情况下这种遗迹才能消除。

席上插话：这难道不是协议吗？

席上插话：有党。

席上插话：不存在双方。

托洛茨基：……这不是协议，说的是双方的诚意问题。（喧哗声）

完全正确，有党。但是，假如反对派这个作为“谈判一方”的事实并不存在，那么现在所谈的所有问题就不存在了，也就没有必要提什么反对派问题了。反对派并没有进行谈判，而是在回答向他们提出的问题，并发表自己的观点，我们所说的多数派和少数派也只能是就这个范畴而言。

因此我们仍然完完全全地保留我们在声明中所阐述的观点，也就是说，我们声明中的两个部分是统一的整体。你们问我们是否同意把这两个部分分割开来，我们已借加米涅夫之口回答过：不行，我们不能这样做，以免让党产生错觉，以免把党引入迷途，尽管我们的声明写得既清楚又明确，但是你们还是认为应当作出决定要我们把两个部分分开。联席全会作出了要求我们把两个部分分开的决定，我们别无他法，只有服从。（喧哗声）

1927年8月9日

来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07516

列夫•托洛茨基写于1927年08月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

给柏林的克列斯廷斯基的信（1）

（1927年08月01日）

亲爱的朋友：

您的信让我感到吃惊和痛心，与您交谈过的同志们的讲述更加深了我的这种感觉。孤独的日子是不会好受的。

您说不该递交84人声明［即“83人声明”。］，说声明递交的不是时候，把关系搞僵了，等等，等等。主张递交集体声明的同志们提出这个想法后就在这里最先听到同您所说的大体一样的反对意见。当时反对者相当多。如今再没有一个同志不承认这个集体声明交得非常及时，它极大地加强了反对派，从而缓和了斯大林派对反对派的打击。这一点不仅为从那时起所发生的事件的意义所证实，而且也为我们从另一个营垒中获取的直接资料所证实。您可试试对这个问题作重新评价，那样您就会重新评价您的其他许多看法。

关系变得异常紧张的原因不是由于某一个“不谨慎”的步骤，而是由于中国革命的事态使极其深刻的分歧突然暴露了出来。在我们曾预言过的蒋介石政变发生的当天，我们就说：“斯大林只得以十倍的努力加强同反对派的斗争。”如何去避免呢？办法只有一个：避而不谈所犯的错误，或者缩小这些错误，也不去触及这些错误的基本根源——纯粹的孟什维主义路线。但是那就等于走上思想背叛的道路。如果履行自己的职责而且直言不讳，那么“调子”问题就是次要的了。另外，我们实在是没往“调子”里掺杂任何多余的东西。正是由于在中国问题和英俄委员会问题上存在尖锐而深刻的分歧，才使斯大林产生了尽快击溃反对派上层人物的想法。集体声明让更多的人分担了责任，从而一下子减轻了打击的力度。

这一次也同往常一样，解决党内问题的关键是阶级路线。如果您对中国问题或英俄委员会问题有怀疑，那就另当别论了。但是我认为您决不会对上述两个问题存有怀疑。事变在如此短暂的时间内帮助人们认清斯大林路线的错误和我们路线的正确性，这在布尔什维主义的整个历史上恐怕也是绝无仅有的。

一些同志认为：我们的党内制度确实让人无法容忍；至于其他问题，那都可以争论。这些同志把党内制度看成了某种独立存在的东西。试问：制度为什么那么糟糕？是由于斯大林的坏脾气吗？不对，党的制度是政治路线的从属表现。正是因为斯大林把赌注押在了蒋介石和普塞尔身上，押在了官僚和农村上层人物等的身上，斯大林为了推行自己的政策才不靠无产阶级先锋队的觉悟和意愿，而去利用官僚机构自上而下地对无产阶级先锋队施加压力，从而反射和转嫁其他阶级对无产阶级的压力。这就是要同反对施加这种压力的反对派进行疯狂斗争的原因所在。

那种认为如果“不把关系搞僵”而持沉默、等待和袖手旁观态度，问题就会自行解决的庸人哲学也同样要不得。这是一个关系到保持革命政党思想发展继承性的问题，是一个关系到培养能在相应条件下使政策得以保持必要方向的革命干部的问题。做不到这一点，斯大林的错误及斯大林集团的衰变就将意味着整个政策继续向右转。那就是所谓的热月道路，即不是靠一个政党取代另一个政党，而是靠同一政党内的成分改组来导致政权产生阶级变动的道路。那就是导致分裂和给革命带来灭顶之灾的道路。要阻止这种（绝非必然的）结局的出现，不能靠消极等待，而要对国内和党内出现的全部过程进行毫不留情的马克思主义的分析，要对领导层在政策上的滑坡进行毫不留情的批评，要培养干部和保持布尔什维主义的继承性——就是要做反对派现在已在做的那些事情。

不能预先把斗争的调子、尖锐性及速度定下来，然后对政治路线来一个削足适履。共产国际执行委员会或全会上的发言的尖锐程度问题固然非常重要。但是，有关这些问题的争论只能在基本路线问题最后商定之后才有意义。对共产国际对内政策这一基本问题上存在的分歧之深刻程度的任何粉饰都是犯罪，都是与偏离者同流合污，都是取消党，都是为将来的分裂、同时也是为十月革命的破产创造条件。

党内的进一步分化和改组，而且是极其深刻的分化和改组已经在所难免，残酷的打击从右面接踵而来。在反对派的路线保持不变的情况下，党内群众的分化速度便会加快，同时是无产阶级分子向左转，起决定作用的是党内的无产阶级分子。只有这种分化才能保证在革命的基础上统一。除此而外的任何其他争取党内统一的斗争途径都是不现实的、错误的、非布尔什维主义的。

我深信，如果您能来这里待上一两个星期，并能真正了解党内情况，您就会相信，我们现在执行的政策是惟一可行的政策。

列・托洛茨基

1927年8月12日

来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07518

列夫•托洛茨基写于1927年08月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

托、季等四人致联共（布）中央政治局、中央监委主席团和共产国际执委会

（1927年09月01日）

说明：集体执笔。大部分是我写的。——托洛茨基注 尊敬的同志们 联席全会后大家所看到的事情明显地威胁到十五大的筹备工作。 毫无疑问，如筹备工作进展顺利，十五大会起到很大的作用并确实会帮助我党摆脱目前的危机。它会促进党的团结，为党指明今后斗争的正确道路，包括使苏联对日益迫近的战争危险作准备的道路。它可以而且应该停止共产国际上层业已开始的分裂。 不过，只有像列宁时期历次代表大会在分歧甚至小得多的情况下所做的筹备工作那样，代表大会的筹备工作才能做到这一切。 列宁时期党是怎样做的呢？ 第一，历次代表大会均准时召开。列宁时期甚至推迟一个月都不行。列宁时期中央委员会从未自行将自己的权力再延长一年，即将代表大会规定的任期延长一倍。尽管在严重的内战的形势下召开代表大会比现在要困难得多。 第二，列宁时期，所有党员在代表大会召开前真正能有机会在党的报刊上发表自己的建议、提纲、纲领和小册子，并可在任何党的会议上发表意见。 第三，所有这一切都是为了使所有党员真正能够参加争论，使代表大会代表的选举能够真正反映党的意愿。先召开实际上预先决定一切的区代表会议，到召开省代表会议时再开始所谓的“争论”，这种办法在列宁时期从未采用过。这样的程序在列宁时期被视为可鄙和耻辱的事情，会遭到大家的嘲笑和驳斥。 第四，列宁时期，在代表大会召开前的时期内不仅没有把与中央路线有分歧的同志从工作中心驱逐到边远的角落（列宁时期根本不搞流放）的情况，而是恰恰相反，绝对保证那些同中央委员会多数有分歧的同志和集团能够留在大中心，以便他们能够在代表大会前及在代表大会上发表自己对中央委员会路线的批评意见。 现在根本不是这样。一切做法都截然相反。中央委员会违背党章自行将任期延长一倍。中央在十四大过后两年召开十五大，并在代表大会召开前变本加厉地迫害思想不一致的人（其中包括流放，下面再详谈）。中央不仅不对筹备代表大会中的这种程序和顺序采取措施，以使全体党员都能真正就有争议的问题发表意见，而是相反，莫斯科、列宁格勒、乌克兰等地的地区代表会议应于10月下旬开幕，有些地方的代表大会却已经闭幕，中央委员会却答应于11月上旬开始正式争论。这就是说，正式争论开始时各地区代表会议已经闭幕，或者至少是代表大会的选举已经结束。一切果真如此，那就是对党员权利的嘲弄和侮辱。这将使广大党员认为中央委员会十分害怕争论，认为中央绝无通过较为正确和诚实的党内争论捍卫其政治路线的希望。难道这种日程安排可以看作正常的党内民主的正常方式、可以为摆脱目前危机找到出路吗？ 我党过去有过重大的分歧，但从未像最近这样旷日持久，这样痛苦和尖锐。为什么会这样呢？很大程度上是因为十五大的筹备工作是在极不正常的情况下进行的。“争论”几乎在党代会召开前一周才开始；分歧突然降临到党的身上。两个首都（列宁格勒和莫斯科）组织的省代表会议之间的“决斗”出乎全党的意料。整个党根本没有机会发表自己的意见。分歧已深入到党的内部，对事业造成的危害无法估量。 如果通过日程的巧妙安排和秘密把戏使党毫无可能按照正常途径弄清现有的分歧、接触文件、听取争论各方意见以形成全体党员真正多数的意见，那么对党的事业所造成的危害就要大得多。中央委员会如在目前情况下采用这种日程把戏，就说明中央对多数党员真正支持它的路线这一点毫无把握，而主要是说明中央不惜一切，甚至不惜破坏党的统一，只要能保住自己的地位就行，一切都在所不惜。 中央委员会和中央监察委员会联席全会为争论留出的时间本来就吝啬。大家知道，党的十五大定于12月1日召开。而中央委员会准许的党内争论仅限于代表大会召开前的一个月，即从11月1日正式开始。这又是对党的利益的明显和招眼的违反。代表大会召开前的争论应至迟在代表大会召开前一个月开始。这个最低期限适用于最正常、最平稳、最健康的条件，至少是在每年召开一次代表大会的情况下。“不少于一个月”，这就是说，如果情况需要，争论的期限可以更长一些。难道目前党内危机的情况还不算亟待进行全面争论的情况吗？但就连一个月的期限实际上也是一个假象。事实上，由于11月要过节，争论的期限早就剩下代表大会召开前的二、三周时间。然而在我国即使《真理报》刊载的重要文件光到达各地也需要整整两周的时间。可见，省代表会议代表的选举将在党员仅能读到如反对派纲领之类的重要文件之前选出。如果党中央不立即取消各地区代表会议选举期限的决定，使这些代表会议的代表选举工作在争论之后进行，那么这实际上就彻底取消了党章所保障的在召开代表大会前进行的一切争论。这就使代表大会的代表选举变成了走过场，而在目前的情况下其实就变成了笑抦。 代表大会是我党的最高机关。代表大会是党内生活中的一件大事。对于每个党员说来代表大会的威信是毫无疑问的、不容置疑的。布尔什维克党党员必须绝对服从党代表大会的决议。但是除非党章可全面保证党员确能影响这些决议、保证由全党而不仅仅是党的机关来投票表决，否则这一切就做不到。 我们认为，政治局应该依据党章责成所有地方组织确立一种代表大会前的工作制度，使全体党员可在支部内及时地，也就是在了解全部重要文件并听取了争论双方意见之后和决定出席代表大会的代表的选举之前，切实讨论十五大的全部议事日程。中央委员会不仅应该禁止打算欺骗党员并剥夺党员合法权利的书记们搞的日程把戏，而且应该将其钉在耻辱柱上。 ※　　　　　※　　　　　※ 其次，我们认为必须使你们注意我们许多党组织内存在的一系列事实，这些事实清楚地说明了那种不能容忍的环境，中央委员会和中央监察委员会联席全会后即代表大会召开前的党内生活正是在这种环境下进行的。 所有这些事实表明，党内相当一部分颇有影响的官僚现在已经给自己定出了一个目标，即不让党员群众能够平心静气地弄清党内现有的分歧，他们给自己提出了一项任务，即公开对党内反对派的拥护者搞恐怖，不准他们利用在党组织面前捍卫自己观点的权利。 我们仅举几条绝对可信的不可否认的事实。 1．在一系列城市（莫斯科、列宁格勒、罗斯托夫、巴库）中，联席全会之后故意以突然的方式把党的积极分子集合起来，经过几轮“筛选”，将选票只发给“绝对可靠的”人且只有记名选票，却不发给数百名积极参加党的工作的老党员。 2．在各地区以及各城市的积极分子会议上，在莫斯科、列宁格勒、大概还有其他一些城市早就有一批有组织的，即经过培训并分别安置的、人数不多但不惜付出一切的团伙，它们用叫喊、威吓、吹口哨、骂人来打断反对派的发言。领导人无论在哪次会议上均未采取措施来制止这些团伙的行为或把他们赶出会场。像伊万・尼基季奇・斯米尔诺夫这样有25年党龄的、被广大工人所熟知并深受所有同他一起做过地下工作和在红军和苏维埃机关中工作过的同志尊敬的党员，也不能在莫斯科积极分子会议上利用给他的十分钟时间来阐述中央全会的结果。他的绝对有礼貌的冷静发言被打断了，被有组织的一小撮人在会议主席、政治局候补委员乌格拉诺夫同志的纵容下所打断。 3．用流氓的方式打断党的会议的做法在列宁格勒特别盛行。在有省委书记、政治局候补委员基洛夫同志出席的全市大会和维堡区选举大会上，反对派代表开始宣读决议书时“有人”关掉了电灯。彼得格勒区大会上流氓们扑向宣读决议的同志，撕掉决议并发出带有反犹性质的叫喊。有些会议上会议领导人不去捍卫全体党员通过提交决议草案向全党表明自己意见的权利，反而将是否宣读决议的问题提交表决，借以向事先经过挑选的与会者暗示投票反对宣读决议。 4．齐心协力采用这些旨在阻挠反对派通过党的途径向党表明自己观点的方法，以吓唬反对派成员。 某些著名的中央代表在党的会议上（如列宁格勒的中央委员安季波夫［安季波夫，H．T．（1894～1938）——1912年入党。1928年起任邮电人民委员。1924年起任中央委员。后遭镇压。］在“布尔什维克”工厂党小组会议上的发言，米尔佐扬［米尔佐扬，Л．H．（1897～1939）——1917年入党。1925～1929年任阿塞拜疆共产党中央书记。1927～1934年任联共中央候补委员。后遭镇压。］同志在巴库的发言等等）用最恶毒的谩骂来围攻工人反对派，以开除党籍相威胁。在许多地方已经从威胁转为行动。 革命军事委员会副主席温什利赫特同志在革命军事委员会党支部会上威胁投票反对官方决议的同志，说要把他们当成反革命分子开除出党，开除出军队。 日前12位同志［原文如此。］被从列宁格勒“紧急”逐出，其中有9位系1910年至1917年入党的老党员。被逐出的同志是：博戈莫利内、列文、沃伊采霍维奇、季米特里耶夫、格尔茨贝格、冯贝尔施泰因、罗茨坎、科瓦连科、伊万诺夫、格里戈罗夫、皮丘林，皮丘林是一位领导有10万名社员的工人合作社、应得头奖的老同志。他由于在区积极分子会议上发表反对派意见，当即被撤职，流放到波尔托拉茨克。 被逐出巴库的人有：（1）马梅德林斯基（被“赶出”担任区委委员的区委，流放到遥远的农民县），（2）吉尔希克（流放到波斯），（3）米尔佐耶夫（流放到波斯边境：），（4）什塔宾斯基（流放到波斯）。 被逐出乌拉尔的有以下老同志：（1）别利亚耶夫，（2）杰里亚宾，（3）涅多列佐夫。 我们把对从未搞过贸易、有20年党龄的著作家萨法罗夫同志派到君士坦丁堡商务代表处任职也算在被流放之列。 在84人声明上签名的全苏工会中央理事会编辑出版部编委科瓦连科同志被流放到中亚。撤销科瓦连科同志的职务时打的旗号名义是编辑出版部精简人员，实际上该部人员在撤销科瓦连科同志之后增加了，现由5名均曾被国家政治保卫局追究过责任的原社会革命党人和原孟什维克和1名共产党员组成。而这位老党员就得因莫须有的“思想立场不坚定”滚到中亚去。 安德烈钦同志这位从事国际事务多年的革命家，也被赶到中亚去从事所谓的“经济”工作。 雷若夫、亚历山德罗夫这两位生产第一线的工人同志仅仅因为给季诺维也夫同志写信抱怨一个叫波戈金的人在他们的党支部的不成体统的、不知羞耻的报告即受到迫害：雷若夫被开除出党，亚历山德罗夫受到警告处分。季诺维也夫同志在联席全会上宣读了这封信并请求中央监察委员会进行调查。这个调查没有进行，但这两位在群众中得到广泛信任的工人却受到严重的迫害。 莫斯科的马尔丁诺夫同志，这位内战的参加者（获得红旗奖章）因在苏联交通人民委员部党支部会议上援引84人声明而在区委机区监委PK和PKK联席会议上被开除出党。 马柳塔同志因在布琼尼同志放肆地讲话时插话而受到警告处分并被撤销职务。 许多同志因在监察委员会主席奥尔忠尼启泽同志认为是党内合法的文件的84人声明上签名而受到严重警告和开除党籍的威胁（见8月12日乌拉尔监察委员会的判决书）。因在84人声明上签名而受到严重警告和开除威胁的有杜卡特、谢科尔金、库尔巴托夫、涅多列佐夫等同志。斯维尔德洛夫区监察委员会打算将什么样的同志开除出党，从8月21日《乌拉尔工人报》刊登的杜卡特同志的判决书中的下述鉴定可以看出，其中写道：杜卡特，尤里・伊万诺维奇，1904年起为联共（布）党员，38岁，农民出身，文化程度中等，职业革命家，1906～1909年因从事革命活动被关进监狱，1913～1916年关进要塞；在红军中服役5年，从一名红军士兵升任军区司令员；现失业。 列列维奇和罗滕贝格同志在萨拉托夫受到严重警告，并剥夺担任党的职务的权利2年，只不过是因为在党的会议上捍卫自己的观点。在监察委员会的判决中没有陈述任何理由。也是在萨拉托夫，瓦雷基斯同志（中央候补委员）在教育工作者会议和其他有非党人员参加的苏维埃基层组织的会议上作了关于联席全会情况的报告，《萨拉托夫消息报》还登了这条消息。但我们之中的一个人仅仅因为批评了一下马尔丁诺夫同志就受到谴责，理由是有非党人士参加会议。而中央候补委员瓦雷基斯同志开完全会，迳自去出席有非党人员参加的会议，还在报上公开说这些非党人员赞成哪些哪些决议。 这里还有另一个例子。阿尔汉格尔斯克州委会机关报（《浪潮报》，1927年8月30日）载：“会议决定全体党支部和共青团支部近期开始仔细研究联席全会的决议，然后在地区非党工人中间作报告和进行谈话。”还有：“第15森林工业工场和第2森林工业公司联共（布）党支部和苏联列宁共产主义青年团支部联席会议（有非党人员参加）听取了关于联共（布）中央和中央监察委员会联席全会的总结报告之后，认为全会的所有决议是惟一正确和绝对正确的。”（《浪潮报》，1927年9月3日第200号） 监察委员会主席奥尔忠尼启则同志解释说，不得在有非党人员参加的会议上“狠狠批评”反对派。但有人下达了另外的命令。 奥廖尔的瓦尔金同志因不顾民警局长的不满试图捍卫反对派的观点受到警告，被撤销了职务。 还有以开除出厂来处罚工人反对派的报道。在罗斯托夫，1916年入党的党员坎托尔同志被米高扬鞋业工厂开除并被“提升到”苏维埃任职。这位党员在致边疆州监察委员会的一封信中要求“恢复其鞋业工厂蒙面工的工作”。 在巴库被解除工作的有：（1）希巴诺夫——眼下失业，（2）洛加乔夫——已失业两个月，（3）丹尼利安茨——除名，去向不明，（4）弗拉索夫——除名，（5）奥加涅索夫・阿尔森——除名，（6）弗拉索夫・伊・——因积极参加修改要求全党根据原始材料了解反对派观点的决议案而除名。 这一切都是近几天的事情！这一切都是我们听说的事实。还有许多事实没有听说！原流放到土耳其斯坦、中心地带省会等地的反对派，现在为“防万一”又重新被发配，公然对他们说：“你们在这儿待不了几天了”，“代表大会开会前到其他地方去吧”。这样的事情有数十起。每一位书记都是按照这个模式来“筹备”党的十五大的。至于各县和各大工人居住点的做法我们暂且不知。不过那里的做法也一样，也许只会比这还粗暴。 5．与这种恫吓的方法同时使用的还有在报刊上对反对派进行最肆无忌惮的、最恶毒的宣传。像过去一样每个冒牌作家和向上爬的人早已知道，只要是针对反对派的，任何庸俗的话语、任何谎言、任何诽谤都可以在报刊上刊登。只有不怕受到反驳才可以这样做，就是说实际上早已决定在代表大会召开前不得公开发表或者以口头的形式进行争论。 只需说说H．库兹明在《共青团真理报》发表的那篇相当知名的文章即可，文中这位取代驱赶到日本的普特纳同志的我国年青军人的“导师”将托洛茨基同志提到克列孟梭一事说成是要求战争爆发时枪毙前线的农民。这是什么，这不正是旨在将农民与工人党内的反对派对立起来的热月宣传甚至是黑帮宣传吗？虽然中央监察委员会注意到了这篇文章，这种卑鄙行径却并未遭到党的领导人的任何反击。 这里不去谈斯克沃尔佐夫［斯克沃尔佐夫－斯捷潘诺夫，伊・伊・（1870～1928）——1896年加入俄国社会民主工党。十月革命后任财政人民委员。1919年起在中央消费合作总社工作。1925年起任中央委员、《消息报》主编、《真理报》副主编。1926年起任列宁研究院院长。］发表在《消息报》上的卑鄙的社论及杰米扬・别德内依［别德内依，杰・（1883～1945）——苏联作家，诗人。共产党员。］就“党的”问题在该报上发表的诗歌，别德内依的肆无忌惮，同他思想和创作上的极度地空虚同时增长。杰米扬・别德内依那富农的诲淫的腔调使那些非反对派的、最心平气和的党员日益感到憎恶和鄙视。同时任何人都不会怀疑，别德内依腐朽的文字得到了上面的“鼓励”。大家都知道，书记处，实际上就是斯大林同志通过出版局操纵出版业。 6．雅罗斯拉夫斯基8月26日的文章公开指示地方组织不要将反对派候选人选进党内。这样的指示是什么意思呢？就是实际上已把反对派候选人开除出党。就是对党章的公开嘲弄。这么重要的问题是由谁决定的呢？难道雅罗斯拉夫斯基同志一个人就可决定这个问题？独断专横还有限度吗？难道有人以为工人党员会对践踏党章的行为听之任之吗？ 7．发表的大门对反对派越关越紧。不仅关于有争议的问题的文章如此，凡是反对派介入的东西，即使谈的是没有争议的问题，莫不如此。根据全俄工会中央理事会倡议安排的托洛茨基同志同美国代表团的谈话在《真理报》发表时附了一篇诽谤性的荒唐的编后记，编后记使每一位稍微认真一点的多数派拥护者感到愤怒。因这个“试验”的失败便决定不登季诺维也夫与该代表团的谈话，不刊登这次谈话的决定和不刊登托姆斯基和加里宁谈话的决定都让人一眼就可识破。《真理报》编辑部对拉狄克同志关于萨柯和范齐蒂判处死刑的文章的处理更加坦率（如果可以这样说的话）。编辑部不仅拒绝刊登这篇文章（并未说明原因），而且拒绝就文章的命运给作者回信，以免留下任何关于对党的反对派作家恣意妄为的痕迹。拉狄克文章惟一的缺点是文章的水平大大超出《真理报》文章的水平。季诺维也夫的《列宁在1917年7月的日子里》一文也没有刊登，《真理报》编辑部甚至拒绝作任何答复。《真理报》仍把这个课目交给那个……斯列普科夫，看来其理由是，斯列普科夫在1918年还是立宪民主党人，原来他倒是最有资格来写列宁在1917年7月的作用！这难道不是一种标志吗？ 既然现在季诺维也夫和拉狄克同志仅仅因为他们是反对派，便不能在《真理报》就没有争议的问题发表意见，那么谁还会相信反对派可在代表大会前就所争论的问题发表意见呢？ 上述列举的所有事实中我们认为最严重的是：开除和驱逐持反对派观点的工人和党员；由上面组织的团伙破坏党的会议及在报刊上进行攻击性的宣传。我们来看看破坏党的会议的情况。 我党过去在资产阶级政党召集的会议上采用过这些方法，在同孟什维克彻底分裂后同他们一起开的会议上也采用过这些方法。在我党内应最坚决地禁止这类方法。因为他们使我们无法通过党的途径解决党的问题。多数派代表所采用的反对少数派的这些方法表明，掌握了出版垄断权的党的多数派担心，少数派代表只要发表几篇公开的讲话，即足以使人对多数派实行的政策的正确性产生怀疑。 这些方法有可能彻底葬送有党章和政治局在最近一次全会上的许诺作保障的代表大会的筹备工作。在党的会议上以暴力破坏对党的事务进行讨论的所有团伙正在准备破坏代表大会召开前的党内争论。如果中央现在还不采取措施反对这类方法的话，不是他们葬送这次争论，就是在代表大会召开前的会议上出现最尖锐的冲突。 我们再来注意一下下面的问题。联席全会将13位中央委员和中央监察委员会委员（反对派）声明的第二部分转交给政治局和中央监察委员会主席团研究。这第二部分包含有一些使党内生活走上健康化道路的具体建议。但是这件事情至今停滞不前。政治局和中央监察委员会主席团故意对联席全会的这一决定不予考虑。我们能允许这么干吗？ 与此同时，由中央委员和省委书记等召集的党团积极分子也在紧锣密鼓地行动。书记们利用党的官方机构和手段拼凑成了一个志同道合者，实际上是斯大林党团的秘密会议，讨论了同反对派斗争的最佳方法，包括撤职、驱逐、“提升”等问题。这种行动方式自然促使反对派在代表大会召开前开始召集单独的会议，因为只有可怜的冒牌党内庸人才会放弃积极参加筹备代表大会的工作。但是没有一个反对派会放弃。 党内没有人相信也不会有人相信，一切不允许的反党的犯罪方法的采用是出于偶然。果真如此，这些行动就不会这样有组织，就不会扩大，首先是不会不受惩罚。事情正是在于体制。一般认为，这种筹备代表大会的体制，即破坏代表大会的正常的筹备工作的体制有自己的中心，那就是中央书记处，即“管理”党的真正中心。实质上，书记处凌驾于中央之上，试图事先将自己的意志强加给代表大会，即强加给党。这便是为“筹备”代表大会已全速运转的违背党章的反党机制的意义所在。 ※　　　　　※　　　　　※ 为了十五大的筹备工作正常进行，为了党的统一，我们坚决要求中央立即采取下述措施： （1）立即研究（在我们的参加下）尚未向全党公布的13人声明的第二部分，首先是恢复已开除的反对派的党籍。 （2）在报上颁布一份通报，呼吁党的会议的主持人保证全体党员有自由发表自己意见和在党的会议上提交决议案的权利。党的监察机关对妨碍他人利用这些基本权利的党员进行惩罚。应对允许对破坏少数人权利的会议主持人给予党内处分。 （3）绝对禁止在报刊和会议上对反对派未发表的文章、讲话、决议案和纲领进行辩论，将其看做对党章的最严重的违反。只能对那些可进行一般检查的文件进行辩论。“谁相信口头说的话，他就是不可救药的白痴。”谁要强迫人们这样做，他就是对党犯罪。 （4）以中央的名义号召全体党员了解有分歧意见的文件并自由发表意见；以中央的名义保证持不同意见者不会受到迫害。 （5）必须及时地也就是在现在就着手印刷代表大会召开前的材料并将其分发到各地，这些材料包括：反对派的纲领，反对派就中国问题和英俄委员会等问题发表的文件。 （6）党内争论应在中央的提纲、反对派的纲领和党员的某些组织、小组或个别党员在代表大会前提出的文件公布并分发到各地时开始。此后的一个月内（答应给一个月也行）党员应可自由讨论。应该相应重新确定各地区、县和一般的基层代表大会的日期。必须把争论开始的日期移至庆祝节日之前。 （7）因此我们建议加紧召开最近的中央全会（预定于9月15～20日召开）以通过相应的决定并禁止在此前进行预先确定出席代表大会的人员的“选举”。 需要使十五大真正履行所面临的任务。需要及时消除代表大会筹备工作和选举工作中的派别性质。那些采取上面提到的方法的人是在破坏十五大的威信。中央首先有义务捍卫十五大的威信并以铁的手腕禁止上面提到的与无产阶级不相称的所有丑行。 致共产主义的敬礼！ 中央委员和中央监察委员 格・季诺维也夫 安・彼得松 尼・穆拉洛夫 列・托洛茨基 1927年9月6日 来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07525 原标题：《季诺维也夫等四人致联共（布）中央政治局、中央监委主席团和共产国际执委会》 \info{列夫•托洛茨基写于1927年09月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

就叶努基泽问题给埃利钦的便条

（1927年09月01日）

致埃利钦同志 请将此件交费多罗夫等同志一阅，并请商议有关收集资料事。 列・托洛茨基 1917年叶努基泽是否同布尔什维克在一起？ 叶努基泽\neditor{叶努基泽，阿・萨・（1877～1937）——1898年加入俄国社会民主工党。十月革命后先后任全俄中央执行委员会军事部主任、全俄和苏联中央执行委员会主席团委员和秘书。1934年当选中央委员。1937年被处死，后平反。}同志一口咬定他当时同布尔什维克在一起。果真如此吗？叶努基泽在帝国主义战争以前时期曾是布尔什维克，对此没有人提出异议。战争期间他遵循什么路线（需要查清）。这里所说的是从二月革命起叶努基泽同志遵循的路线，具体地说就是从我自加拿大被俘后回国的5月起至十月革命，尤其是4～8月，即至科尔尼洛夫叛乱前这段时间。 叶努基泽咬定他在这段时间也是布尔什维克。我曾提醒他说，他当时并没有站在布尔什维克的立场上，而是采取了类似埃利亚瓦\neditor{埃利亚扎，沙・祖・（1883～1937）——1904年入党。1923年起任格鲁吉亚人民委员会主席，1927年起任外高加索联邦人民委员会主席。后遭镇压。}或苏里茨\neditor{苏里茨，雅・扎・（1882～1952）——1903～1914年为孟什维克，1917年加入布尔什维克党。十月革命后从事外交工作。}那样的动摇观望的态度，而且当时我两次对他说：“到我们这边来”。叶努基泽对我的这番提醒曾数次反驳说：“我从来没有同你讲过话。”还说：“我根本不认识他，也从来没有同他讲过话。” 这番十分肯定的话已让人大惑不解。当时（4～8月），在苏维埃领导机关成员包括中央执行委员会成员及彼得格勒苏维埃工人和士兵的领导人中，布尔什维克屈指可数。我从美国回国后的头几个星期便同他们每个人都联系上了。我怎么会同叶努基泽一次话也没有讲过。而且不认识他呢？他是否出席了布尔什维克党团的会议？出席了还是没有出席？ 谁是布尔什维克，谁不是布尔什维克，7月份看得特别清楚。中央执行委员会主席团召开了中央执行委员会全体会议。布尔什维克党团（在列宁、季诺维也夫和加米涅夫缺席的情况下）讨论了在全会上采取什么方针的问题。当时叶努基泽是中央执行委员会成员吗？他是否出席了布尔什维克党团会议？ 布尔什维克遭到猛烈抨击的时候，叶努基泽起来维护过他们吗？克伦斯基从前线召回的那个团进驻塔夫利达宫的时候，我们被当成叛徒、霍亨索伦的奸细、革命的失败主义者和反革命分子备受迫害的时候，叶努基泽在哪里呢？他当时在哪里？他出席过人数不多的布尔什维克代表的会议，维护过布尔什维克吗？列宁被当成霍亨索伦的奸细受到迫害的时候，他在什么地方，以什么方式表示过同意列宁的观点吗？ 列宁和季诺维也夫隐藏起来、加米涅夫被捕的时候，叶努基泽采取过什么措施来驳斥对他们的无耻诽谤？他是否就此问题在中央执行委员会发表过意见？或是在官方的《消息报》上发表过文章？让他去查找并指出他的讲话速记记录或者文章或者声明。 叶努基泽到过布尔什维克司令部和《真理报》编辑部吗？在关键时期（5～8月）为《真理报》和我们的其他报刊撰过稿吗？ 在会议和群众大会上他发表过布尔什维主义的演说吗？ 叶努基泽是从哪个组织进入中央执行委员会的？谁提的名？向谁报告过工作？这个问题可以而且应该根据苏维埃第一次代表大会和中央执行委员会的会议记要来检查。 科尔尼洛夫反革命叛乱后，叶努基泽转向了左派。但他在十月革命前和十月革命期间的表现如何呢？就我记忆所及，他从未参加过一次布尔什维克为准备夺取政权召开的多次会议。我不能断言叶努基泽在此期间没有同布尔什维克在一起。即使在一起，多半也是采取袖手旁观和观望的态度。总之必须查清，胜利前或胜利后叶努基泽是否参加了党（或回到了党内）？ 此外我保留提供许多证人的权利，他们可以证明在最关键时期（5～8月）没有人在布尔什维克中间见到过叶努基泽同志。 列・托洛茨基 1927年9月12日 来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07528

列夫•托洛茨基写于1927年09月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

就法国债务问题致拉柯夫斯基的信（1）

（1927年09月01日）

亲爱的朋友：

现有一事要马上向你通报。把我和武伊奥维奇开除出执行委员会的第三天，在执行委员会主席团和国际监察委员会联席会议上的辩论中暴露出关于我国国际政策、法国债务等问题。斯大林说了内容大致如下的一番话：“可别让反对派说我们同法国签订协议代价太大或可能代价太大。反对派拉柯夫斯基驻在巴黎。不错，在所有反对派中数他执行政治局指示最老实。但是由于他很主动，他总是提出多给、多付等等，所以政治局总是要制止他。一贯如此，而且有文件为证。比如说最近一次在3000万法郎的问题上便是如此。拉柯夫斯基干脆提出把这3000万法郎交给法国政府，以便分别付给有价证券持有者。可我们同意的只是在解决贷款问题的条件下提供这笔资金……”

我当场进行内容大致如下的反驳：“拉柯夫斯基仅仅是执行政治局的指示。你们当初要是采纳了拉柯夫斯基的建议，那么我们同法国签订协议的代价就小多了。李可夫在即席插话中也承认了的。”斯大林当时作了内容大致如下的回答：“今天李可夫不在场，我们不知道他当时说了些什么。但是，拉柯夫斯基老是提出多给，这是事实。”

至于斯大林在叙述（也就是歪曲）政治局同全权代表的通信时出言不逊，这是可想而知的。参加联席会议的有六七十人。今天肯定全莫斯科都知道、明天全欧洲都知道拉柯夫斯基喜欢比政治局作出更大的让步。这就是公开向法国资产阶级示意继续施加压力。事情当然不会就此结束。法国债务的问题像石头一样压在党的头上。工人中也议论纷纷。可以肯定，斯大林分子明天将把政治局同拉柯夫斯基的通信摘要送给所有的支部，他们自然是要尽撒谎和歪曲之能事，把事情说成是政治局使苏联免受拉柯夫斯基之害，拉柯夫斯基一心要使苏联沦为法国的奴隶。一切资料表明，这个问题在代表大会召开之前的争论中将起很大的作用。

因此，我们大家认为，拉柯夫斯基应对斯大林总是胆怯地拿他当挡箭牌这点立即作出反应。怎么办呢？例如可给政治局写信，简短但措词坚决地说明事情的原委，并对斯大林的诽谤表示坚决抗议。当然，以上引述的并不是斯大林的原话，因为我手头没有速记记录。但是斯大林讲话的意思表达得完全准确。会上我打算当场对斯大林进行内容大体如下的反驳。

（1）拉柯夫斯基只能在政治局创造的环境下执行政策。拉柯夫斯基指出的达成协议的最佳时机已经错过。在国际形势恶化的情况下，政治局要求拉柯夫斯基不惜一切代价同法国签订协议；拉柯夫斯基正是遵循了这一指示。

（2）如果说拉柯夫斯基在某个场合比政治局走得稍远一点，那么第一，这是总指示的结果，第二，我们都知道，无论向政治局提出什么建议斯大林都要加以修改，哪怕只减少5个美元，这样他日后就可以自吹自擂，说他维护了苏联的利益。同竭力把政治责任转嫁给别人一样，让别人受过，好处全归自己，是斯大林各方面政策的基本内容。

遗憾的是，这些话我一句也没有说出口，因为我没有得到再次发言的机会。

说到这里不能不指出，近年来大多数身处国内和国外的“负责人”在所有较为尖锐的问题上首先关心的是自己可别表现出任何主动性，因为尽人皆知，斯大林为了把自己说成救世主，一有需要便会贬低任何一位工作人员，指责此人给得太多，或者说给得不够，所以错过了时机，如此等等。斯大林对苏维埃各方面工作、包括外交工作的积极性的压制，使苏联付出了极大的代价。这方面同其他方面一样，斯大林日益无耻地用保全自己的斗争来代替维护国家利益的斗争。

总之，应该考虑到，拉柯夫斯基在苏法谈判中的方针问题在近几周党的生活中将起很大的作用。拉柯夫斯基应立即给政治局寄上简短但措词坚决的声明，并把抄件寄给我们。另外，拉柯夫斯基还可寄来更加详细的材料。这一切均需从速办理。

列・托洛茨基

1927年9月30日

来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07533

列夫•托洛茨基写于1927年09月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

托洛茨基等告全体党员书

（1927年10月01日）

致中央委员会、中央监察委员会、共产国际执行委员会 从上面散布下来的关于反对派分子同弗兰格尔手下军官和白卫分子的阴谋活动有联系的传闻正在党内流传。 党代表大会两年没有举行了。约200名老布尔什维克，其中包括13名中央委员和中央监察委员，为第十五次党代表大会制定了行动纲领。在该纲领中对中央委员会制定的在工人、农民、工业、民族、国际政治、共产国际以及党内制度等问题上的政策提出了批评。但是在斯大林的提议下中央政治局禁止下发这个布尔什维克—列宁主义者（反对派）的行动纲领，虽然政治局的直接责任就是印刷行动纲领并通告全党。几乎全苏各省代表会议均已经定于10月底举行，以便选举第十五次党代表大会的代表。而所谓的“争论”却要从11月1日起即选举大会代表之后方可进行。这不是骗局吗？这不是假代表大会吗？这种行动方式是对党章的践踏，是对代表大会、对全党的一次前所未有的打击。我们反对派，即布尔什维克—列宁主义者将全力以赴地散发我们的行动纲领，我们也是这样向政治局和中央监察委员会表示的。 14名无可挑剔的党员承担了用打字机、胶印机等工具印刷行动纲领的工作。他们遭到国家政治保卫局的搜查。其中12名被中央监察委员会开除出党。各地都在开除党员。 但是这一次整套把戏的领导者觉得光是开除、流放和撤职还嫌不够。所谓“张伯伦的间谍”，“第二党”之类的诋毁均不奏效。他们惶恐不安地自言自语道：“党大概会提出一个问题，这个行动纲领究竟是个什么东西，为什么久经沙场的优秀的老党员都愿意为它而献身？这真的是一个反党纲领吗？列宁说：‘在党内争论中不需要文件而轻信空话的人是不可救药的白痴。’我们不想当白痴。将行动纲领给我们吧！”党如果需要行动纲领，就能得到，而只要得到，党就会从行动纲领中看到，反对派在与斯大林领导集团的斗争中始终在维护真正的无产阶级利益和列宁的事业。列宁曾在第十次党代表大会上直言不讳地说：如果党内存在严重的意见分歧，那就“只好根据纲领来选举”，“我们无法禁止这样做”。（见十大会议记录，第702页）［参见（列宁全集》第41卷，第101页。］ 用心极为险恶的机关权势分子决定：用下列办法压倒行动纲领，吓唬党，迫使党躲到一旁，不让党倾听任何理由、任何见解，并按照机关上层人物的指挥棒进行十五大的“选举”。 出于这种目的提出了所谓对派“印刷厂”同白卫分子军事阴谋有联系的无耻控告。每个党员有责任把这一问题弄清楚。 国家政治保卫总局9月13日给中央监察委员会的通报说，在反对派“印刷厂”工作的布尔什维克通过一名非党分子同弗兰格尔手下的军官建立了联系，这名军官则同一个其任务是“近期”在苏联搞军事政变的军事阴谋有联系。中央书记处同意国家政治保卫局对据说参与“反革命组织”的党员进行搜查的行动。中央政治局和中央监察委员会9月22日向全党发出了特别通告，说什么印刷我们在代表大会前的行动纲领的反对派工作人员同反革命阴谋分子之间有联系。这份通告已经或正在直至最偏僻角落的所有党支部广为传阅。关于反对派同军事阴谋有“联系”的谣传正在非党分子中间日益扩散。这一前所未闻的指控的根据是什么呢？根据是反对派“印刷厂”的一名工人似乎同弗兰格尔手下的某军官谈论过胶印机。这是国家政治保卫局对事情的描述。 9月23日季诺维也夫、斯米尔加和彼得松（反对派分子）致信中央和各级党组织，信中提出如下问题： “这个弗兰格尔手下的军官是谁？他姓什么？为什么不提姓名？他是否被捕？” 只是在这些问题的逼迫下国家政治保卫局局长方以书面形式通报说，所谓弗兰格尔手下的军官不过是国家政治保卫总局的一名曾不止一次帮助揭露白卫分子阴谋活动的特工。于是关于弗兰格尔手下的军官和“印刷厂”同军事阴谋有关系的整个通报统统是谎言和欺骗，对反对派的谎言和对党的欺骗。从国家政治保卫总局的通报的事实中只能得出一个结论，那就是：同一个国家政治保卫总局特工既在监视军事阴谋分子，又在监视为第十五次党代会准备布尔什维克—列宁主义者（反对派）的行动纲领的共产党员。有人用心险恶地对各党支部起了误导作用。他们在对此既不了解又没有料到的情况下根据欺骗和伪造作出了决议。军事阴谋案件同布尔什维克—列宁主义者的反对派纲领的印刷工作之间毫无关系。这一点在审判所谓的反对派印刷厂参与者时已完全查清。中央监察委员会的起诉人只字未提同军事阴谋的关系的问题。这是一则谎言，其依据是把国家政治保卫总局的特工向党冒充为阴谋分子。 但事情并未就此结束。根据国家政治保卫局的通报可以得出结论，是那个实为国家政治保卫局特工的弗兰格尔手下的军官把反对派印刷厂同某个军事阴谋联在了一起。季诺维也夫同志、斯米尔加同志和彼得松同志（反对派分子）在致中央委员会的信中问道： “‘近期’谁要搞军事政变？是哪个团体？哪个组织？哪些人？” 就这些问题我们只得到了案件仍在调查之中的答复。不过既然调查仍在进行，那么看来就应等到调查结束了。我们提出的关于组建一个有中央委员和中央监察委员（反对派分子）参加的案件调查委员会的建议未被采纳。还没等进行任何调查，诽谤就抢先一步了。 谁通报的关于军事组织的消息呢？是一个姓特维尔斯科伊的非党分子，他同反对派和行动纲领的印刷工作均毫无关系。特维尔斯科伊向谁通报了军事阴谋的消息呢？向国家政治保卫局的特工。至此似乎一切正常。这么说来，特维尔斯科伊得知反革命分子的军事阴谋后，做了每一名忠诚的苏联公民应做的事情，就是向国家政治保卫局报告。可国家政治保卫局又干了些什么呢？他们把特维尔斯科伊的供词转给了中央监察委员会，作为布尔什维克—反对派分子同反革命阴谋分子有联系的证据。中央监察委员会书记处则把特维尔斯科伊的供词归入与行动纲领印刷工作有关的案卷。 特维尔斯科伊关于“近期在苏联有人准备搞军事政变”的供词的实质是什么？ 特维尔斯科伊援引一位女公民的话（该女公民又是援引另一位公民的话）说： “军界有一个以托洛茨基同志和加米涅夫同志（显然是军人）为首的运动，这个组织很活跃。没有说这个组织准备搞政变，不过这是不言而喻的。” 从国家政治保卫总局本身的通报可得出的结论是，特维尔斯科伊把听到的第三手或第四手关于有一个军界“运动”的消息主动向国家政治保卫总局的特工作了通报，这一“运动”的领导人原来是托洛茨基和加米涅夫。哪些党员加入了反革命组织呢？是印刷行动纲领的党员吗？不是，中央监察委员会主席团自己坚决地否定了这一指控。究竟指哪些党员呢？该不是托洛茨基吧？特维尔斯科伊点了托洛茨基，也只点了他的名。不过卑鄙勾当的主谋看来还没有拿定主意端出这第二道更辛辣的菜：关于托洛茨基所领导的军事阴谋！看来，他们认为还不是时候。 国家政治保卫总局把自己的特工冒充为反革命分子，以便证明对共产党员的搜查是正确的。中央监察委员会书记处根据雅罗斯拉夫斯基莫须有的关于共产党员参与反革命组织的报告而赞同国家政治保卫总局的行为。政治局为此事发了一个通知。在这件事情上是谁在搞欺骗呢？谁受了骗？是谁出于什么目的作假？又是谁恶毒地指责党？ 这一切的根子都在斯大林那里。若不是他同意、赞同、鼓励，绝没有人敢向党的队伍拋出关于反对派共产党员参与反革命组织的莫须有的指控。 斯大林在大范围里干的事情，地方上是在小范围里干。愚不可及的官僚或者专事钻营的坏蛋在党和非党会议上恶毒地提出问题：反对派从哪里搞到的活动经费？这些卑鄙的诽谤者看来是不明白，我党的成长壮大靠的是党员的自我牺牲和英雄主义精神，并不是靠从外面得到的经费。 斯大林格勒的前任省委书记普特宁指责工人反对派，说他们出卖国家机密，持枪胁迫党员对反对派的活动保持沉默。诸如此类的无耻谰言在许多会议上和报刊上已屡见不解，而且在党内外日益扩散。 我们扼制诽谤的浊流，争取真诚的有原则性的务实争论的一切努力至今毫无成效。我们提出的批驳关于反对派与军事阴谋有关的诽谤的要求遭到拒绝。关于“弗兰格尔手下的军官”的神话传遍全国，毒害着百万党员和数千万非党群众的思想。目的只有一个：掩盖斯大林在政治上的破产，诬蔑反对派，恐吓党，阻挠争论，故意歪曲第十五次党代表大会。这就是目前的状况。 把党拖出斯大林的泥潭并领上康庄大道只能靠党自己。党应该判断，党应该决定。把全部文件都摆到党的桌面上来！在党内争论中不需要文件而轻信空话的人是不可救药的白痴。目前最主要的文件是布尔什维克—列宁主义者（反对派）的行动纲领。 用莫须有的弗兰格尔手下军官来掩饰政治破产的人可耻！ 将反对派的行动纲领摆到党的桌面上来！ 就有争议的问题进行的自由而真诚的党内讨论万岁！ 打倒颠倒是非、伪造、诽谤、毒害、恐吓和开除等行为！ 诚实地召开党的第十五次代表大会万岁！ 统一的和惟一的无产阶级专政的政党联共（布）万岁！ 签名：托洛茨基 季诺维也夫 叶夫多基莫夫 巴卡耶夫 彼得松 伊・斯米尔加 1927年10月4日 来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07537 \info{列夫•托洛茨基写于1927年10月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

7小时工作制

（1927年10月01日）

1．在离建党10周年尚有数周的时候，党得知政治局决定在已经准备好的周年纪念日文告中加上“将工业中的工作日缩短为7小时”这一项内容。

可曾有谁预料到这项改革呢？党对于这项改革是否深思熟虑过？两周前党是否听到了有关采取这项措施的暗示？

答案是否定的，这次政策的出台采取了惊喜、意外、使党措手不及的方式。

党于数周前突然得知政治局打算每年付给法国2200万金卢布，以偿还旧债。今天党同样突然获悉政治局打算在工业中实行7小时工作制。

突然和曲折的政策愈来愈显著，愈来愈难以容忍。

2．政治局宣布的措施的实质意义是什么呢？如果说这是为同严重的失业现象作斗争而暂时缩短工作日，如果这样来理解这种改革，那么这并非改善工人的状况，而是让整个工人阶级来均摊失业的沉重负担。资本主义国家曾不止一次地采取这种措施，它们曾实行不完全的工作周等等。只有当失业率的提高成为相当长一段时间内必不可免的现象时才能提出必须对生产过程进行认真的、艰难的改组的问题。当然这种“改革”毫无任何庆祝的成分在内。政治局决议说的不是这个问题。决议指的不是暂时缩短工作日，而是在整个工业系统有计划地由8小时工作制向7小时工作制过渡。

3．真正实行7小时工作制即“不降低劳动报酬”（如政治局决议所说），就意味着提高计件工资定额和大幅度地提高工资（需耗资数以亿计）。直到昨天为止，反对派指出必须较为经常地提高工资的意见还被称作蛊惑宣传，并碰到同样的反对意见：“哪来的资金？”所有中央会议纪要，所有发言稿以及布哈林—斯列普科夫学派的所有文章，全都围着“是蛊惑宣传吗？哪来的资金？”这个论据转。

原来，向“不降低劳动报酬”的7小时工作制过渡是有资金保证的。这个令人吃惊的事实无情地谴责了在工人问题上对反对派的陷害。任何一名党员，任何一名工人都会说，如果反对派不在前一段时间同对工人阶级的需求和需要的漫不经心、敷衍塞责和“不善管理”的态度进行顽强不懈的斗争，就绝不可能出现如此意外的实行7小时工作制的承诺。

4．谁是蛊惑家呢？是那些主张进行社会主义建设就必须经常不断地改善各部门工人的状况并认为在这方面的开支不但在政治上，而且在生产上也能得到补偿的人呢，还是那些“平日”认为可以利用工人来实行节约制度、合理化、工业化，而临近节日、庆祝日却不经任何准备突然宣布实行7小时工作制的人？

5．布尔什维克—列宁主义者（反对派）的行动纲领要求：

“彻底消除任何延长8小时工作日的意图；除非不得已不得加班加点。不得滥招临时工，不得把固定工算作‘季节工’。不得违反业已公布的规定，延长有害车间的工作日。”

乍一听起来这与节日前夕由8小时工作制节日性地改行7小时工作制相比就是微不足道的了。但是任何一名党员都必然会发生疑问：“近年来劳动法典的执行情况包括延长工作日方面越来越糟，现在又在毫无准备的情况下突然超越劳动法延长工作日、随意加班等等，一下子实行7小时工作制，这是怎么回事呢？这是在认真地搞改革吗？能够相信这项改革吗？”

6．中央政治局的决定对这个主要的问题答复如下：“对工厂产业工人……必须保证近几年内在不减少工资的情况下由8小时工作制向7小时工作制过渡。”为此必须做到：

“根据国内资源、工厂企业的重新装备和合理化进程以及劳动生产率与劳动强度增长的情况，一年之内着手对某些工种工人逐步实施这个决议。”

决定中宣布的改革仅仅是节日前的含糊的承诺，更多的就没有什么了。社会主义的起码知识是：随着技术和劳动生产率的提高，工人国家可以由8小时工作制过渡到7小时或6小时工作制，但不得过渡到9小时工作制。在周年纪念时承诺这种过渡（由8小时工作日改行7小时工作日）应当在“近几年内”实现。这是什么意思呢？是在近5年内？还是在近3年内？或是近10年内？

国家计委的五年计划也好，最高国民经济委员会的五年计划也好，所有其他工业远景计划也好，至今根本没有由8小时工作制向7小时工作制过渡的打算。5年计划证明，迄今为止只字未提这个过渡。就是说，主管经济的领导机关至今从未认真想过究竟在多少年内可能由8小时工作制向7小时工作制过渡的问题。恰恰相反，主管经济的领导机关一直在想破坏劳动法典，而不是改善这部法典。

7．可见，所谓“把工作日缩短为7小时”，不过是言之无物的老生常谈，实际上纯属冒险主义的承诺，纪念日宣言中的这一承诺会使工人、工会工作人员、经济工作者、农民和所有消费者同样感到惊讶。在周年纪念日之际宣布的这场改革将使消费者为价格而忧心忡忡，尤其是迄今为止所有报刊都异口同声地叫喊工资在生产费用中所占比例过大。突如其来的改革会使工人产生日后必将落空的过高的期望。节日礼物的政治结果将会与“改革”发起者的初衷适得其反。他们所关心的不是十分重要的经济和文化问题，而是要在党代表大会召开前一个半月中“盖过”反对派。可见所宣布的改革只会使人对现领导们的整个路线作出很糟糕的评价。

8．这是不是说，由8小时工作制向7小时工作制过渡在近几年内就做不到呢？并非如此。总的方针是朝这个方向发展。但是，这应当是方针，而不是迂回和冒险的政策。关于向7小时工作制过渡的可能性和实现这种过渡的期限问题，是关于我们整个经济政策的，首先是关于国内工业化速度的问题。问题不在于节日前的叫叫嚷嚷，而在于经济领导者整个方针的改变，首先和尤其是在工人物质状况问题上的方针的改变。为了使党和苏维埃国家在考虑这些问题时能有一个正确的方向，必须坚决采取反对派纲领中制定的那些措施，首先是在十月革命10周年之前切实恢复十月劳动法典，真正保证实行8小时工作制。

※　　　　　※　　　　　※

周年纪念日宣言拟订不仅给雇农，还给40％的最贫困的农民和农村贫农提供养老保险。目前想给约50％的农民提供保险显然是荒谬的。这类计划或者说承诺是站不住脚的，只要将其同几星期前对建筑工人实际上已取消保险、使之降低到诸如伐木工的地位这事实作个对比，就特别清楚了。这个决定体现了平日的政策。而为最贫困的农民提供保险是大吹大擂的节日承诺，这在政治上就叫做蛊惑宣传。

列・托洛茨基

1927年10月10～12日

来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07542

列夫•托洛茨基写于1927年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

[另一译本] 谁害怕我们的政纲 (1927.10.23)

针对把季诺维也夫和托洛茨基开除出联共（布）中央问题的发言

（1927年10月01日）

我提出的关于单独讨论弗兰格尔手下军官和军事阴谋问题的建议遭到拒绝。实质上我提出了这样一个问题：党获悉同反对派有联系的共产党员参与反革命组织的时候，党为什么会受骗？受了谁的骗？如何受的骗？为了再次展示你们对于争论的理解，你们决定把我的关于伪造的弗兰格尔手下军官的简短发言从速记记录中抽掉，就是说对党隐瞒起来。布哈林在这里奉献给我们的是以明仁斯基那以与印刷厂和反对派毫无关系的文件为基础的关于热月的混乱空论。但是我们并不需要没有任何价值的布哈林的空论，我们需要事实。但没有事实。因此整个问题就没有任何理由地塞进了有关反对派的争论之中。粗暴和违法已发展到了不能容忍的背信弃义的地步。明仁斯基宣读的全部文件完全是否定现行政策的，只是需要用马克思主义的分析方法来加以说明。但是我无暇顾及，我得提出一个主要的问题：现在当权的派别是怎样和为什么一定要欺骗党，把国家政治保卫局的特工冒充为弗兰格尔手下的军官，怎样和为什么一定要断章取义地摘引尚未结束的侦查的只言片语，用反对派参与反革命组织这一假情报来恐吓党？为什么出现这种情况？究竟要达到什么目的？只有这个问题才有政治意义。其他问题都是次要的，甚至是很次要的。

不过首先我想就所谓的“托洛茨基主义”问题讲两句。每一个机会主义者都想用这个词来为自己遮丑。为了制造“托洛茨基主义”，造假工厂开足马力、昼夜不停地生产。关于这一点，不久前我给党史委员会［全名为“十月革命史和俄国共产党党史资料收集研究委员会”，成立于1920年，先后附属于国家出版社和教育人民委员部。1921年划归俄共（布）中央。1928年并入联共（布）中央列宁研究院。］写了一封信［注；见托氏一书。——上传者注］，信中约有50处引文及文件揭露了目前当权的理论和政治学派颠倒是非，歪曲、隐瞒文件和事实，曲解列宁原意，这一切都是为了同所谓的“托洛茨基主义”作斗争。我要求把这封信发到参加联席会议的全体代表手中。并没有做到。其实，这封信中几乎全是文件和引文。我要把这封信给《争论专页》寄去。我想连这封信也会对全党隐瞒的，因为我在信中列举的事实和文件足以致斯大林一伙于死地。

在去年的七月宣言中我们就十分准确地预见到党的列宁主义的领导集体受到破坏和暂时被斯大林一伙所接替的各个发展阶段。我说的是暂时接替，因为领导集团取得的“胜利”越多，就越虚弱。现在我们可以用下列最后的结论来进一步充实去年7月的预见：斯大林目前的组织胜利只是他政治崩溃的前奏。政治崩溃是必然的（与斯大林体制相适应），而且马上就要崩溃。反对派的主要任务是：把现领导实行的毁灭性政策所带来的后果对党及党同群众的联系造成的损失减小到最低限度。

你们想把我们开除出中央委员会。我们赞同如下意见：这项措施完全出自斯大林体制发展的现阶段，或确切点说，其崩溃阶段所奉行的方针。把成千上万的优秀党员，坚定的布尔什维克工人开除出党的当权派，胆敢把姆拉奇科夫斯基、谢列布里亚科夫、普列奥布拉任斯基、沙罗夫和萨尔基斯等人开除出党（这些同志就可以组成一个比我们现在的书记处更有威信、更有修养、更能体现列宁主义的党的书记处）的机关权势集团；把涅恰耶夫、什特科戈尔德、瓦西里耶夫、施密特、菲舍列夫等许多优秀的党员投入国家政治保卫局内部监狱的斯大林—布哈林集团，靠对党使用暴力、压制党的思想、在苏联和全世界对无产阶级先锋队组织搞瓦解的机关权势派，无一不是彻头彻尾的机会主义派别。近一年来追随这个机会主义派别的有蒋介石之流、冯玉祥之流、本・蒂列特之流、库西宁之流、什麦拉利之流、马尔丁诺夫之流、康德拉季耶夫之流及乌斯特里亚洛夫之流等。这个机会主义派别甚至在召开代表大会前的一个月都不能容忍我们留在党中央。这一点我们很清楚。

粗暴和无视法律与胆怯是孪生兄弟。把我们的行动纲领隐瞒起来，更确切地说是企图隐瞒起来。害怕我们的行动纲领是什么意思呢？很清楚，害怕纲领就是害怕群众。

9月8日我们向你们声明，我们将不顾各种禁令把行动纲领向全党公布。我们这样做了。我们要把这项工作做到底。姆拉奇科夫斯基、菲舍列夫以及负责印刷和散发我们行动纲领的其他同志过去和现在都同我们中央委员会和中央监察委员会中的反对派成员团结一致，完全负责地（无论在政治上还是在组织上）进行工作。

列宁曾提到的粗暴和不忠顺已不光是个人的品质，这已成了当权派别及其政策和制度的品质。问题不在于表面形式。现行方针的主要特征是相信暴力（甚至对党本身的暴力）是万能的。经过十月革命我党掌握了强大的暴力机关，没有这些暴力机关无产阶级专政是不可思议的。专政的中心是我党的中央委员会。列宁生前，列宁领导的中央委员会的党的组织机关服从于世界范围的革命的阶级政策。的确，作为总书记的斯大林从一开始便引起列宁的担心。“这个厨师只会做辣菜。”这是列宁在第十一次代表大会期间在小范围内说的。不过在列宁领导下，以列宁时期的政治局构成，总书记一职扮演了完全从属的角色。从列宁生病时起情况开始发生了变化。通过书记处对人的遴选，斯大林分子的机关权势集团有了独立的、不依赖于政治路线的性质。正因为如此，列宁反复考虑自己离开一线后的前景，向党提出最后忠告：撤消斯大林的职务，此人会把党引向分裂和灭亡的。全党并没有及时听到这一忠告。精心挑选的机关把它隐瞒起来了。后果我们已充分看到。当权派别认为借助暴力一切都可得到。这是个根本的错误。暴力能够起巨大的革命作用，但要有一个必备条件：从属于正确的阶级政策。布尔什维克对资产阶级、孟什维克和社会革命党人的暴力（在一定的历史条件下）取得了巨大成就。克伦斯基和策列铁里对布尔什维克的暴力只是加速了妥协制度的垮台。当权派别搞驱逐、撤职、拘捕，对自己的政党采用了大棒加卢布的办法。工人党员害怕在自己的支部里讲真心话，害怕凭良心投票。机关的专政对本应是无产阶级专政最高表现形式的政党大施淫威。当权派别的党大施淫威使党对阶级敌人的威慑力减弱了。

但是党的制度并非独立自在的。党的领导的整个政策都能在党的制度上得到体现。近年来，这一政策把阶级轴心从左转向了右：由无产阶级转向了小资产阶级，由工人转向了专家，由普通党员转向了机关权势分子，由雇农、贫农转间富农，由上海工人转向蒋介石，由中国的农民转向资产阶级军官，由英国无产者转向普塞尔、希克斯和总理事会成员，等等，等等。这就是斯大林主义的实质所在。

初看起来似乎斯大林的方针必胜。斯大林派左（莫斯科、列宁格勒）右（北高加索）出击。实质上中派的整个政策受到右边和左边两条鞭子的袭击。无阶级根基的官僚主义中派在两条阶级路线之间徘徊，不断从无产阶级路线滑向小资产阶级路线。这种滑落并非沿着一条直线进行，而是以非常曲折的形式进行的。

这样的曲折我们在过去也有过不少。令人记忆犹新的是在富农的压力下（来自右面的鞭子）扩大选举细则。后来又在反对派的压力（来自左面的鞭子）下取消选举细则。在工人工资立法、税收政策、对待私营企业主的态度等方面的曲折也不少。在这种情况下，总的方向是向右。最新发表的宣言无疑是向左的曲折，但我们一刻也没有忽略，这只是一种曲折，曲折本身不会改变政策的总方向，甚至必然（在不久的将来）加速领导核心进一步向右滑。

昨天还对富农喊“发财吧”，今天却又高喊加紧向富农进攻，这并不能改变这条路线，如同7小时工作日之类的纪念日礼物不能改变这条路线一样。现领导的政治路线并不是由某些冒险主义的曲折来决定的，而是由这条路线在同反对派作斗争中集合在自己的那个社会基础决定的。通过斯大林的机关和斯大林体制向无产阶级先锋队施加压力的是一些取得牢固地位的官僚，其中包括工人官僚、行政人员、业主、新生私有者、城乡特权知识分子。这些人开始向无产阶级挥动拳头说：“这不是你的1918年了。”

起决定作用的不是左的曲折，而是基本的政治路线。对志同道合者的遴选起决定作用。干部起决定作用。社会基础在起决定作用。既不要扼杀工人党支部，也不要排挤富农。这二者是不能相容的。左的纪念日的曲折一旦要实现时便会遭到多数人的强烈反对。

今天说“发财吧”，明天又说“剥夺富农”，这对布哈林来说是轻而易举的事。大笔一挥，事情便成了。从他那里什么都得不到。但是富农、行政管理人员、顽固的官僚、乌斯特里亚洛夫分子却不这样认为。他们不赞成这种纪念日的转变。他们要说出自己的意见。

大概最不知所措的托姆斯基同志也反对纪念日的曲折。托姆斯基预感到工人要唯工会是问，得由他来负责。明天工人们将要求托姆斯基实际哪怕至少是暂时停止实行右的方针，因为在宣言中已宣布实行左的方针。因此执政联盟内的斗争是不可避免的。我们的右翼中有一条小业主路线，也有一条工联主义者路线。他们结成了联盟，这在国际工人运动历史上屡见不鲜。纪念日的曲折是在小业主和工联主义者中间加楔子。在小业主和工联主义者之间搞平衡的机关权势分子将失去基础。纪念日曲折一方面是对反对派在城乡内部生活的所有重要问题上的正确性的无可争辩的庄严的承认，另一方面这也可以体现当权派在政治上的自我否定，证明本身贫乏。口头上的自我否定，实际上不可能做到。纪念日曲折没有减缓而是加剧了现行方针在政治上的垮台。

党的制度是来源于整个领导政策。极端的机关权势分子的后台是活跃起来的国内资产阶级，而国内资产阶级的后台又是世界资产阶级。所有这些势力都来进逼无产阶级先锋队，不让他们抬头，也不让他们张口。中央的政策偏离阶级轨道越远，便越是需要采用强制性手段从上面把这一政策加强给无产阶级先锋队。这就是令人气愤的党的现行制度的根源。

当马尔丁诺夫们、什麦拉尔们、拉费斯们、佩佩尔们在指导中国革命，而姆拉奇科夫斯基、谢列布里亚科夫、普列奥布拉任斯基、沙罗夫和萨尔基斯等人却因在代表大会召开前夕印刷并散发布尔什维克纲领而被开除出党的时候，这些事实并不仅仅具有党内的性质，不，各阶级不断变化的政治影响已在这些事实中有所体现。当然，国内资产阶级不像世界资产阶级那样大胆地、公开地、蛮横无礼地向无产阶级专政及其无产阶级先锋队进逼。但是国内外资产阶级的进攻是相互联系、同时进行的。工人阶级和我党中最先感觉到面临的危险并最先说出这种危险的分子，也就是最革命、最坚强、最敏锐、不妥协的阶级代表，他们现在就是反对派的干部。这批干部既在我们党内又在国际范围内成长起来。最伟大的事件和事实都证明我们是正确的。镇压加强了我们的干部队伍，使党员中优秀的“老头子”聚集到我们的队伍中来，使年轻党员受到锻炼，使新加入进来的真正的布尔什维克聚集在反对派周围。被开除党籍的反对派分子是党的优秀党员。那些开除他们、逮捕他们的人是其他阶级对无产阶级施压的工具，而这些人尚未意识到、领悟到这一点。当权派企图封锁我们的行动纲领，他们在完成乌斯特里亚洛夫即处于上升阶段的中小资产阶级的社会定货。乌斯特里亚洛夫与正在消亡的老的流亡资产阶级的政治家不同，他是新资产阶级的聪明而有远见的政治家，他不主张搞政变和社会动荡，不想“越过台阶”。目前的乌斯特里亚洛夫的台阶就是斯大林的方针。乌斯特里亚洛夫公开把赌注下到斯大林身上。乌斯特里亚洛夫要求斯大林镇压反对派。斯大林在完成乌斯特里亚洛夫的社会定货，他开除和逮捕反对派分子，就弗兰格尔手下军官和军事阴谋问题对我们提出纯属热月性质的指责。

斯大林的直接任务是分裂党，取消反对派，使党习惯于从肉体上消灭的方法。纠集一伙法西斯哨帮，用拳头解决问题，砸书本或者扔石头，监狱的铁窗，这就是斯大林方针在向前推进之前暂时选定的方针。这条路是预先决定的。既然雅罗斯拉夫斯基、什维尔尼克、戈洛谢金等人可以将厚厚的一本关于控制数字的书往反对派分子的头上砸去？他们何必还要就控制数字问题进行争论呢？斯大林主义在这方面表现得最为肆无忌惮，发展到公开耍无赖的地步。我们重申，这些法西斯的方法是盲目地、无意识地完成其他阶级的社会定货。目的是剪除反对派，从肉体上消灭他们。已经有人在说：“开除一千，枪毙一百，党内就太平了。”说这种话的是那些不幸的、吓破了胆又气得发疯的瞎子。这就是热月的声音。那些极坏的、被权势腐蚀了的、恨得失去理智的官僚者们正在竭尽全力策划热月。为此他们需要有两个政党。但是暴力在反对派以革命的英勇精神捍卫的政治路线面前碰得粉碎。斯大林搞不出两个党来。我们公开地对全党说；无产阶级专政处在危急之中！我们坚信，党（它的无产阶级核心）将会听到这种呼吁，理解它，并设法补救。党受到很大激励，明天将彻底振作起来。几千名反对派骨干的身后是：三倍于他们的追随者，再往后是广大的工人党员，他们开始用心地倾听反对派的声言，向反对派靠拢。这个过程是不可逆转的。非党工人不相信对我们的中伤或诬蔑。列宁格勒的工人阶级通过10月17日公开举行示威表达自己对日益严重的官僚主义和压制的理所当然的不满。无产阶级坚定地拥护苏维埃政权，但是希望实行另一种政策。所有这些过程都是不可逆转的。机关对此无可奈何。镇压越厉害，反对派干部在普通党员和整个工人阶级心目中的威信就越牢固。每开除100名反对派分子出党，就意味着又有1000名新的反对派分子加入党的队伍。被开除出党的反对派分子觉得自己是党员，他也确实依然是党员。可以强行夺走一个真正的布尔什维克—列宁主义者的党证，可以暂时剥夺其党员权利，但是他决不会拒绝履行自己的党员义务。当扬松在中央监察委员会会议上问姆拉奇科夫斯基同志开除出党后准备干什么时，姆拉奇科夫斯基同志回答说：“今后我还会去摇转把儿的。”每一个反对派分子，无论他被开除出共产国际执委会、联共（布）中央还是被开除出党，他都会这样回答。我们每个人都会同姆拉奇科夫斯基同志一起说：今后我还会去摇转把儿的。我们始终站在布尔什维克的转把旁。你们不能使我们离开它。我们还会摇转把。你们不能切断我们同党的联系。不能割断我们同工人阶级的联系。我们懂得什么是镇压。打击对我们说来已是家常便饭。我们不能听任斯大林的政策断送十月革命的成果，斯大林政策的实质可用几句话来表述：压制无产阶级核心，同各国的妥协分子结盟，向世界资产阶级投降。

你们在党代表大会召开前一个月开除我们的党籍吧！你们把代表大会变成了斯大林派的少数人的资产！第十五次党代表大会表面上似乎是机关机制的最大的胜利。实质上这次代表大会将标志着其在政治上的彻底垮台。斯大林派的胜利是其他阶级力量对无产阶级的胜利。斯大林领导的党的失败则是无产阶级专政的失败。党已经感觉到了这一点。我们正在这方面帮助党。把反对派的纲领摆到党的桌面上！第十五次党代表大会后，反对派在党内将比现在强大得多。工人阶级和党的日程表同斯大林的日程表截然不同。无产阶级思考得慢，但是很扎实。我们的行动纲领将加速这一过程。归根到底是政治路线起决定作用，而不是官僚的拳头。反对派是不可战胜的。今天你们把我们开除出中央委员会，正如昨天你们将谢列布里亚科夫和普列奥布拉任斯基开除出党，把菲舍列夫及其他人抓起来一样。我们的行动纲领将获得应有的地位。全世界的工人都会非常不安地发出疑问：为什么在十月革命10周年的时候开除和逮捕十月革命的优秀战士？这是谁干的？是哪个阶级干的？是那个取得十月革命胜利的阶级呢，还是那个诋毁、暗中破坏十月革命胜利的阶级？就连由于你们的镇压而觉醒的世界各国的落后的工人也会拿起我们的纲领，以验证关于弗兰格尔手下军官和军事阴谋的恶毒诬蔑。诽谤、开除和逮捕使我们的行动纲领成了国际工人运动最受欢迎、最符合民意、最珍贵的文件。任你们开除好了，但是你们阻止不了反对派的胜利，阻止不了我党和共产国际的革命联合的胜利！

1927年10月23日

来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07546

列夫•托洛茨基写于1927年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

他们怎样瓦解共产主义青年团

（1927年10月01日）

您是属于官方那一派的，尽管看起来在一些问题上曾有过摇摆。您在给我的信中写道：“看来反对派在一些问题上是对的，但是他们为什么要采用诸如搞非法的印刷厂之类的反党的斗争方式……” 首先值得注意的是您说的“看来”反对派在一些问题上是对的这句话。您怎么会知道的呢？是从布哈林、斯列普科夫和马列茨基等人系统地歪曲了反对派的观点、使之变得面目全非的文章中了解到的吗？您也阅读了由反对派自己发表的一些文件，您只有通过这种途径才得以了解反对派在许多问题上是正确的。不过既然只有这样的出版工作使您有可能了解反对派的观点并由此认定这些观点是正确的，您有资格指责我们搞“非法”出版吗？ 我偶然从转播节目中听到几天前莫斯科共青团周年纪念大会上的发言。我不去评论官方的贺词和答谢词。其中没有任何富有生气的思想！捷尔－瓦加尼扬\neditor{捷尔－瓦加尼扬，B．A．（1893～1936）——1912年入党。在15大上因“从事积极的托洛茨基主义活动”被开除出党。1928年1月被流放比斯克，后流放喀山。遭镇压。}同志试图在自己的发言中作一些很谦虚谨慎的评述。捷尔同志在指出共产主义青年团做了大量的具有历史意义的工作之后强调指出，对无产阶级青年的国际主义教育不够。他指出《共青团真理报》有关国际主义题材的内容太少。说到这里就有人恶狠狠地打断了他的话。捷尔同志试图接着往下说却又领教了一番猛烈的起哄。甚至从扬声器里即可以听出搞暗中破坏活动的是一小撮人。大多数与会者简直被这种起哄帮和哨子帮吓住了。主持会议的科瑟列夫同志事后声称，捷尔同志发言的地方没有选好，“他本该去参加反对派的秘密会议的。” 如上所述，捷尔同志的发言完全是同志式的，心平气和的。他的批评充满了对共青团的深爱之情。然而机关却不能容忍。科瑟列夫同志声称，只有在秘密会议上才能谈论《共青团真理报》的不足，谈论该报缺少国际主义题材的文章。年轻的机关权势分子的这种态度淋漓尽致地说明了反对派分子不得不举行所谓“秘密”会议的原因，在这样的会议上没有哨子帮和流氓分子用敲打吵闹、吹哨以及大声喊叫打断发言的现象。 在10月26日举行的莫斯科积极分子大会上，哨子帮严格按照军事化原则组织起来，由斯蓬德指挥。斯蓬德背向主席台指挥吹哨人。当加米涅夫同志和拉柯夫斯基发言时，暗中破坏变成无耻地起哄。这叫什么事儿？按照1923年12月5日的决议的说法，这就是把甚至最认真负责的坚定不移的共产党员推上搞小圈子和派别活动的道路的那个体制。 如果您是认真地谈到争论，那么就应当保证参加争论的人拥有最起码的权利。应当呼吁那些扔书本、摔杯子、吹哨子、起哄和一再干扰党员就决议的主要问题交换意见的流氓分子遵守秩序。据与会者所述，圆柱大厅里2000名党员费了很大的劲儿去听加米涅夫和拉柯夫斯基的讲话，他们有的欠着身子，有的把手放在耳边当听筒。但是哨子帮决心不让会议听取反对派代表的发言。这实际上同对行动纲领的所作所为一样。禁止制订行动纲领或在加米涅夫和拉柯夫斯基同志发言时起哄喧闹的只能是那些害怕党，即害怕党听到和理解反对派发言的人。要是没有理由，那就得乱扔书本和放肆地大吵大叫。这就是搞小圈子和派别活动的主要原因。 每一个诚实的党员都应支持把法西斯分子、哨子帮和流氓分子孤立起来的做法。这是一种与无产阶级政党格格不入的现象。一定要根除它。如您能对此事予以协助，您就是在帮助反对派放弃派别斗争方式。 致共产主义的敬礼！ 列・托洛茨基 附言：请将附上的我在联席全会上的发言一并刊登在《争论专页》上。 列・托洛茨基 1927年10月31日 来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07549

列夫•托洛茨基写于1927年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接：

关于争论中的发言

（1927年11月01日）

1．行动纲领的重大意义在于，指出了意见分歧的阶级根源，详细分析了党内制度，认为这是阶级的政治演变的结果，即党的领导逐渐由无产阶级路线滑向小资产阶级路线的结果。可见，正在进行的斗争关系到党的阶级性质和国家的阶级性质。 2．只有这样公开而明确地提出主要问题，才能向普通的工人党员说明斗争的尖锐性，使他们认识到斗争的必要性。纯粹形式主义地提出“党内制度”、“纪律”等问题，与革命路线脱节，是同布尔维主义根本抵触的。处处违反党章的机关竭力把所有问题都归结为表面化的纪律或者说上下级关系问题。广大党员群众越不明白分歧的意义及其深度，机关就越能得逞。 3．因此任何回避严重分歧的圆滑的发言都对反对派有害无益。党员听了这种无论口气和性质都更像是自我表白而不像谴责的讲话必然要发出疑问：“值得为这些并不重要的分歧惊动全党吗？” 4．某些同志担心这样尖锐地提出问题会使那些持缓冲态度的人与我们疏远。这种担心是任何党内重大斗争中都会经常出现的“经典性”错误。在目前的情况下这种错误尤其不可原谅，因为它已经经过实践的检验。我们有些倍受尊敬的党员发表了起缓冲作用的讲话。但是这样的发言只获得极少数人的赞同。相反，反对派越是公开、坚决和明确地发表自己的见解，就越能赢得更多的票数。只要口气稍一变软，稍有缓和，必将削弱我们的力量，促使敌人加倍地进攻。 5．斯大林—莫洛托夫集团企图以第十五次代表大会来“吓倒”反对派，据说代表大会将宣布承认反对派的行动纲领与党员身份不相容。 这项决定意在通过颠倒是非的代表大会在组织上施加压力，以引起一种政治上的自弃，即叛变。不用说，任何一个严肃、正直的共产党员都不会选择这条道路。即使斯大林派的积极分子以第十五次代表大会的名义作出这种对党极其有害的决定，也不难预料，这一决定的实施将会遇到巨大的和越来越大的障碍，而且可能使党内的反对派得到加强（只要我们的政策对头）。 6．距离代表大会结束大约还有一个半月。反对派的队伍尽管较为缓慢、却是在发展壮大，只要我们实行一条坚定不移的进攻路线，在这一个半月的时间里我们将得到大大的加强。每个支部中的反对派小组将得到相当大一部分党员的同情和半同情。在这种情况下将反对派一批接一批地（首先是工人支部）开除出党的做法必将激起每一个支部中相当大一部分党员的抵制和抗议。广大党员都想知道，为什么要将反对派开除出党。如果第十五次代表大会决定采用开除反对派的做法，那么在代表大会之后关于行动纲领的问题将重新尖锐地提到党的面前。第十五次代表大会之前一度受到压抑的争论也将在代表大会之后再度激烈展开。应该努力将这种可能性变为现实。 7．被开除出党的姆拉奇科夫斯基、谢列布里亚科夫、普列奥布拉任斯基、沙罗夫、萨尔基斯和格林施泰因等同志不会脱离党。即使将几千名反对派分子开除出党也无法中断我们和党的联系，首先是和党的无产阶级部分的联系。 8．逮捕党员并不能阻止被开除出党的党员履行自己的党员义务。将几千名反对派分子开除出党意味着必定要逮捕几千人。斯大林和莫洛托夫的政策把党推上了这条道路。党本能地感到这是一条使专政招致毁灭的道路。斯大林和莫洛托夫一再安慰广大党员：不会到这个地步；反对派“会害怕”并屈服于凌驾于党之上的机关权势派别的独断专行（正是这种凌驾于党之上的机关的独断专行，现在被称之为党的纪律）。 显然，只要讲话的口气稍一变软便会被机关权势分子解释成反对派的退缩，解释成斯大林施加组织压力的政策的正确性得到证实。 可见，政治上进攻的路线不仅是反对派在组织上自我保护的锐利武器，而且是使党的统一免受斯大林蓄意分裂路线破坏的惟一手段。 列・托洛茨基 1927年11月2日 来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07554

列夫•托洛茨基写于1927年11月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

布尔什维克列宁主义者（反对派）提交联共（布）第十五次代表大会的提纲（一）

（1927年11月01日）

一引言

二在农民问题上对列宁主义的修正

三关于农民的分化

四土地国有化

五合作社

六国营农场和集体农庄

七苏维埃

八税收和存粮

九必须端正政治路线

来源：“机会主义、修正主义资料选编”《托洛茨基言论》（第829—864页）

说明：1927年下半年，反对派提出了一系列政纲，并要求联共（布）中央在第十五次代表大会召开前展开全党争论。反对派的两篇关于国民经济五年计划和农村工作的提纲发表于《真理报》的争论专栏中。《真理报》1927年11月5日发表这个提纲时所加的标题是《托洛茨基反对派关于农村工作的反提纲》。

一 引言

1．“苏联的无产阶级专政根本改变了农业发展的条件，从而也改变了农业发展的进程，创立了根本不同的另一种土地关系发展的类型，另一种农村阶级力量重新配置的类型，另一种经济形式发展的方向。”（中央的提纲，第一条）

这种绝对的说法是不正确的。单是无产阶级专政这一事实还不能把资本主义变为社会主义。无产阶级专政开始了从资本主义到社会主义的过渡时期。列宁在《论粮食税》中对这个时期作了最好的说明。在中央的提纲中用混淆新经济政策与社会主义的庸俗机会主义宣言代替了列宁对这个过渡时期及其内部阶级斗争、资本主义因素与社会主义因素竞赛、“谁战胜谁”的问题的说明。

“只要还存在生产资料私有制（例如农具和耕畜的私有制，即使土地私有制已经废除）和自由贸易，资本主义的经济基础也就存在。”\neditor{参见《列宁全集》第31卷第355页。——编者注}

“小生产是经常地、每日每时地、自发地和大批地产生着资本主义……”\neditor{参见《列宁选集》，第2版第4卷第181页。——编者注}

“我们纲领中的每一条都是每个劳动者应当知道、领会和了解的东西。如果他们不了解什么是资本主义，不了解小农和手工业经济必不可免地经常产生资本主义，如果他们不了解这些，尽管他们一百次地宣称自己是共产主义者并且以最激进的共产主义炫耀于人，但这种共产主义是一文不值的。只有共产主义在经济上得到论证的时候，我们才珍视共产主义。”\neditor{《列宁全集》第29卷第163页。——编者注}

或者无产阶级国家依靠高度发展的和电气化的工业，克服千百万小农户和极小农户在技术上的落后，根据大生产和集体化的原则把他们组织起来；或者资本主义在农村中巩固之后，动摇城市中社会主义的基础。

这两个方针（列宁的方针与中央的提纲）之间的差别是显而易见的。在中央看来，列宁提出的“谁战胜谁”的问题已不再存在。中央的提纲粉饰现实，削弱无产阶级对资本主义萌芽的警惕性，从而在实际上助长了农村资本主义关系的发展。反对派认为，这个问题是整个过渡时代的关键。

2．反对派看到并考虑到由于十月革命而发生的一切重大变化。无产阶级专政，工业、运输业、信贷业的国有化，商业的公有化，对外贸易的垄断，合作社，这一切为顺利地进行社会主义建设创造了可能。这个建设已取得重大成就。但是反对派反对粉饰现实，反对掩盖在我国特别严重的危险。

粉饰现实必然会导致机会主义的错误。中央的提纲说：

“资本主义社会的工业在其发展中依靠的是在中农基本群众破产，即这些群众由于无产者化而解体的前提下形成的国内市场。相反地，在无产阶级专政的条件下，国内市场形成的过程和资本主义制度下的情况根本不同。这里市场的扩大不是由于基本农民群众的贫困和无产者化，而是由于中农和贫农生活福利的提高。”（中央的提纲，第一条）

后来中央不得不承认，富农的“生活福利”也在提高。这就是说，贫农、中农和富农的“生活福利”都在提高！这幅田园风光只有一个缺点，就是它并不存在。农村中在农业发展的条件下开展着阶级斗争。同时农村在无产者化，无力播种的农户在增多。中央没有看到在农业生产力发展的背后日益增长和尖锐化的阶级矛盾。只有在社会主义制度下，在没有阶级和根据大规模公有生产的原则组织农业时，才能谈得上全体居民群众生活福利平衡的提高。由列宁起草的党纲是这样提出问题的，布尔什维克列宁主义者（反对派）的政纲是这样提出问题的。

3．“经济命脉，首先是大工业，乃是整个国民经济发展的主导因素。”（中央的提纲，第二条）

这是对的。但是党应当知道，这是反对派的提法，而且起初遭到中央的反对。现在中央吸取了这个提法。但是单单承认还是不够的。为了使大工业在事实上成为主导因素，需要有一个能够加强无产阶级经济和政治阵地的明确的阶级政策。否则，关于“大工业是主导因素”的提法就会成为空洞的声明。关于“主导因素”的问题是无产阶级和贫农与中农结成联盟向富农、耐普曼和官僚主义者进行阶级斗争的中心问题。中央在第十四次代表大会以后的政策并非工业是“主导因素”的政策。这表现在工业不断落后于整个经济的发展，也表现在中央没有下决心为了更快地工业化而着手实行坚决的再分配国民收入（反对耐普曼、富农、官僚主义者）的阶级政策。

4．中央的提纲中对实行新经济政策后我国经济发展的基本阶段的说明也是完全不能令人满意的。对于我国经济中资本主义因素的增长没有说明。对经济过程所作的带有偏见的娓娓动听的说明是违背列宁主义精神的（“甜蜜蜜的共产主义谎话”——列宁语）。无产阶级除了知道自己的成就（这是无容置疑的）以外，应当知道自己的同盟者和阶级敌人的力量。只有在这个条件下，无产阶级才能制定和执行正确的政策。

二 在农民问题上对列宁主义的修正

5．从列宁主义的观点看来，农民即不剥削别人劳动的基本农民群众是一个重要的同盟者，无产阶级专政的巩固与否，就是说社会主义革命的命运如何，取决于和他们的正确关系。列宁用下面的话最确切地表述了现阶段我们在农民方面的任务：“善于和中农达成协议，一分钟也不放弃和富农作斗争，牢牢地依靠贫农。”\neditor{《列宁全集》俄文版第15卷第564页。——作者注}反对派包正是这样看待工人阶级和农民的关系问题的。

6．1925年党内形成了另一个修正主义思潮。最初否认富农的存在。

“富农是吓人的东西，是旧世界的幽灵。无论如何这不是一个社会阶层，甚至不是一个集团，甚至够不上一伙。这是一些垂死的个人。”\neditor{波古舍夫斯基的文章，载于《布尔什维克》杂志第9期第10页。——作者注}

后来制造出一种麻醉人心的理论，说富农会很好地长入社会主义。“富农和富农组织反正没有别的路可走，因为在我国，总的发展范围是由无产阶级专政制度所早就规定了的。”\neditor{布哈林《到社会主义之路》，第49页。——作者注}

“我们给他（富农）帮助，而他也给我们帮助。到最后，也许富农的孙子还会因为我们这样对待富农而向我们道谢。”\neditor{布哈林的文章载于《布尔什维克》杂志1925年第8期。——作者注}

关于富农的这些“甜蜜蜜的谎话”（不是共产主义的谎话，而是资产阶级的谎话）和列宁学说的原理是根本矛盾的，所以克鲁普斯卡娅同志早在1925年4月就曾这样写到布哈林的理论：

“布哈林同志在另外一点上也是不正确的。他说，他不是农村阶级斗争的拥护者。不管是不是拥护者，但农村中阶级斗争正在进行，也不可能不进行。”

我们知道，列宁对布哈林粉饰富农、资本主义和无产阶级专政下的阶级斗争的言论作了一针见血的反击：

“无产阶级夺取政权，并不是结束无产阶级同资产阶级的阶级斗争，相反地，使这种斗争变得更广泛、更尖锐和更残酷。”\neditor{参见《列宁选集》第2版第4卷第296-297页。——编者注}

列宁在共产国际第二次大会关于农民问题的决议中写了下面一段话：

“大农是农业中的资本主义企业主，他们通常都是雇有几个雇佣工人来经营的，他们所以同‘农民’有关，只是因为文化水平不高，生活习惯相同，亲自参加自己农场的体力劳动。这是直接地坚决地反对革命无产阶级的那些资产阶级阶层中人数最多的一个阶层。在全部农村工作中，共产党应该把主要注意力放在同这个阶层进行的斗争上，把农村居民中大多数被剥削劳动者从这些剥削者的思想和政治影响下解脱出来，等等。”（10）

列宁写道：

“在其他国家的历史上，富农屡次恢复过地主、皇帝、神甫、资本家的政权。以前在欧洲的革命中，每当富农利用工人的软弱使共和制又退到君主制，使劳动人民的政权又退到剥削者、富人、寄生虫的专政的时候，情形都是这样。……富农可以而且不难同地主、沙皇、神甫讲和，即使他们互相争吵，但是永远不会同工人阶级讲和。”（《工人同志们！大家都来进行最后的决战！》列宁研究院版第1—2页。）（11）

谁不了解这一点，谁相信“富农长入社会主义”，他就只能使革命陷于一筹莫展的境地。

7．然后又在农业中指靠所谓殷实农民，即实质上指靠富农。

“我们农村政策的发展方向应当是，放松和取消许多妨碍富裕经济和富农经济增长的限制。应当对农民、对全体农民说：发财吧，发展自己的经济吧，不要担心会有人逼迫我们。”这是布哈林同志在第十四次党代表会议前夕说的。

这个从法国资产阶级那里借用来的、布哈林仿佛已经抛弃了的口号，又重新由中央委员司尔佐夫在1927年西伯利亚边区代表会议上提出来了：“趁大好时光积累吧！”

这是重复乌斯特里亚洛夫主义的口号，即重复新资产阶级的口号，新资产阶级幻想依靠富农和耐普曼，依靠他们在经济上的发展，以便首先在经济上、然后在政治上对工人政权施加压力。

过了两年，布哈林同志现在若无其事地突然声明说，应当“现在转向对富农及所有资产阶级分子施加压力。这是我们应当实行的转变，而且我们应当根据这个转变的精神来进行党代表大会的准备工作”。同一位布哈林同志现在写道：“应当对资本主义分子、首先是对富农更加紧进攻。”（12）

这是某些无原则的政治家善于转变的典型！

但这也说明，反对派并没有徒然地进行斗争，反对派是对的，因为反对派甚至能够逼迫布哈林在代表大会前不得不发表这种言论。

为什么在第十四次代表大会上被宣布为在富农面前“惊慌失措”和“掠夺农民”的东西，现在在第十五次代表大会前夕却被宣布是正确的呢？布哈林写道：“我们在第十四次代表大会上来了一个随机应变。我们解除了中农的许多羁绊，对中农作了一定程度的让步，使富农有可能‘转过来’。”（13）

好一个随机应变！列宁有一次写道：“如果按照布哈林那样随机应变，就会把很好的革命断送掉。”（14）现在不禁令人想起列宁的这句话。布哈林是徒然地想用随机应变的话来掩盖这样的事实：从第十四次代表大会以来，中央在农村问题上的政策不是列宁主义的政策，现在应当在反对派批评的影响下急速加以改变。最后，中央向与富农作斗争的急剧转变（暂时还是口头上的）必然向现在领导党的政策的人提出下面的问题。二者必居其一：或者是布哈林的富农和平长入社会主义的理论仍然有效。可是那又为什么要向这些和平长入社会主义的富农宣战呢？或者是宣布新方针这一事实本身说明这种“理论”是完全错误的。那就应当直截了当地声明。

8．崇拜富农的必然后果是脱离作为无产阶级专政在农村中的社会支柱的贫雇农。

“难道你们不知道，在贫农当中有一定比例的游手好闲、简直可以称为懒汉的人？这些懒汉最能大喊大叫地说我们执行富农的政策。”中央书记之一柯秀尔同志曾在第十四次代表大会上这样说。（15）

资产阶级教授乌斯特里亚洛夫为此曾夸奖柯秀尔道：“由一位做地方实际工作的人员说出的这个神圣的真理很不合反对派官员们的口味。”（16）

“经营自然经济的农村贫民是不幸的生产上的残废者。”加里宁同志这样说。（17）

“我们现在的农村痛恨富农，同样也看不起懒汉。对于在农忙时不和大家一样劳动，而‘到河边垂钓’或‘到树林里采蘑菇’的‘主人翁’，辛勤劳动的农户也只能如此对待……苏维埃政权同这样的‘贫农’当然是不能走一条路的。”农业人民委员亚・彼・斯米尔诺夫同志这样写道。（18）

“说无产阶级现在在农村中的主要支柱是贫农，这是老生常谈，这就象一个成绩不好的学生按照道听途说的公式办事一样。说共产党在农村中的主要支柱是贫农，这当然是对的，但是如果说苏维埃政权的主要支柱只能是贫农，苏维埃政权仅仅依靠贫农就能够维持政权，这是否对呢？……在没有战争、没有人对我们进攻的和平时期，我们可以维持住政权，但是那时我们就是没有贫农也可以维持政权的……且举征召农民参军为例：在贫农中没有文化、能力差的人最多，而参军的是最强壮、最优秀的人……最后，谁在军队中起作用？是身体比较强壮、比较有文化的人……而你们怎么希望，在战时状态，在国家真正危险的时刻能够仅仅指靠贫农……”（19）

“贫农还有依赖心理，他们指靠国家政治保卫局，指靠领导，随便什么都指靠，只是不指靠自己，不指靠自己的力量。这种消极情绪和依赖心理应该从贫农意识中清除出去。”（20）

中央最有名的领导人的上述言论同列宁关于贫农的说法相距十万八千里，犹如社会革命党人的思想同马克思主义相距十万八千里一样。这不是无产阶级对贫农的估价，而是富农的估价，是从小业主的观点作的估价。

只有富农、小业主、小资产者在观察必然会削弱贫农经济的贫农无产者化的过程时，才会说贫农是“懒汉”、“依赖者”等等。

9．在关于农民所有制和农民经济的小资产阶级性质的问题上，也有离开马克思主义立场而倒向社会革命党人理论的表现。

斯大林同志在说到西方农业的资本主义发展时写道：“在俄国却不是这样。我国农业是不能循着这样的道路去发展的，因为单是苏维埃政权的存在和基本生产工具与生产资料国有化的事实就不容许循着这条道路去发展。”（21）

“农民按其地位来说是非社会主义性的。但是，他们应当走上而且一定会走上社会主义的发展道路，因为……没有而且不可能有其他足以使农民免于贫困和破产的道路。”（22）

说这些话而一句也不提农村阶级斗争，不提必须向富农作坚决斗争的人，就简直是重弹机会主义者和小资产者、社会革命党人的老调。而居然还把这作为列宁主义呈献给党！事实上这是粉饰富农、掩盖他们使农村回到资本主义道路上去的企图的政策。我国发展中的资本主义因素在这里被虔诚的希望掩盖和粉饰起来。无怪乎《舵报》（23）的立宪民主党人在读了布哈林和斯大林关于富农的言论后写道：

“严格地说，社会革命党人现在有权安心以待：时间和苏维埃政权本身在为他们效劳。”（24）

10．离开马克思主义关于只有强大的社会主义工业才能帮助农民在集体主义的基础上改造农业这一个基本原理，乃是修正主义。有人企图把列宁的合作社计划和列宁的电气化计划对立起来。事实上，列宁所说的合作社不是取消和代替电气化计划，而是对电气化计划的补充。

请看布哈林的说法：

“当我们转而采取新经济政策的时候，列宁同志对于解决这个问题曾有一个战略计划，而当他写论合作制的文章，即给我们留下在经济政策原理方面的最后遗嘱的时候，他有另外一个战略计划。”（25）中央的提纲对布哈林关于列宁仿佛曾有两个战略计划的臆想也表示支持（第十一条）。

对列宁思想的这种歪曲是与对“殷实的中农”的方针、与关于反对派“超工业化”思想的叫喊完全吻合的，这种歪曲是对小资产阶级向党施加的压力所作的直接让步。把“合作社计划”和电气化计划对立起来，也就是否认大工业在经济和社会主义建设中的“主导”作用。

“增加财富、建立社会主义社会的真正的和唯一的基础只有一个，这就是大工业。如果没有资本主义的大工厂，没有高度发达的大工业，那就根本谈不上社会主义，而对于一个农民国家来说就更谈不上社会主义了；我们在俄国，对于这一点比以前知道得具体多了，我们现在所谈的已经不是模糊的或抽象的恢复大工业的方式，而是确定的、精确计算出来的、具体的电气化计划。”（26）

中央在反对派批评的压力下被迫退却，但企图以对反对派的攻击作廉价的报复：

“应当指出，反对派的一个特点就是不相信能够通过合作社吸引基本农民群众到社会主义轨道上来。这是放弃列宁的合作社计划，因而是反对派对列宁主义的背弃。这种背弃是反对派否认有可能在我国建设社会主义的总的取消主义方针的必然结果。”

只要看一下布尔什维克列宁主义者的政纲，就会相信这种说法是荒谬的。这里竭力把关于单一的农民群众不经过内部阶级斗争长入社会主义的典型社会革命党人的看法加在列宁身上，因而这是一种更加不可救药的诽谤。其实这里是掩盖富农的作用以及使合作社受自己控制、使合作社成为自己发财工具的意图。抛弃列宁主义的理论和实践的取消主义者正是那些从第十四次代表大会以来的两年内实际执行了掩盖富农的政策，向指出富农增长、富农积累及影响增长的人进行疯狂斗争的人。

11．和我们国家机关的一定环节错综结合的新资产阶级的代表依靠有这些修正主义倾向的官方方针，公开地力图把农村政策扭转到资本主义道路上去。而富农及其思想代表则用对发展生产力、“一般”提高商品率的关心来掩盖自己的打算。其实富农生产力的发展和富农商品率的增加只会减少和阻碍所有其余农户生产力的发展。

中央委员会应当或者驳斥这些指责或者谴责修正主义者。这些指责有事实和文件的根据，是驳不倒的。所以只能实行后者。

三 关于农民的分化

12．中央的提纲在农民分化问题上的看法是：

“资本主义类型的发展表现为削弱（‘冲刷’）中农而发展贫农和富农这两极集团，而在我们这里则相反，存在着中农集团加强的过程同时富农集团还靠富裕中农而暂时有某些增长，贫农集团在减少，一部分贫农无产者化，人数更多的一部分贫农则逐步转到中农集团里面去。

反对派的严重错误在于，他们把资本主义制度下农业发展的规律机械地完全搬到无产阶级专政的时代中来，因而做了资产阶级思想家的尾巴。”（中央的提纲，第七、八条）

为了弄清楚谁真正“做了资产阶级思想家的尾巴”，我们首先援引一下右派社会革命党人奥加诺夫斯基在他的一本著作中对分化过程所作的说明：

“对于从恢复时期初到1926年的实际材料的分析说明，在农村中发生的不是双方面的分化过程，而是单方面的‘普遍上升’过程，在这个过程中虽然上层集团比别的集团增长得快些，但同时中农也在增长，而下层集团在减少。”

可见，正是中央的提纲束手无策地重复了资产阶级关于农业发展过程的旧理论，重复了这个资产阶级经济学家一向（战争以前，革命以前，苏维埃政权以前）为反对马克思主义而维护的理论。“列宁主义者”莫洛托夫和一贯反对列宁的右翼民粹派奥加诺夫斯基在对我国农村发展的中心问题的看法上走到一起去了。两人都否认：（1）农村资本主义分化的存在；（2）“冲刷”中农的事实；两人都低估富农的增长，两人都看不见农村无产者化的现象。这种巧合不是偶然的，因为中央在农民问题上的整个原则方针类似民粹主义，即类似小资产阶级的基本理论。党应当完全清楚这种变动的危险，这种变动是小资产阶级包围的压力的结果。

然而现实驳倒了资产阶级思想家以及宁要奥加诺夫斯基而不要列宁、重复资产阶级思想家论调的共产党人。近年来农村在分化的道路上走得很远了，产生了资本主义发展的因素。尽管关于农村分化的官方统计材料很不完全和很片面，但农村分化的速度和性质还是描画得相当清楚。

13．1917一1918年间，农村中随同十月革命而来的是人所共知的农村平均化现象。列宁到1920年时所说的农村“中农化”，正是指这一点。耕地多和耕畜多的农户大大减少了，无耕地无耕畜的农户减少了。

这种平均化过程大概一直持续到1922年。在新经济政策下，分化过程又出现了。请看共产主义学院和中央监察委员会根据对1924—1925年度预算的调查共同整理的材料。这些材料描绘了农户划分为社会集团的鲜明情景。这是在供应国家粮食和出口方面都起决定作用的那些经济地区的材料。

所有农户分为五类：一、无产者；二、半无产者；三、中农；四、业主；五、小资本主义。这里采用的把农户划分为各社会集团的方法有碍于准确确定富裕农户的数量和比重。然而，可能的修正不会改变基本的结论，因为很大一部分第四类的农户正在“发展”到资本主义的第五类去。

（《1927—1928年度国民经济控制数字》，第353页。）

应当极其仔细地看这些数字：第一、因为这里初次认真尝试把所有农户划成各种社会集团；第二、因为这件工作是有权威的机关做的，绝对不可能怀疑它们夸大分化。

我们把无产者和半无产者的农户合为贫农一类，这类农户在上述地区占全体农户的百分之二十五至四十。中农占百分之四十至五十，即占一半，而在两个地区（高加索和乌克兰）少于全体农户的一半。最后，按照共产主义学院和中央监察委员会的分类，包括业主和小资本主义农户的这一类富裕农民集团占百分之十五至二十五。

苏联国家计划委员会在引用和解释这个表格时（《1927—1928年度控制数字》，第353—355页）写道：“资本主义上层掌握了农村很大一部分财富。”这个承认非常重要：它根本驳倒了仿佛反对派过高估计富农的说法。如果说国家计划委员会不得不承认正是反对派两年来一再肯定的道理，却又企图安慰自己说，“然而，基本财富并不在他们（资本主义上层）手中”，那就必须承认，这样安慰自己是没有用的。如果不仅农村很大一部分财富、而且基本财富都转入了资本主义上层手中，这就意味着资本主义在农村的胜利。以这样的事情没有发生来安慰自己，是不明智的。必须：（1）承认反对派对富农在农村中的作用的估价是正确的；（2）让全党和工人群众知道这一点；（3）由此作出实际的和政治的结论，而不要安慰自己说，资本主义虽然夺取了农村很大一部分财富，但没有全部夺得。

某一类农户的经济上和政治上的比重不仅取决于他们在经济中的比重，而且也取决于占有主要生产资料的比重。

生产资料中分配得最不平衡的是机器。贫农在机器总值中只占很小一部分，在乌克兰才占百分之十二。富裕农户在全部机器总值中占百分之四十至六十。在乌克兰地区，半数或半数以上的机器在他们手中。

耕畜的分配大致也和机器的分配一样，虽然某些地区贫农在这方面占的比重比机器分配方面大些。应该指出，关于耕畜的材料是用耕畜头数计算，而不是按价值来计算，这是不一样的。富裕农户的马匹总是要好些，更值钱些。因此如果不按数量，而按质量和价值计算耕畜的分配，那么富裕农户的比重就会大大增加，而贫苦农户的比重就会下降。

播种面积的分配略有不同，虽然和上述比例关系很接近。贫农的播种面积占百分之十至二十五，中农在各地区约占一半，富裕农户占百分之二十五至四十五。贫农在播种面积上占的比重比在机器和马匹方面的比重要高些。这是因为很大一部分贫农虽然没有生产资料，但可以用按照奴役性条件从富农那里租用的牲口和农具来耕地。而且许多贫农农户播种的土地只是名义上属于他们，而实际上是属于租土地的富裕农户的，因为富裕农户为了逃避纳税，便把出租的这片耕地不算作富裕农户的，而算作贫农的。统计材料没有估计到这一点。

从这些数字中得出的基本结论是，基本生产资料的主要部分属于农村的富裕阶层。这些生产资料是富裕农户手中剥削贫农的工具。

14．关于直接税这一栏值得注意。直接税应当成为调节农村中社会过程的有力工具之一。首先我们应当通过直接税来约束农村资本主义上层的剥削意图。然而，如果比较一下三类农户在占有生产资料和缴纳直接税中的比重，就可以看出，贫农缴纳的直接税不比富裕农户和中农少，甚至还要多。

税额负担与生产资料成正比，对于富裕农户不征收累进税。固然，这是1925年的情况，从那时以来对富裕农户的征税稍有增加，但是从那时以来分化的过程也大大发展了。

为数很大的间接税相对地增加了贫苦农民阶层的纳税负担。

15．没有关于近两年半来分化过程的详细材料。上述分类是根据1924—1925年度的统计材料作出的。我们只有关于1925年至1926年各类集团耕地面积变化的材料。当然，耕地面积的多少并不和社会集团完全相符，然而，在社会集团和耕地数量之间无疑有着依从关系。

到1925年为止，各类集团耕地面积变动的特点是，无地和少地的农户减少，耕地多的农户增加，而且耕地多的农户的增加比无地或少地农户的减少要快得多。最近四年来无地和少地的农户减少了百分之三十五至四十五；这一时期内拥有六至十俄亩土地的农户增加了百分之一百至一百二十；拥有十俄亩和十俄亩以上土地的农户增加了百分之一百五十至二百。无地和少地的农户的减少，在很大程度上是由于破产和消失。例如，在西伯利亚一年之内无地的农户消失了百分之十五点八，拥有两俄亩以下土地的农户消失了百分之三点八；在北高加索，无地的农户消失了百分之十四点一，拥有两俄亩以下土地的农户消失了百分之三点八。1925年，在大多数地区无地的农户开始增加。例如，根据春季重点调查的材料，无地农户的比重从1924年至1925年在消费地区从百分之二点一增加到百分之二点八，而在产粮地区从百分之四点八增加到百分之五点一。1926年，在俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国全境无地农户有所增加。

俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国年份年份无地农户有0.1至2

俄亩的有2至4

俄亩的有4至6

俄亩的有6至8

俄亩的有8至10

俄亩的有10俄亩或

10俄亩以上的1925年……4.734.034.115.76.32.62.81926年……5.033.132.416.37.13.23.91926年的比重和1925年比较增减的百分比………106.497.495.61103.8112.7123.1139.3

从这些数字可以看出，由于中农减少，两极的农户数量增加了。

少地的农户有某种程度的上升，这决不是说他们的经济独立性有所增加。从上述关于基本生产资料分配的材料可以看出，这些农户的比重是微不足道的。正是在这个集团中，没有马匹没有农具的农户最多。这一类农户的绝大多数都是用租来的耕畜和农具耕种自己的份地。这是列宁称为有份地的雇农的那部分农民。

16．出租土地的现象一年比一年增多。生产地区从1925年至1926年的材料说明租地农户从百分之十一点二增加到百分之十八点二，按照耕地面积划分如下：

农户种类产粮地区该类农户

占的百分比产粮地区租用土地

占全部土地的百分比产粮地区出租土地

占全部土地的百分比1925年1926年1925年1926年1925年1926年有2俄亩以下的……31.129.64.13.442.544.4有2—6俄亩的……54.954.326.321.447.242.8有6俄亩和6俄亩以上的……14.016.169.675.210.312.8100.0100.0100.0100.0100.0100.0（1927年《中央统计局统计数字》）

1926年以前租佃的急剧增加是因为第三次苏维埃代表大会规定资本主义租佃合法的决定已经产生了后果。根据显然缩小了的数字，甚至在1924—1925年度，当租佃半合法的时候，租地的总数就已达七百七十万俄亩。从租地数量增长的速度来看，1927年租地的数量约为一千五百万俄亩。

上述材料指出租地迅速集中的过程：四分之三的出租土地集中在百分之十六的上层农户手中。百分之十六的农户拥有百分之七十五点二的租用土地，而只出租百分之十二点八，少地的（不到两俄亩的）农户出租百分之四十四点四，仅租用百分之三点四，中农（有二至六俄亩的）出租百分之四十二点八，仅租用百分之二十一点四。

这些事实无可辩驳地证明资本主义的分化过程，而不是证明所有各类农民的普遍上升。一方面发生土地使用集中的过程，另一方面底层农户经济上依赖上层农户的程度在增加。

17．随着土地使用和生产资料集中在上层集团手中，这些上层集团在越来越多地采用雇佣劳动。另一方面，底层和中等农户或者经过完全破产和消失、或者经过腾出家庭个别成员而抛出越来越多的劳动力。这些“剩余的”人手陷入富农或“实力强大的”中农的奴役，或者进城去，而很大一部分得不到任何使用。这些事实是决不能只用农业移民来说明的。它们和农村的分化有极其密切的联系。

关于采用雇佣劳动的材料比关于租地的材料更加不完整。然而统计数字终究抓住了这些现象的趋向：雇佣定期工的农户从占生产地区总农户的百分之一点五增至百分之二点九，而雇佣零工的农户从百分之二点八增至百分之八点四。在各类农户中雇佣劳动的分配和租地的分配也都是极不平衡的。

各　类　农　户　　　　　　　　　　　　　　　雇佣定期工或长年工的农户的百分比

1925年　　　　　　　　1926年

有2俄亩以下的……　　　　　　　　　　　　　　　9.6　　　　　　　　　　7.5

有2—6俄亩的……　　　　　　　　　　　　　　　42.9　　　　　　　　　　39.1

有6俄亩和6俄亩以上的……　　　　　　　　　　　47.5　　　　　　　　　　53.4

100.0　　　　　　　　　100.0

（1927年《中央统计局统计数字》）

18．各类农户存粮的不平衡也证实了耕地和生产资料分配的不平衡。截至1926年4月1日为止，农村余粮的百分之五十八集中在百分之六的农户手中（27）。

1926—1927采购年度末，存粮为八亿至九亿普特，而在今年的粮食采购工作结束后，达到十亿普特。这个存粮数比战前多，大大超过必要的储备量。这些存粮是农村富裕阶层手中奴役贫农的工具和破坏我们经济计划的手段。这些存粮是富农手中向苏联社会主义经济成分进攻的重要工具。现在谁也不能辩驳的这一事实完全证实了反对派早在第十四次代表大会之前就提出的警告，完全证实了反对派当时就提醒党加以注意的前景。如果现在突然宣布“加紧”即加强、加速“进攻富农”的口号（见《真理报》），那么这个口号本身就证明：对富农的进攻已经迟了，在党的领导人向发出关于富农增长的信号的人进行疯狂斗争的时候，富农得到了毫无阻碍的发展。事实上“向左开火”的口号，向反对派作斗争，指责反对派“忘记了中农”是一个帷幕，它遮盖了富农及其在城市中的助手耐普曼加强的过程和这一过程的迅速发展。这就是中央近两年来的方针的客观结果。

19．农户分裂的过程不是削弱而是加强分化的过程。

机器和信贷没有成为农业社会化的杠杆，而常常落入富农和富裕农户手中，帮助他们剥削贫雇农和力量单薄的中农。随着实物盘剥的发展，货币高利贷也在发展。对中亚细亚产棉区约一千个农户的调查（28）说明，将近百分之七十的农户不得不借高利贷。按每俄亩耕地平均计算欠高利贷者的债款数目，贫农最多。比较一下不同社会集团缴农业税的数目和给高利贷者的（超额的）利息数目，就可看出高利贷的掠夺性质。1926年贫苦农户给高利贷者的利息比农业税多三倍，中农多百分之五十，富裕农民多三分之一。

20．革命使土地占有量得到平衡。但生产资料则没有平衡。而列宁写道：“很明显，既然有着财产差别和使这些差别更加尖锐的交换制度，土地占有上的任何平均都不能消除真正土地利用的不平衡。”只要把列宁这段话和中央的提纲比较一下，就可以看到，现在中央的多数人离开马克思主义和列宁主义有多远。

不管这些使中农经济比重减少的过程发展得有多远，“中农仍然是农村中人数最多的集团。把中农吸引到社会主义农业政策方面来，是无产阶级专政最重要的任务之一。同时，指靠所谓‘殷实农民’实际上就是指靠中农阶层进一步的瓦解和破坏土地国有化”。

四 土地国有化

21．农村中正在发展的租佃关系，现有的土地使用制度（在这种制度下，土地不受苏维埃的领导和监督，而由越来越受富农影响的土地联合社支配），第四次苏维埃代表大会通过的关于转让土地时付款的决定，这一切都破坏土地国有化的基础。

出租土地的面积已达一千五百万俄亩之多。这样大量的土地面积有四分之三转归富裕农户使用。在这些基本事实面前，中央的提纲所提出的巩固国有化的措施是远远不够的，而在有些场合下简直会使贫农失去土地。另一方面，中央的提纲所提出的关于租佃期限的那些限制本身固然是正确的，但远没有解决用发展租佃来曲解土地国有化的问题。

22．可是，维护和巩固土地国有化是一个重要的任务，因为土地国有化可以而且应当成为苏维埃政权手中向上述的农村资本主义蜕化过程作斗争、对农村进行社会主义改造的重要工具之一。党现在就应当制定一个广泛的国家计划，采取一系列措施以便利用土地国有化来达到这个目的，并将此计划提交党机关和苏维埃机关讨论。彻底调整苏维埃国家（国有土地的主人和支配者）和利用这些土地的人之间的关系，需要许多年的时间，但现在就应当指出总的工作方向。农民群众（雇农、贫农、中农）应当有可能参加讨论和准备这些措施。

23．所有这些措施应当保证：

（1）土地仍归贫苦阶层使用。国家应当负责对这些阶层耕种土地的工作，首先是按集体的原则组织广泛的物质支援。

（2）限制富农以及正在变成富农的农户的剥削意图。

（3）提高农业生产的技术水平，广泛发展共耕社、合作社的经营形式，以便尽快地过渡到集体农庄的经营形式。

苏维埃政权应当实行支配全国土地的权力，以执行土地政策并向富农越来越想实际掌握（通过租佃形式等等）全国土地的企图作坚决的斗争。

现有的土地联合社必须逐步改造成为集体使用国有的土地、把集体贯彻一系列经济措施作为自己任务的土地合作社。

巩固土地国有化的重要措施之一应当是使土地联合社服从当地政权机关，并规定由清洗了富农的地方苏维埃对调整土地使用和土地整理问题实行坚定的监督，以便最大限度地保护贫农和中农的利益免受富农的侵犯。应当加强地方苏维埃政权机关在组织农村全部经济生活、首先在推行农业技术措施中的作用。它们应当成为组织农户的倡导者和农村中社会政策的执行者。

在实际执行这个制度时，苏维埃政权的政策在各地应尽量支持在农业社会主义改造中是无产阶级的支柱的那些农村阶层和经济形式。这个制度有可能使苏维埃政权掌握公开地和最直接地同农村中一切资本主义因素和过程作斗争的工具。

实行上述巩固土地国有化的纲领，需要确切弄清楚土地的数量，确定土地的质量，并对土地作出评定。

为此必须加速土地整理和进行土地调查（质量和土地评定）。

土地整理工作应完全由国家拨款进行，而且首先应当调整集体农庄和贫苦农户的土地，以尽量保卫他们的利益。

同时，必须着手废除按照经营的表面情况而不考虑收入多少规定的农业税，因为它的大部分负担落在力量单薄的农户身上，从而引起完全正当和合理的不满；必须按土地质量和离销售市场的远近征收土地税（地租税）以代替农业税，并且免除贫农和力量单薄的农户的税。而对资本主义富农上层则另课以累进所得税。

党应当给予一切旨在废除或破坏无产阶级专政的主要基础之一的土地国有化的倾向以致命的打击。

五 合作社

24．农村社会主义建设的任务是在采用机器的大规模集体经营的基础上改造农业。正如列宁在《论合作制》一文中描述的，基本农民群众最易于接受的走向这个目标的道路是合作化。这也就是无产阶级专政和整个苏维埃制度给予农民的巨大优越性。只有日益增长的农业机械化过程才能给社会主义生产合作化（集体化）创造日益广泛的基础。如果没有生产方式本身的技术革命，如果没有农业机器，如果不过渡到多区轮作制，如果没有人工肥料等等，就不可能在真正的农业集体化方面展开顺利的和广泛的工作，

25．供销合作社只有在下列情况下才能成为走向社会主义的道路。（1）受社会主义经济因素、首先是大工业和工会在经济上和政治上的直接影响；（2）农业的商业职能的合作化过程将逐步引起生产本身的合作化，加强生产的集体化。

农业合作社的阶级面貌将不仅由合作化农民各类农户的数量比重决定，而主要由他们的经济比重决定。

可是，关于农村不同社会阶层合作化以及合作社为他们服务的现有材料说明，在合作社的全部工作中，农村的富裕阶层参加得比较多些。例如，包括全部农业合作社三分之二社员的俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国的农业信贷合作社的材料，提供了截至1926年10月4日为止的情况：

按耕地面积划分的各类农户的比重按耕地面积的分类在所有农户中合作社社员债务人贷款每人平均的欠款数

（卢布）有2俄亩以下的……36.630.931.628.937有2—6俄亩的……50.945.747.945.839有6俄亩和6俄亩以上的……12.523.420.526.357100.0100.0100.0100.043（《农业信贷》杂志1926年8月。《关于合作社的成分》）

表格说明，富裕农户比贫农和中农合作化的程度要高，而且享受的信贷待遇要多。

1925年和1926年的材料的比较说明，富裕农户无论在债务人数目上或获得贷款的数目上的比重都有所增长。

在合作社中的比重债务人的比重贷款总数的比重每个农户贷款的平均数（卢布）1925年1926年1925年1926年1925年1926年1925年1926年有2俄亩以下的…35.031.030.629.332.827.433.939.8有2—8俄亩的…57.358.161.361.256.657.733.639.4有8俄亩和8俄亩以上的…7.710.98.19.510.614.946.868.1100.0100.0100.0100.0100.0100.0（《农业信贷》杂志1927年9月）

把拥有二至八俄亩土地的农户划为中农是有倾向性的，因为这样缩小了富裕农民的比重，尽管如此，这个表格也说明合作社中富农的增长。现在的情况是，一个农民越是富有，他从现在的农业合作社（其资金在很大程度上靠苏维埃国家拨给）取得的资金就越多。

这样一来，我们可以而且应当给予贫农经济的发展以最大帮助的信贷，实际上在很大程度上帮助了富裕农户。

农业信贷应当不再主要是农村殷实的富裕集团的特权。必须停止目前这种状况，即本来就为数不多的贫农的基金往往使用不当，并且替富裕阶层和中等阶层服务。

26．必须不仅大大增加给予贫农的拨款，而且要根本改变整个农业信贷的方向，以便给予贫农和力量单薄的中农以长期低息的贷款，改变现有的担保制度。在专业农业合作社中，富裕农户比重的增加更加明显。包括俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国所有产奶区的奶品合作社的材料提供了下列情况：

比重按奶牛头数分类的农户在居民中在奶品合作社社员中产奶量在合作社管理机关中没有牛的……18.91.6—2.1有1～2头牛的……74.770.851.348.2有2头和2头牛以上的……6.427.648.749.7100.0100.0100.0100.0（《奶品经济》杂志1926年第19期）

富裕农户在这里也占着和他们的数量不相称的地位，掌握了奶品合作社一半的管理，提供奶品总量的一半。其他各种专业合作社方面的材料也是这样。这些材料都说明，我们的农业合作社由于没有实行生产过程的社会化，所以它不是在削弱、而是在加强农村分化的过程。农业合作社对于农村富裕上层发展经济的帮助，比对贫农的帮助多些。我们的合作社目前在很大程度上仍联合着农村力量强大的富裕阶层并为他们服务，掩盖这个事实是直接和列宁的观点相抵触的。为了使合作社完成列宁向它提出的那种伟大的社会主义任务，首先必须明确揭露现时合作社的缺点，不要用列宁关于“真正居民群众的真正合作化”是农村走向社会主义的道路的天才言论来掩盖下列事实：农村的富农和富裕阶层目前还在利用合作社来达到自己组织和自己积累的目的。

党的任务在于，使农业合作社真正成为贫农和中农集团的联合组织，成为这些人反对日益增长的富农经济势力的工具。必须坚持不懈地吸收农业工人参加农村合作社的建设。

六 国营农场和集体农庄

27．必须以更迅速地发展集体经济来对抗农村中日益增长的私营农场。

中央提纲的作者莫洛托夫同志的观点是极其错误的，他在不久以前在这个极重要的问题上提出了一个根本错误的方针：

“……决不能陷入贫农要在目前条件下立即使广大农民群众实行集体化的幻想。”（29）

恰恰相反，在大规模公共生产基础上改造千百万最小的贫苦农户的基本道路正在于他们的集体化。

只有把贫农组织为集体农庄，才能在较大的程度上实现经济上援助贫农的任务。把贫农组织为集体农庄的任务，应该作为我们农村工作的中心任务。只有使农村中党的机关以及合作社和苏维埃机关都来参加这项工作，政府从国家预算中拨出足够的款项，以十分优待的条件供应组织起来的集体以生产资料，才能顺利地完成这个任务。现在给贫农的拨款数目是微不足道的，而且分散到千百万农户，因而根本完不成多少实际支援的任务。必须年复一年地拨出大量款项不断地给予组织在集体农庄中的贫农以经济援助。应当从来自农村、熟悉农村情况的人们当中培养集体经济的组织者和领导者。应当在农村小学和农村青年学校中宣传集体农庄的优越性。

应当对国营农场的建设投入更多的资金。

同时还必须更加经常地支援没有参加集体农庄的贫农，方法是完全免除他们的赋税，实行土地整理、对经济设施贷款、吸收他们参加农业合作社等相应的政策。

七 苏维埃

28．1925年给予人数很多的农村剥削分子以选举权的“指令”，仅仅是官僚机关（一直包括它的最上层）对于不断发财致富的上层富裕农民的企求何等同情的最明显表现之一。这个实际上破坏了苏维埃宪法的指令的取消，无疑是反对派批评的结果。但是按照新指令实行的最初的改选，在许多地方已经暴露了受到上面鼓励的、尽量缩减富裕阶层中被剥夺选举权的人数的意图。然而，问题的中心并不在此。在新资产阶级和富农的比重不断增加，他们和官僚机构接近，领导的总方针不正确的情况下，富农和耐普曼甚至被剥夺了权利，也仍然能够在幕后至少影响基层苏维埃机关的成分和政策。

从1925年开始，后来由于反对派的反对而局部遏止的富农分子或者“富农帮手”以及市侩钻入基层苏维埃的过程，是一个极深刻的政治过程，如果不注意或者掩盖这个过程就会给无产阶级专政带来严重的后果。

29．遏止这种现象不能靠单纯在行政上“活跃”苏维埃的办法，而只能靠执行坚定的阶级政策，坚决反击新的剥削者，提高无产阶级和贫农的积极性和他们在苏维埃国家一切机构中的作用等办法。

中央提纲的作者莫洛托夫同志认为，仿佛不能要求工人接近国家或国家接近工人，因为我们的国家本来就是工人的（30），这种“理论”事先就使一切官僚主义病态神圣不可侵犯，它是最坏的官僚主义公式。严厉谴责这种以及与此类似的“理论”是通过整个国家机关在全部日常工作中接近工农基层的办法向官僚主义病态作真正斗争的必要条件。

现在官方同官僚主义所作的斗争，不是依靠劳动群众的阶级积极性，而是靠机关本身的努力，这样的斗争没有而且也不可能有重大的结果，在许多场合下甚至会助长官僚主义。

必须：

（1）按照列宁主义精神，采取在真正争取限制新资产阶级和富农的基础上，通过在党内、工会和苏维埃内坚持开展工人民主的办法同官僚作风进行斗争的坚定方针；

（2）贯彻使工人、雇农、贫农和中农（反对富农）接近国家并使机关绝对服从劳动群众的迫切利益的口号；

（3）提高工人、雇农、贫农和中农的阶级觉悟作为活跃苏维埃的基础；

（4）坚决制止对被选举出来的工作人员撤销苏维埃工作的做法，在真正绝对必需的情况下可以例外，但应向选民说明原因；

（5）应当争取使最落后的粗工、最愚昧的农妇根据亲身经验确信，他们在任何国家机关中都会得到关心、忠告以及可能的支持。

中央提纲关于农民积极分子的条文完全是从反对派这里剽窃来的。在布尔什维克列宁主义者的政纲中说：

“应当提出造就非党雇农、贫农和与他们接近的中农积极分子的口号，来对抗缺乏明确阶级内容的‘通过活跃苏维埃造就非党农民积极分子’（斯大林—莫洛托夫语）的口号，因为这在事实上会加强农村上层的领导作用。”

八 税收和存粮

30．在第十四次党代表大会上反对派曾提议免除百分之四十的农民缴纳农业税。1926年4月，反对派又提出下列要求：“必须改变现行的统一农业税的制度：免除占农村人口百分之四十至五十的贫农和力量单薄的农户纳税，无论如何不要追加中农基本群众的税额。”

斯大林同志早在1926年4月反驳反对派关于免除百分之四十的农民纳税的提议时曾这样说：

“他们（反对派）唯一能够想出来的，就是提议不是免除百分之二十五，而是免除百分之四十的农民缴纳农业税……我们来分析这个提议。我可以肯定说，这个表面上完全无伤大体并仿佛是反对富农的措施，实际上是打击中农，打击工人阶级和贫农与中农的联盟……加米涅夫和季诺维也夫同志这里的错误在于，他们事实上混淆了中农和富农，他们想要打击富农，实际上却在打击中农。因此季诺维也夫和加米涅夫同志的提议在事实上是一个反对农民的提议。”（31）

斯大林同志没有注意到，他在这方面只是重复孟什维克马尔托夫的话，马尔托夫在过去反对列宁时曾说：“这种在一小撮富农和其余农民之间挖一道鸿沟的企图是空想。你们这样只会打击中农。”（32）

可见，一年多以前斯大林同志还在重复孟什维主义的陈词滥调，说反对派关于免除贫农纳税的提议仿佛是“反对农民的”提议。

现在，在十月革命十周年前夕，在中央执行委员会的宣言中声明说，除了以前免除纳税的百分之二十五以外，再免除百分之十的贫农纳税。这样，被宣布是“反对农民的提议”的反对派提议却被中央通过了。而且每个工人、每个贫农都清楚看到，这样做已经拖延了时日而且还是反对派施加压力的结果。

31．中央还延误执行反对派早在七月全会上提出的另一个提议，这是不能容忍的。

农村中有了大量存粮。这些存粮集中在农村富裕阶层手中，并且远远超过必需的储备。另一方面，虽然这是第三个丰收年，城市居民的粮食供应仍嫌不足。虽然这是第三个丰收年，粮食出口没有增加，反而减少了。虽然这是第三个丰收年，粮食采购量比去年还少，而粮价却在上涨。农民卖粮的价格和消费者买粮的价格之间的悬殊太大。这种悬殊滋长了寄生性商业活动。富农存粮显然在阻碍工业和整个经济的发展，破坏苏维埃政权的计划。

必须通过征借的形式从富农手中取得一部分存粮。这个措施只涉及到百分之十的农户，而能够提供不少于一亿五千万普特的粮食，这些粮食可以成为增加出口、发展工业和农业的新动力。必须实行这个措施，这是工人阶级和贫农都关心的。

既然工人阶级从自己的低工资中还可以拿出钱来支持工业化公债，那么使农村上层用自己的对于国民经济有重大影响的一部分存粮来支持苏维埃国家，就不应有什么障碍了。为此只是不要限于口头上向富农进攻，而要立即采取实际行动。

九 必须端正政治路线

32．虽然农业的恢复过程比较迅速，但是农业的商品率仍然很低：1925—1926年度投入市场的农产品只占战前的百分之六十四，1926—1927年度的出口量仅为1913年出口量的百分之四十二。其原因，除了农村本身总的需要量不断增加（人口的增长和农户的分散，而且在产粮区有百分之三十八的农户购买粮食）以外，在于农业品价格和工业品价格的“剪刀差”，在于富农的迅速增加的实物积累。这引起农业的自然经济化，尤其是使富农的实物积累更加增加。甚至国家计划委员会的五年计划也不得不承认，“一般工业品的不足，使城乡等价交换受到一定的限制，减低了可能提供的农产品商品量”（第177页）。这种现象破坏城乡结合，并加速农民的分化。

33．中央的提纲说：

“虽然总的政策完全正确、无产阶级国家及其机关和合作社对农业的影响日益增大，但是也必须指出一系列严重缺点、错误、歪曲以及有时严重违背党的政治路线的行为。”

这句话只有后半句是对的。恰恰是中央的总的政策不正确。因此实践中的“错误”、“歪曲”和严重缺点就必不可免了。我们的政策是由中央决定的，而中央企图把自己的错误推到国家机关和主管部门身上，这是可耻的支吾搪塞。

中央列举了党的路线的“歪曲者”（农业机关、合作社和农业信贷机关、财政人民委员部、国家采购机关等等），从而也就是指责自己：仿佛除了中央以外所有的人都有过失。“过失者”的名单和“歪曲”的性质完全证实了反对派对中央农村工作总路线的批评是正确的。问题不在于某些主管部门的个别错误，而正是在于领导上的总路线，在于领导上的动摇、走弯路、偏离阶级路线。应该纠正的不仅是各主管部门的错误，而首先是中央的总路线。

“集中火力”反对所谓反对派的反中农倾向，实际上导致富农经济实力的发展，使富农对很大一部分中农的影响加强，对贫农的奴役加剧。

党在农村中的错误政策应当加以坚决修改，如果不公开承认近两年来采取的路线是错误的并加以谴责，是不可能做到这一点的。

中央现在说，它至今一直都执行“向富农进攻”的路线，这种说法显然不符合实际情况，因为中央的方针实际上不是限制农村资本主义，而是使它进一步发展。正因为如此，现在才需要（对党是突如其来的）宣布，至少在口头上宣布“加强对资本主义因素、首先是对富农进攻”的口号。这是反对派的口号，这是正确的口号！但是中央从反对派这里窃取这个口号过于迟缓，而且缺乏诚意！党不可能相信，两年来执行了完全相反的政策的领导人真正打算和真正能够执行反对派的这个口号。为了执行这个口号，应当领会反对派提出的建议。

在农村激烈的阶级斗争中，党应当不是在口头上，而是在行动上领导雇农、贫农和中农基本群众，组织他们反对富农的剥削意图。

34．农村雇佣劳动的人数达三百五十万，男女雇农为一百六十万。只有百分之二十的雇农参加了工会。这些往往是奴役性的雇佣合同，未必进行过登记。雇农的工资往往低于国家规定的最低标准，国营农场往往也不例外。平均的实际工资不高于战前的百分之六十三。工作日很少少于十小时，大多数实际上是没有限制的。工资发放不当，拖延过久。雇农困苦不堪的状况不仅是在落后的农民国家中进行社会主义建设遇到困难的结果，而且毫无疑问也是错误方针的后果，因为这种方针在实际上主要是照顾农村的上层，而不是照顾底层。必须全面系统地保卫雇农的利益，不仅防止富农、而且防止所谓殷实中农的侵犯。

35．必须围绕着生动的政治任务和经济任务来切实地、有计划地在各地牢固地把贫农组织起来：如改选，税收运动，影响对信贷、机器等的分配，土地整理和土地使用，合作化，发放贫农合作化基金，等等。

假如我们不建立真正巩固的组织，不明确指出贫农的权利和义务是什么，那么团结贫农仍然只是停留在口头上。

我们应当不断粉碎富农的基层组织（不论它们采用什么隐蔽的形式）。

雇农自然应当有完全独立的阶级组织（除了苏维埃和合作社以外）。这就是工会。

中农基本群众应当组织在农村苏维埃和合作社周围。

而贫农，正因为他们是贫农，则需要有另外的组织（除了苏维埃和合作社以外）。

必须把有关土地整理和土地使用、税收和党的农村政策的各项基本指令提交贫雇农代表会议和代表大会预先讨论。

贫雇农代表大会和代表会议不应是临时性的，而应是经常性的。

为了反对富农及富裕上层农民成立只能起反革命作用的“农民协会”的意图，贫农代表大会和代表会议今后应当创造条件来组织在我们党领导下的、应保证无产阶级的影响并且成为无产阶级专政在农村执行其政策的支柱的“贫农协会”。在农村中贫农和中农与富农这两方面的阶级斗争日益尖锐的情况下，贫农协会应当保证和那些反对富农的中农基本群众建立友好关系；贫农协会尽力支持中农的这个斗争（在合作社、苏维埃等等中），它是团结那些准备和苏维埃政权一同建设社会主义、反对富农、投机商、反对农村资本主义分子的基本农民群众的中心。

36．党应当通过正确的采购价格政策，组织对中农的信贷和合作化，来尽力促进中农经济的发展，不断地逐渐使这个人数最多的农村阶层过渡到采用机器的大规模集体经济方面去。

37．党在对待日益增长的富农阶层方面的任务应当是尽量限制他们的剥削企图。绝对不许违背宪法中剥夺农村剥削阶层在苏维埃选举时选举权的条款。必须实行：高额累进税；保护雇佣劳动和调整农业工人工资的国家立法措施；在土地整理和土地使用方面正确的阶级政策。保护贫农免受奴役性盘剥，尤其是当贫农出租土地时应从立法上予以保护。应当改变农村机器供应的整个政策，要比以前更大地增加对贫农的供应。

38．反对派在农民政策的争论问题上的观点已经完全证明是正确的。在反对派尖锐批评的影响下对总路线所作的局部纠正，并没有阻止官方政策继续偏向“殷实的农民”。只要提到下面一点就够了，第四次苏维埃代表大会根据加里宁的报告，一句话也没有提到农村的分化和富农的增长。

这种政策只能有一个结果：丧失贫农，没有争得中农。

中央的提纲虽然某些条文在口头上“左倾”，但并没有使中央的政策发生转变。再免除百分之十的贫农的农业税，是直接从反对派的政纲中抄袭来的。这个措施是正确的，但还不够。宣布向富农“进攻”，也是从反对派的武库中拿来的。中央的原则性方针既然否认农村资本主义分化的事实，掩盖农村中正在发生的过程的真栩，就必然会在实际活动中采取错误的、机会主义的步骤。中央委员会对农村的阶级力量作了不正确的估计。这就使中央不可能在农村中执行正确的、列宁主义的阶级路线。

对于一切机会主义者和中派分子，左的辞句和右的行动从来是形影相随的。广泛利用反对派政纲的一些条文，而又向党隐瞒这个政纲，同时把布尔什维克列宁主义者大批开除出党，这是每一个党员都不能回避的基本矛盾。

巴卡也夫、加米涅夫、拉柯夫斯基、叶夫多基莫夫、穆拉洛夫、斯米尔加、季诺维也夫、彼得松、托洛茨基

写于1927年11月。

译自《真理报》1927年11月5日。

列夫•托洛茨基写于1927年11月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

（10）同上第282页。——编者注 （11）同上第3卷第583、584页。——编者注 （12）布哈林《关于十月革命十周年的报告》。——作者注 （13）布哈林《关于十月革命十周年的报告》。——作者注 （14）《列宁全集》第27卷第103页。——编者注 （15）《速记记录》第313页。——作者注 （16）乌斯特里亚洛夫教授《第十四次代表大会》。——作者注 （17）加里宁《论农村》1925年版第61页。——作者注 （18）《苏维埃政权在农村中的政策》1925年国家出版局版第42页。——作者注 （19）加里宁1927年春在特维尔党代表会议上的讲话。——作者注 （20）斯大林全集，第7卷第275页。——编者注 （21）参见《斯大林全集》第6卷第119页。——编者注 （22）参见《斯大林全集》第8卷第79页。——编者注 （23）《舵报》是白俄立宪民主党人的报纸，于1920年11月至1931年10月在柏林出版。——第838页。 （24）1927年10月16日社论。——作者注 （25）《布尔什维克》杂志1925年第8期。——作者注 （26）《列宁全集》第32卷第399页。——编者注 （27）《统计综览》1927年第4期第15页。——作者注 （28）《农业信贷》杂志1926年12月。——作者注 （29）莫洛托夫《党的农村政策》国家出版局版第64—65页。——作者注 （30）《真理报》1925年12月3日。——作者注 （31）斯大林同志在1926年4月联共（布）中央全会上的讲话，《速记记录》第112页。——作者注 （32）《第四届全俄中央执行委员会记录》第301页。——作者注

相关链接：

口头左转之后大步右转

（1927年11月01日）

1．斯大林派进行的整个“争论”，即对反对派的迫害至今是在“党的统一”的口号下进行的。现在斯大林分子正在失去这个口号。越来越多的党员这样谈论党的统一：“不要迫害反对派，不要动用哨子帮，不要开除和逮捕共产党人。”

机关权势分子抛弃“拥护联共（布）的统一”的宣传画。这个口号已成为反对派的口号。

2．11月7日反对派提出这样的口号：“反对机会主义，反对分裂，拥护列宁党的统一。”在斯大林把持的机关的指使下，带有这种口号的反对派的宣传品均被销毁。举着这种标语牌的工人惨遭毒打。这是可想而知的，“反对机会主义”就是反对斯大林。“反对分裂”，这不是反对斯大林又是反对谁呢？“拥护列宁党的统一”，这显然是对斯大林的攻击。

3．“拥护列宁的联共（布）中央”。莫斯科的机关权势分子也拒绝将这个口号作为游行口号。他们说：“人们会把拥护列宁的联共（布）中央理解成是拥护列宁生前的那个中央。”对！斯大林分子需要的是斯大林的中央，而不是列宁的中央。

4．反对派打出了写有“向右开火，反对富农、耐普曼和官僚”这类口号的标语牌。但是标语被撕毁。抬标语牌的工人遭到毒打。仅此一事就彻底暴露了现任党的领导集团的真实路线。人们常常问我们这些反对派，你们认为什么是热月的危险？我们的回答简单明了。当布尔什维克因为要求向右开火反对富农、耐普曼和官僚而遭毒打时，热月的危险就显而易见了。那些打手，那些策划者，那些策划毒打的人，都是热月分子或是姑息纵容者。

5．在周年庆祝宣言和官方发言人的发言中都谈到必须强化对富农和耐普曼的打击。按照布哈林的说法，这在两年前尚不合时宜。而现在，庆祝10周年之际正是时候。那么在这种情况下，为什么1927年11月7日要捣毁那些要求将斗争矛头指向富农、耐普曼和官僚的标语牌呢？对这些事实进行的对比彻底揭露了现任领导集团的政策。斯大林和布哈林在口头上宣布向资产阶级分子施加压力。反对派却想将这一行动付诸实施。因此斯大林和布哈林之流对反对派施加压力。

“实现列宁遗嘱。”这是可恨的反对派的标语牌中的一种，这种标语牌被夺走，用铁钩从墙上扯下，又在众目睽睽之下销毁。列宁遗嘱在实际中表现得越明显，机关权势分子对列宁遗嘱的仇视就越疯狂。在许多会议上，特别是在一些个别谈话中，怀恨在心的斯大林分子公然说，列宁是在病态中写下自己的遗嘱的。这是机关权势分子与列宁斗争的最后的论据。他们只是忘记了遗嘱大概正是在1922年12月25日至1923年1月4日这个时期写的，在此期间列宁撰写了《宁肯少些，但要好些》（1923年3月2日）、《论合作社》（1923年3月26日\neditor{原文如此。实际上此文写于1923年1月4日和6日}）《我们怎样改组工农检查院》（1923年1月23日）等几篇文章。全党都知道，这几篇文章最出色地体现了列宁思想的强大力量。斯大林和布哈林还试图根据断章取义地摘自《论合作社》一文中的一话来建立自己的一国社会主义的小资产阶级理论。尽管如此，他们仍然恶毒攻击列宁的遗嘱是病态思维的结果，几乎把它说成是反革命文件。

7．反对派领导者的肖像早已被严厉查禁。在商店里几乎无法买到这些肖像。悬挂这些肖像等于是违法行为。但是在许多地方反对派分子自觉地冒着危险在街上悬挂或打开反对派领导人的肖像。这些勇敢者遭到无情的毒打，肖像被撕成碎片或践踏。然而这并没有阻止其他反对派的行动。

斯大林的肖像无人禁止。相反地，悬挂斯大林的肖像是升迁的一种途径。不过无论是在橱窗里还是在游行者的宣传画上，根本看不到斯大林的肖像。事实胜于雄辩。前国家出版社社长，不朽的布罗伊多曾企图通过强制手段使斯大林的肖像深入到国家的日常生活之中。然而有些事情绝不是靠单纯的迫害所能办到的。

※　　　　　※　　　　　※

斯大林领导集团的政策是由短暂的左转曲线和大踏步右转组成的。布尔什维克—列宁主义者（反对派）的政治纲领是这样说的。斯大林领导集团只是在最近几天遭到反对派鞭挞后才走上左的曲线。宣布实行7小时工作制，压制富农，设立贫农保险，等等。几天没过，在口头上的左转之后，实行了新的坚决的右转。疯狂袭击反对派的标语牌显然是受富农、耐普曼和官僚们的阶级利益的驱使，庆祝周年宣言使这些人对左派感到惊恐，为此便匆忙采取报复行动。斯大林执政机关中的坏分子伙同街头的社会渣滓猛烈袭击反对派的列宁主义口号。这正是1927年11月7日的一大教训。

列・托洛茨基

1927年11月8日

来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07563

列夫•托洛茨基写于1927年11月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

托洛茨基等就游行中的暴行致政治局、中央监委主席团

（1927年11月01日）

〖附录〗・伊・斯米尔加《1927年11月7日“巴黎”宾馆事件始末》（1927年11月10日）

・尼古拉耶夫致联共（布）中央委员会和中央监察委员会（1927年11月10日）

・阿尔希波夫声明（1927年11月11日）

说明：由我执笔，显然系集体签署。——托洛茨基注

我们正式要求就1927年11月7日庆祝周年游行期间发生的全部暴行和具有破坏性质的行为立即进行准确的调查和追究犯罪者的责任。

1．我们已经以书面形式向你们通报，有一伙人（绝大多数是军人，而且绝不是普通的红军战士）闯进了联共（布）中央委员斯米尔加同志的住宅，他们破门而入，强行摘下了带有列宁、季诺维也夫和托洛茨基肖像的红色旗幅。

同时他们还试图借助于铁钩、木板和其他工具从房顶扯下写有“实现列宁遗嘱”口号的招贴画。窗户玻璃被打碎。

在砸开房门之前，国家政治保卫局的特工和其他人多次敲门，要求让他们进去摘掉招贴画。住宅的女主人，斯米尔加同志的妻子只得把孩子们领到另一处住宅。破门而入的那伙人把住了所有的门和楼梯，监视着所有进出的人。查明捣毁斯米尔加同志住宅的罪犯不是什么难事。根据我们掌握的材料，这次暴行的组织者之一是中央执行委员会军校校长拉舒克。我们可以提供许多证人，他们看见破门人室者，可以轻易把他们认出来。现在我们已经掌握了一些破门入室者的姓名。

2．第二次袭击的地点是巴黎饭店的阳台。当时在这个阳台上有斯米尔加、普列奥布拉任斯基、格林施泰因、阿尔斯基和其他人。法西斯分子的组织者是这里小有名气的波里斯・沃林，对其道德面貌无须评价。强盗们向阳台猛烈投掷土豆、冰块等物品，然后闯入房间，用殴打和冲撞的手段把上述同志挤出阳台，接着又把他们拘留（事实上是逮捕）在巴黎饭店的一个房间里达数小时之久。许多反对派分子遭到毒打，托洛茨基卡娅同志被打倒在地。强盗们边殴打边下流地辱骂，其中有一些醉汉。

3．正当加米涅夫、穆拉洛夫和托洛茨基乘坐的汽车沿着谢苗诺夫大街行进时，发生了神秘事件，如想查清这一事件，不必花大力气。汽车从游行队伍旁边驶过，受到大多数人的欢迎，在热烈的欢呼和掌声中夹杂着极少数人的口哨声。与这辆汽车相向而行的另一辆汽车上坐着布琼尼、齐洪等同志，他们顺着另一条路线从游行队伍旁边驶过。很明显这两辆汽车行驶都是一样合法的。当加米涅夫、穆拉洛夫和托洛茨基同志乘坐的汽车驶过游行队伍时，紧接着传来连续4声枪响。庆祝游行期间的枪声大出人意料，车上的人最初还以为这是别的什么声音（轮胎爆裂等等）。但是有几个人在拼命追赶汽车。司机放慢了速度。一个消防队员（系指挥官）跳上汽车踏板，另一侧跳上两个形迹可疑的人，他们一下子抓住方向盘。消防队员突然粗野地大声叫骂起来。这时又跑过来几个人给他助威，他们企图达到肉体摧残的目的。幸亏一些参加游行的人赶来才制止了他们。消防指挥官的嘴里含着一个角质的哨子——法西斯哨子帮使用的那种哨子。车上一个人把哨子夺了下来，这个哨子在调查时可以出示。人群中有人说是民警开的枪。但是没有一个民警来到汽车跟前，也没有向我们提出任何要求。查明开枪者和追车者的身份并不费事（当时布琼尼和齐洪在场）。

各处的游行队伍纷纷向反对派扑过来，毒打他们。这种攻击还常常伴有无所顾忌的黑帮式的喊叫，包括反犹主义的喊叫，根本不管被毒打者是属于哪一个民族。1927年7月列宁格勒大街上布尔什维克遭毒打的情景与这里发生的事件如出一辙，最反动的黑帮分子表现得非常积极和坚决。很多被伤害的共产党人我们都认识。根据他们这些见证人提供的证词可轻而易举地查明罪犯。况且这种行动绝不像是一大群人干的暴行，恰恰相反，都是在人群背后进行的，目击者为数不多，由一些官方或半官方人物坐地指挥，前面已经说过，找到他们并不难。

我们向你们提出质问：你们是否打算就我们讲到的和许多没有讲到的针对反对派分子或有反对派嫌疑的人的流氓暴行进行正式、公开与公正的调查？这个问题对于我国内部今后发展的意义无须解释。如得不到你们的答复，我们将从我们党、我国革命和世界工人运动的利益出发，采取一切措施，阐明此事全部真相。

[列・托洛茨基]

1927年11月9日

来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07564

尼古拉耶夫致联共（布）中央委员会和中央监察委员会

（1927年11月01日）

抄送：季诺维也夫同志和托洛茨基同志

A．尼古拉耶夫，1913入党

党证号：0030392

于德维诺列斯

声明

十月革命10周年纪念日，即1927年11月7日上午10时，我的住宅（位于鲍曼大街和巴枯宁大街拐角处一栋楼房的二层）遭到当地党和苏维埃政权机关的袭击。在这伙强盗中有区委书记齐洪、孟什维克霍多罗夫（大学教员）和区苏维埃主席萨夫罗诺夫，他们在民警的协助下，利用自己的特权地位和体力上的优势干下了如下暴行：

他们下流地叫骂着闯进了住宅，从阳台上扯下我悬挂的一些已经出版发行的列宁主义—布尔什维主义宣传画，上面有下列口号：

（1）“执行列宁遗嘱！”（2张）

（2）“向右开火，反对耐普曼、富农和官僚！”（1张）

（3）“争取真正的工人民主！”（1张）

（4）“世界革命的领袖托洛茨基和季诺维也夫万岁！”

此外还扯下了后来悬挂在一个红军五角星框子里的列宁、季诺维也夫和托洛茨基的肖像。

我质问区委书记齐洪，他和苏维埃主席萨夫罗诺夫有什么权利闯进一个共产党员的住宅，并且同法西斯分子霍多罗夫一起践踏苏维埃的法律，谁对这种独断专行的行为负责？

齐洪喊叫起来：“住口，恶棍，别以为你是在干革命！”

我又问他支持谁，是支持富农、耐普曼和官僚呢还是反对他们？是赞成还是反对执行列宁遗嘱？

齐洪回答说，他拥护党。

我问我们党何时开始保护富农、耐普曼和官僚，列宁的党何时成了富农党？

齐洪冲着我的脸挥着拳头叫道：“住口，恶棍，否则我逮捕你！”面对齐洪的威胁我回答说，逮捕的威胁并不可怕，我在沙皇制度下和克伦斯基时期都坐过牢，逮捕吓不倒革命者。

事件发生后，齐洪、萨夫罗诺夫和孟什维克霍多罗夫吩咐民警对所有在场的人一一登记，并且不允许我走出住宅，我在被软禁了一个半小时之后，我要求把我放了。

民警分局局长（不知姓名）同意放我，但条件是要我把“战利品”（撕下来的宣传画）作为物证交给他，我同意交出，条件是给我出张收条，我拿到收条后（见附件）与民警同时离开了住宅。

我走后大约过了20分钟，有一个同志来找我，他看到领袖们的肖像（列宁、季诺维也夫和托洛茨基的），试图拿到窗前展示，但是肖像还没有来得及在窗前展开就被站在拐角处的民警扯掉了。

民警局长闯人房间威胁说要逮捕我妻子。

十月革命10周年纪念日就是这样度过的。

这伙不受约束的“党员”强盗闻所未闻的无耻行径使我非常气愤，他们作为负有重要责任的党和苏维埃政权机关的领导者，在当地民警的保护下，居然当着上千人的面污辱列宁主义的口号，污辱列宁及其最亲密的学生和战友季诺维也夫、托洛茨基的肖像。特此奉告，我请求中央委员会和中央监察委员会“不顾情面地”（列宁语）追究所有参与这种卑鄙勾当的党员的责任。

A．尼古拉耶夫

1927年11月10日

附件

收条

遵照齐洪同志的命令我摘下如下标语：

（1）执行列宁遗嘱（2张）。

（2）拥护真正的工人民主（1张）。

（3）苏维埃在这里（1张）。

其余两条标语被齐洪同志拿走。

[签名]

1927年11月7日

来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07565

1927年11月7日“巴黎”宾馆事件始末

（1927年11月01日）

11月7日上午11时许，正当哈莫尼基区的游行队伍通过时，联共（布）中央委员和中央执行委员会委员斯米尔加同志、列宁时期的原中央委员会书记普列奥布拉任斯基和其他几位同志，来到苏维埃第27号楼办事处（前“巴黎”宾馆）一个朝向猎用品市场大街和特维尔大街拐角处的阳台上。他们在阳台上向通过这里的游行队伍频频致意。为了向十月革命的领袖表示敬意，他们还在阳台上列宁同志肖像下面挂起红色横幅，上面书写着标语：“回到列宁那里去！”游行队伍一齐对来自阳台上的致意作出回应，走在每个企业前面旗帜下佩带着哨子的个别人除外。这一小撮哨子帮吹着哨子，声嘶力竭地喊着“打倒！”但是这些个别分子的哨声和喊叫声时而淹没在游行群众高喊“乌拉”的声浪中，时而与游行队伍向反对派，布尔什维克—列宁主义者和反对派领袖的吹呼交织在一起。

起初惊慌失措的游行指挥者们可能是得到了有关指示，开始从行进着的游行队伍中拉出几支人数不多的队伍，这些人带着哨子，拿着黄瓜、西红柿、石头、木棍等物品聚集在特维尔大街和猎用品市场大街拐角处苏维埃第27号楼的阳台下面。与此同时红色普列斯尼亚区委书记柳京、红色普列斯尼亚区苏维埃主席米奈切夫、莫斯科监察委员会书记莫罗兹和莫斯科委员会及莫斯科监察委员会的其他成员驱车来到这里。军区政治部主任布林带着一伙军官也赶来了。

聚集在阳台下的这些人在集中到一起的当权者的领导下开始吹哨子，叫喊“打倒”，“揍反对派！”并且向站在阳台上的斯米尔加、普列奥布拉任斯基等同志投掷石块、木棍、木片、黄瓜、西红柿等物。同时从位于对面苏维埃第1号楼的波德沃伊斯基同志住宅的阳台向斯米尔加和普列奥布拉任斯基扔冰块、土豆和劈柴。

游行队伍继续对斯米尔加和普列奥布拉任斯基的致意报以欢呼声，同时对哨子帮和无赖们的行径表示愤慨，他们高喊“打倒哨子帮和无赖！”“打倒分裂党的法西斯分子！”

根据军区政治部主任布林的命令，派出一名铁道部队的红军战士从外面顺着墙爬上阳台，执行站在下面的指挥官下达的扯下带有列宁同志名字的横幅的命令。这时，站在阳台上的同志们又挂起了另一个写有“执行列宁遗嘱”的红色横幅。这个横幅的出现引起游行队伍的热烈欢呼，同时聚集在阳台下的那群哨子帮和无赖们发出更刺耳的哨声和喊叫声，并且更猛烈地投掷石块。在这群无赖中有因犯有一系列刑事罪而被解除编辑工作的前《工人莫斯科报》编辑弗拉德金（波里斯・沃林）和在加里宁同志接待室工作的维克多・沃兹涅先斯基，他们开始号召这伙人闯入旅馆惩罚仍在阳台上的反对派分子。这时在这伙人当中除了喊“打倒”和“揍反对派”，还传出“揍反对派—犹太人”和“揍犹太人”的喊叫声。

首先闯入苏维埃第27号楼大门的是柳京、沃兹涅先斯基和米奈切夫。沃兹涅先斯基大叫他“为了农民”，他是“农民的儿子”，要求门卫警察和看门人让他们进去惩罚反对派分子。而站在那里的楼内住户坚持不放这些人入楼，担心楼房会受到损坏，担心自己会受到迫害。这时柳京通过电话与门内某人取得了联系，他招呼民警过去听电话，并告诉站在门厅的人，他已获准将人群中的20人放进楼内。楼内住户开始表示抗议并要求民警出面阻止。但是民警分局副局长放下电话后告诉大家，他毫无办法，因为他得到了对双方都不加阻拦的命令。这时沃兹涅先斯基从看门人手中夺下入口的钥匙，把门打开，以弗拉德金、布林等人为首的几十个人闯入楼内。闯入楼内的还有醉鬼。

闯进来的人径直扑向房间里靠阳台站着的格林施泰因（1904年入党，服过苦役）、叶努基泽、卡尔佩利等同志，对他们进行毒打。布林抓起一把椅子将阳台门的玻璃打碎，闯进来的人开始通过被砸坏的门猛拉在阳台上的联共（布）中央委员会委员斯米尔加、普列奥布拉任斯基和其他几位同志，殴打他们。布林和一伙军人还对在阳台上的师长马尔采夫同志下了手，把他摔倒在桌上殴打。遭殴打的还有中央委员阿尔斯基、金兹堡、姆季瓦尼、玛柳塔、尤什金等人。

殴打时莫斯科监察委员会书记莫罗兹和莫斯科委员会常务局委员齐夫里诺维奇在场。受害者要求制止打人的行为，并要求弄清打人者的姓名，莫斯科监察委员会书记莫罗兹喊道：“住口，否则更糟！”而莫斯科委员会常务局委员齐夫里诺维奇却答道：“就该这么对付你们。”当时在场的民警分局副局长沃尔柯夫同志报告说：“虽然我没有入党，但是没有见过这样不成体统的场面，纵容流氓行凶，还不准民警干涉。”楼内的住户说，在行凶作恶的那伙人中有几个醉鬼，是莫罗兹趁人不注意留下的。按照莫罗兹的命令，遭殴打的那些人，其中包括斯米尔加和普列奧布拉任斯基同志被逼到饭店的一个房间里，锁在屋内。门口由军人布哨，走廊里也布下了许多岗哨。不准出房间。上厕所有人押送。莫斯科委员会委员舒米亚茨基和米奈切夫在房间里监视被拘禁者。

当被拘禁者要求准许他们去苏维埃第2号楼时，舒米亚茨基和米奈切夫断然拒绝，借口是外面那群人在等着收拾他们。可是当以斯米尔加和普列奥布拉任斯基为首的被拘禁者不顾这种警告冲破卫兵的阻拦来到外面时，那里已空无一人，于是他们在跟随他们出来的以莫斯科监察委员会成员（没有能弄清他的姓名）为首的卫兵们的陪同下来到了苏维埃第2号楼德罗布尼斯同志的住所。陪同的哨兵想强行闯进这所住宅，但是不让他们进去，他们就站在门口。后来邻近住宅的一个住户前来报信说，站在门外的哨兵正在打电话叫一个分队来闯进德罗布尼斯同志的住宅，被拘禁者便从后门走了。

伊・斯米尔加

1927年11月10日

来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07567

阿尔希波夫声明

（1927年11月01日）

联共（布）党员И．М．阿尔希波夫（党证号：H0027537）

致联共（布）莫斯科公用事业局第二汽车库支部

亲爱的同志们，非常遗憾，我不得不给你们写这份材料，因为在我们支部的历史上至今还未见过类似行为。现在我不得不非常遗憾地确认，出现了一个纯粹是反党反工人性质的团伙这一事实。事情的过程是这样的：今年11月7日，当游行队伍在亚历山德罗夫斯克车站集合时，全世界无产阶级的领袖托洛茨基、加米涅夫和穆拉洛夫同志来到我们中间，他们受到红色普列斯尼亚区工人们的热烈欢迎，工人们高呼“乌拉！”这时一个事先组织起来的，有我们支部的代表艾坚诺夫、科罗廖夫和其他许多人参加的具有纯粹法西斯性质的哨子帮，扑向我们领袖乘坐的汽车，目的是把领袖们从车上拽下来。我作为一名忠诚的党员一贯维护工人的利益，参加了与这种现象的斗争。就在艾坚诺夫登上汽车企图用拳头殴打托洛茨基同志时，我拽住我们支部的这个公认的法西斯分子的衣领，把他拉开了。当载着世界革命领袖的汽车驶离这里时，这些法西斯分子向汽车投去了苹果、面包、赃［脏］物和他们手里所有的东西。我们支部的法西斯分子，就是艾坚诺夫和科罗廖夫等人，直接参与了这个行动。当我们返回到自己的队伍时，我批评艾坚诺夫说：“只有法西斯分子才会这样做。”这时科罗廖夫挥起拳头打我的头，只不过是因为我尽了一个正直的工人、一个党员的义务，保卫了世界无产阶级的领袖，这是每一个即使不是共产党员的正直工人保卫领袖的义务。

回到自己的队伍后，大家就发生的事件展开了热烈的争论。尽管我讲话的态度是真诚的，但还是不止一次地听到科罗廖夫发出要痛打我一顿的威胁。

因此我认为在我们党的支部里绝不容许存在这种现象，请对这个问题进行调查并作出应有的结论，因为我认为工人阶级的领袖被截断了与群众的联系，而他们不想断绝这种联系，所以常常不顾危险来到工人群众中。从这次游行活动可以得出结论，由于受到误导而产生误解的工人阶级希望在游行中见到自己真正的领袖托洛茨基、加米涅夫等人，但是有组织的哨子帮和法西斯分子不让他们这样做。从我个人来讲，我认为有义务声明，这种现象应当予以制止，因为它妨碍工人阶级正确了解当前的政治，依靠这种哨子帮就可能使十月革命获得的所有胜利成果付诸东流。至于自己的支部和有组织的哨子帮，我认为全部过错在支部书记身上，他姑息纵容这种现象，这种现象的全部后果应归咎于支部书记和给哨子帮下达这种任务的上层机关权势分子，因为工人阶级从来没有容忍，也不可能容忍这种现象存在，他们对妨碍工人事业的人从来不讲情面。

无论什么样的哨声都不能干扰反对派这一列宁思想惟一捍卫者努力使工人阶级认识到自身的阶级利益和斗争方式，因为列宁这样说过。

1927年入党的联共（布）党员　阿尔希波夫

1927年11月11日

抄送：中央监察委员会、莫斯科监察委员会、区监察委员会、托洛茨基和穆拉洛夫

注：支部书记认为无须将这个声明提出来研究。已经过了一个月，我仍未争取到进行审理的决定。

阿尔希波夫

来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№07568

列夫•托洛茨基写于1927年11月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

致谢尔盖・谢多夫（摘要）\neditor{谢尔盖・谢多夫（1908——1937），托洛茨基次子，不问政治。托洛茨基流放阿拉木图后，他仍留在莫斯科（与随父流放的长子不一样），虽然也去探望过几次父母。他没有同父亲一道出国侨居，也许因此铸成大错。因为1935年他就被逮捕，1937年（日期不确）即遇害。有关谢尔盖・谢多夫的详情可见托洛茨基1935年日记。致谢尔盖・谢多夫信为首次发表。}

我需要哪些书呢？

我正研究战后十年的状况。

总而言之，我需要论述下列问题的专著：

1．有关战后十年经济的（世界经济，某些较突出的国家，包括殖民地国家的经济）；国家按重要性排列为：中国、印度、美国、南美、英国、非洲等；

2．有关国际政治和某些国家国内政治的（各类社会和政治统计，包括选举统计）；国际按重要性排列同前。

3．有关同一时期（即1917——1928年）工人运动和殖民地斗争的（工会、社会民主党、各共产党向各个代表大会提交的报告、统计汇编、杂志乃至报纸上的文章），顺序同前。

书籍稳中，俄文、法文、德文和英文均可（报告、文集等其他语种亦可，如意大利文文、西班牙文（对南美洲），以及巴尔干诸语种）。

必须有外国最新统计汇编和手册（1928年的）。

国外图书可由书店以印刷品挂号寄出，通过这种途径，我已在这里收到一批输了（如费希尔的德国专著《论石油帝国主义》、英国小说等）。

特别需要：1．对中国革命和印度各种事件阐明态度的小册子和文章；2．国内杂志首先需要《共产国际》、《世界经济与世界政治》（共产主义学院编）、《新东方》等；3．拉狄克发表在《新东方》上那篇论述中国历史的文章。

有关中国的俄文书籍，我已有下列作者的著作：波波幅——塔季瓦、霍多罗夫、伊文、米弗（上海）、阿扎罗夫、达林、勒扎诺夫、泰金、西比里亚科夫，还有国家出版社、红色工会国际、党内争论的文集。

（1928年4月）

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

致索斯诺夫斯基\neditor{本信系首席发表。信上角有手书附笔：“大概是写信给索斯诺夫斯基的”。}

……对您那封论述农村政策的长信，我将在不久之后作出回答。我认为，对既成形势的估计，我同您并无分歧。顺便提一句，绝妙的是现在人们已把全副精力倾注在同所谓“偏激”进行斗争上。反对极左偏激的斗争已经开展了好些年——人们似乎已百分之百给自己保了险，可是只要你稍一动弹，极左偏激马上就来了，真是叫人惊叹不置。这到底怎么回事呢？

广东的形势就是这样：五年来人们一直告诫，说造成不幸最根本的历史因素，乃是“不断革命”。在广东，共产党稍一摆脱国民党的压迫，中共中央和共产国际的代表立即成了犯下“不断革命”原罪的人。原来是又偏激了。执行者当然有罪，然而执行者也不是从天上掉下来的。您知道，我偶然发现在16世纪的俄国文件中，对当时人们经常改变信仰的解释是“精神偏激”。我很喜欢这个说法。按照16世纪这条经久不衰的理论，以偏激精神教育出来的人总是偏激的。不过，对于减轻偏激者的罪过还要补充一句，他们是出乎意料地大难临头了。为了解释当前反对偏激而发出的警告，应当注意那些本能的、发自肺腑的深刻反击。这是一次自下而上的，而且还将自下而上的反击。因为除了偏激者这种几乎远离现实的任务之外——他们今天在这里，明天又在哪里——世界上还有脚踏实地、扎根现实的人，他们比偏激这更为可靠。在他们当中，正在出现，而且今后还将继续出现自发的或联合的反击。应当让其他脚踏实地、扎根现实的人也起来同他们对抗，为此应当……等等。

您读过科列奇卡・巴拉鲍尔金\neditor{科列奇卡・巴拉鲍尔金即尼・伊・布哈林。}谈反对派和分析我国困难的那篇报告吗？这是一篇货真价实的正统玩意儿。他认为，按照我和您的观点，富农的淫威是导致我国“技术经济落后”的直接结果。直到“在全国范围内组织起来的西欧无产阶级”来帮助我们之前，我们要反对这种淫威是无能为力的。这样说来，按我和您的观点，无论粮食收购陷入困境，还是它落入持戴季陶观点即否认积极存在的人手中，科列奇卡・巴拉鲍尔金都没有丝毫过错。这一切的原因——依然以我们的观点看——是大自然的规律和经济落后的规律。可是与此相反，科列奇卡・巴拉鲍尔金到大庭广众中去宣称：“别相信我，同胞们，我有罪，我是贼。”如果他没有逐字逐句讲出这句话，那么从他整个深思熟虑的理论中就无法得出任何别的结论。

我还想问问，您可否向我解释一下什么叫“自我批评口号”，什么是自我批评？是不是应照字面意义理解这句话，即对自己进行批评？抑或从精神实质的角度去理解它，即批评领导的可能性？如果以后者作为准则，那么就不会有任何口号，因为并不缺乏批评的愿望和批评的需要。可以说，问题就在于有无可能性。所以，“口号”不应当是“自我批评”的，而是可能取缔偏激者。这些偏激者必定把自我批评下降一个层次，而每个层次又有自己的偏激分子，归根到底，所以只是改变一下位置而已。要谈这个题目，话就长了。

我还想起几个偏激分子，那个善于写报告颂扬宪法之益同时又贬责宪法之弊的五等文官别列德里亚金，正是这类人物中的典型。这几天，我将谢德林的《五花八门的信件》读了一遍。写得太清楚了！正因为这是一部天才的讽刺作品，所以尽管过了一个世纪，仍不失其锋芒。

春天似乎已真正在我们这儿立稳了脚跟，细数起来，这大约是第五次春天了。遗憾的是，春天既使果园鲜花盛开，同时又带来疟疾流行，粮食而且简直就是所有食品都非常紧张。记得我曾写信告诉过您，我们到这里以后，面粉价格每普特一直在八至十卢布。今天据一位消息灵通人士说，市场上面粉价格是每普特25卢布。近日地方报纸称：“城里留言猖獗，说粮食告罄，然而却有无数运粮搭车来来往往”。粮车却如人们所言，来来往往。不过在留言猖獗的同时，疟疾也大为猖獗，而粮食情况却不大妙……“

至于健康状况，纳塔・伊万\neditor{纳塔利娅・伊万诺夫娜・谢多娃（1882—1962），托洛茨基的第二个妻子。}和我都明显是染上了疟疾。不过，一般说来我还能工作下去。

（1928年5月5日）

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

发生了甚么？ 如何发生的？ \neditor{《事情就是这样的》和以后几篇文章，都是从《发生了什么？如何发生的？》这本小册子译出的。这本小册子是托洛茨基离开苏联到达土耳其后写的第一批文章。英译文原先登载在一九二九年二月廿六日的《纽约时报》及世界其它大报上。因为这是他第一次能够公开和自由地谈论列宁以后的苏共内部的斗争，所以大家对他的说明极感兴趣。像列宁一样，托洛茨基的著作的对象，大都是革命组织的成员和急进报纸的读者。但是这本小册子的对象却是更广大的、更一般的读者。}

（1929年02月01日）

轰动一时的新闻，是政治事件的必然的影子。关于我被苏联放逐的这件新闻，这个影子却变得太奇形怪状。而危言耸听对有伟大目的的政治事件是不利的。我写这篇文章的目的，并不是创造更轰动的新闻，而是以提供客观的资料来冲淡危言耸听的气氛──只要在政治斗争中我们可以达到客观性的话。

为了冲淡危言耸听，让我首先说明，我们对十月革命、苏维埃政权、马克思主义和布尔塞维主义\neditor{布尔塞维主义是列宁所组织与领导的一个马克思主义倾向。在１９０３年开始在俄国社会民主工党内部形成一个派别，与孟塞维克派对抗；以后终于变成一个独立的组织，名布尔塞维克党，而且以这个党的名义，领导了１９１７年的十月革命；于１９１８年改名为共产党；１９１９年帮助成立共产国际，而成为它的俄国支部。托洛茨基于１９１７年成为布尔塞维克党党员；在列宁死后，他认为左派反对派是真正的布尔塞维主义的继承者。}的态度，依然没有改变。我们不以个人的命运这个尺度，来衡量历史的进程。

是的，从我的政治生涯中惯用的方法看来，我现在所用的向社会大众说话的方法，是不寻常的。但是，这是因为我现在所处的情况也是不寻常之故。

对我个人的命运这个问题，现在有很多的揣测、臆造和幻想──如果这些揣测对我的事业没有损害的话，我不会觉得苦恼。我没有理由把我的个人命运变得神秘莫测，特别是我的命运跟一些一般性质的利益有密切的关系。正好相反。现在比过去更需要把事实的真相呈现给公众──不但给朋友，而且给敌人。我的目的不是宣传，而是提供资料。我与新闻界预先谈好的条件，就是我有叙述我的观点的完全自由。我的文章一定要字字照登。

苏联轮船伊里奇号于二月十二日把我从敖德萨带到〔土耳其〕君士坦丁堡。我现在就在君士坦丁堡写这篇文章。我并没有选这个地方作我的居留地，虽然好几张报纸是这样说。我的德国和法国的好友猜得对，我被送到土耳其是违反我的意愿的。

警官登上停在布尤德埃码头的轮船，检查乗客的护照；其实，除了我与家人及几个格别乌\neditor{格别乌是苏联政治警察（特务）的简称。}特务以外，别无其它乗客；我把以下的声明要他转交给土耳其共和国总统，卡梅尔・帕夏\neditor{卡梅尔・帕夏是１９２３－１９３８年间的土耳其共和国总统，他在土耳其实施西方化，被称为是近代土耳其之父。}：

“先生：在君士坦丁堡入口，我敬向您表明，我并不是自愿地来到土耳其边境的，我之越过这个国境乃受暴力所迫不得不然。总统先生，请接受我的适宜的敬礼。里昂・托洛茨基。一九二九年二月十二日。”

因为我是在我的强硬的抗议下被流放的，我自然宁愿到一个我熟悉的语言、社会生活与文化的国家去。但是被流放者的利益与下放逐令者的利益很少一致的。

譬如，一九一六年法国政府把我赶到我一点语言也不懂的西班牙去。但是罗曼诺夫先生的自由派的西班牙政府望却不给我时间学习西班牙语，赶快无缘无故地把我抓起来，送到大西洋彼岸去\neditor{托洛茨基于１９１６年底被西班牙的罗曼诺夫政府驱逐出境，翌年一月到达纽约，三月离开纽约，在加拿大被拘留，于１９１７年五月回到俄国的彼得堡（即列宁格勒）。}。如果幸灾乐祸在政治上是可容许的感觉的话，人们可以说，我不久得到不寻常的满足的机会：把我从法国赶走的激进的内政部长马尔维，自己不久也被克利门丘政府\neditor{马尔维于１９１４至１９１７年任法国内政部长，１９１７年因疏忽之罪被克利门丘政府流放至西班牙。克利门丘于１９１７至１９２０年任法国总理，成为凡尔赛和约的主要制订者与帝国主义干涉苏联的推动人。}赶出法国。但是事情还不止此。法国政府之赶我出境是根据它的政治警察长比德先生的报告。可是这位比德先生却于一九一八年在俄国由于进行不友善的任务被抓起来。当他被送到战争委员部去审问时，我问他“这事怎么发生的？”他的答复虽然含糊但是很妙：“事情就是这样子的。”

从上次大战开始的新时代，很明显地是一个大变动和政治急变的时代。我们已经看到很多意想不到的事情，而且在以后的长时间内还会看到更多。在想到所有这些意想不到的事情时，这位警察哲学家的警句倒是非常有用：“事情就是这样子的”。

我决不掩蔽以下的事实，即我认为我这次被苏联放逐并不是历史的最后一句话。这当然不只是我个人的命运问题。历史的进程是曲折的。但是，从历史的客观性中，我学到了怎样去应付事情的真正发展过程。

为了了解事情发生的经过，首先，让我提供一些事实。

在一九二八年一月，苏共第十五次大会（事实上这是斯大林派的官僚的大会）不但把反对派开除出党，而且批准用政府力量来镇压反对派\neditor{托洛茨基记错了苏共第十五次大会的会期。事实上它是在１９２７年十二月开的。斯大林于１９２２年被选为苏联共产党总书记，列宁于１９２３年要把他从这个位置上撤掉，因为他利用这个位置来使党和国家机构官僚化。１９２４年列宁死后，斯大林从打垮托洛茨基开始，逐渐消灭他的主要政敌，直至１９３０年代，成为事实上的苏联独裁者。左派反对派于１９２３年在苏共内部成立为一个派系。斯大林派及其它人称左派反对派的成员为“托派”，但托洛茨基不喜欢“托派”这个名称，而要用时总是用括号将它括起。当托洛茨基被流放到土耳其，接触了其它国家的反对派团体以后，他于１９３０年成立了国际左派反对派，作为共产国际的一个派别。在１９３３年以前，国际左派反对派的任务是要改革共产国际；在１９３３年以后，认为共产国际无可挽救，才朝向建立一个新的国际。第四国际于１９３８年正式成立。}。不久，几百个──现在就有几千个──反对派被流放到西伯利亚和中亚细亚去。

他们之中有赖可夫斯基，乌克兰人民委员会的前任主席和驻法大使，他有四十年在法国、保加利亚、罗马尼亚和俄罗斯的工人阶级之间斗争的历史；拉狄克，最出名的国际马克思主义作家之一；斯米诺夫，在被捕以前，还是人民委员，而且是一位老党员；斯米尔加，十月革命和红军的组织者之一；普里奥甫拉津斯基，受过极良好的教育的经济学家，而且是对法谈判时的财政顾问；莫拉洛夫和莫拉可夫斯基，红军的组织者和革命战争的元帅；贝洛波罗多夫，内政部人民委员；苏斯诺夫斯基，他以记者及社会评论家的资格，用笔杆光辉地替党服务；卡斯珀罗娃，是东方妇女中替党和共产国际工作的一个领导人；波格斯拉夫斯基，“初级”人民委员会的前任会长，等等\neditor{几乎所有这些反对派的领导人，经过开除出党与流放以后，受了斯大林派机构的压力，抛弃他们自己的观点，要求恢复苏共党籍。但是，虽然他们投降了，１９３６──１９３８年的莫斯科审判案还是揑造事实去迫害他们，把他们枪毙或囚禁。}。

这些人及其它几十位我没有提出名字的反对派的一生，与一九○五年、一九一七年二月和一九一七年十月的三次革命（10）有密切的关系。他们之中的很多人的命运，可以作为伟大戏剧的主题。更重要的是，在政治的意义上，这些被流放者对苏维埃共和国的贡献，比下放逐令的人们，不知道要大多少倍。

我的流放地是阿尔马阿塔。这是哈萨克加盟共和国的新首都，是天山脚下一个有地震与洪水而且有瘴气的城市，离最近的铁路一百五十哩，离莫斯科二千五百哩。在这里，我的妻子、儿子（11）和我，在书堆中，而且在美丽的大自然中，过了一年。报纸与信件要二十天、一个月或二个月以上，才到达这里，而且要看是那个季节与莫斯科当局的情绪。

虽然我们每一步都遇到不愿公开露面的朋友，我们与一般人民还是完全隔离的，因为要与我们接触的人会受处罚，而且有时是相当重的处罚。我们与外面世界的唯一连系，是我与儿子所作的，由格别乌人员陪伴的，狩猎旅行，在这些狩猎旅行中，我们在含盐的平地和半沙漠的草原上过着几个星期的游牧民族的生活，在星光下或者在吉尔吉斯人的帐蓬中宿营，而且骑着骆驼旅行。这个区域以大量的野山羊、野猪、鸭、鹅及其它猎物著名，但是也以毒蛇、蝎子和蜘蛛出名。今年一月来了一个电报，通知我三条老虎在阿尔马阿塔的一百五十哩的周围内出现，而从巴尔哈须湖向伊犁河上走动。我与儿子在考虑是否应该宣战──这当然是防御战──还是向凯洛格反战公约（12）呼吁。这几条机灵的、有经验的老虎一定会采取完全同情凯洛格公约的态度──我们只要举出克利门丘的例子就可看到这点──因为归根到底是脚瓜的力量决定事物的后果。

我与儿子还没有对巴尔哈须的会吃人的动物作出决定的时候，我们的命运突然被事件的新转变所改变了。

这要从我们的通讯谈起。在我们的流放的头十个月中，我们的信件，虽然经过检查，但是有一半到达目的地。流放者之间的通讯所受到待遇非常广泛。有时候信件被当作政治论文看待，被广阔地翻印，到达国家的政治中心而且超越国家的边界。信件还会被人出版而用种种方法来传播。去年十月底发生了突然的变化。我们与同思想者、朋友、甚至于亲戚的通讯都被突然停止；我们不再接到信件及电报了。我们用特殊的方法得知，莫斯科电报局堆积了几百封我们的电报，特别是在十月革命的周年纪念及其它的革命节日。包围我们的圈子愈来愈紧。

我要提醒大家的是，不但是底层人民，甚至是斯大林的机构中的干部，都觉得很难接受对十月革命的领导人物的报复行动。他们的不满，因以下的上层份子的论点，才平息下去：严苛的行动会保证党的思想上一致，使党能够安心地工作。斯大林派相信，或者至少允诺，把反对派领导人在国内流放的话，可以停止“托派”的活动。

但这事没有发生。第十五次党大会开后的一年是党的历史上最麻烦的一年。事实上，只在第十五次党大会以后，党内的广大层份与工人阶级才开始对上层的斗争真正地有兴趣，而且觉得这个争论一定牵涉到基本的原则的不同，因为几十位、几百位、甚至几千位全国出名的人物、或者至少是在他们的区域、地区、或者工厂中出名的人物，甘愿为了他们的思想而遭到了党的开除与流放。在一九二八年，虽然镇压继续不断，但是反对派却发展得很快，特别是在大工厂中。这就导致镇压的加强，而且特别是禁止流放者的通讯，甚至禁止他们之间的通讯。我们相信当局还会用其他方法。我们的推测果然不错。

十二月十六日，一位格别乌特别代表从莫斯科来，以格别乌的名义给了我最后通牒：停止领导反对派的斗争；否则的话，将采取行动孤立我的政治生活。并没有说要送我到国外去。据我所知，要在国内采取行动。我写了一封列有基本原则的信给党的中央委员会和共产国际的主席团（13）。这里似乎有必要引该信的片段如下：

“要求我脱离政治活动，等于要求我放弃为国际无产阶级利益所作的斗争。在我的一生中，我为这个斗争已不断奋斗了卅二年。我要在国际无产阶级之前，指责那些说我这个活动是“反革命”的人，践踏马克思和列宁（14）的基本学说，损害世界革命的历史利益，破坏十月革命的传统，不自觉地而且因此是更危险地准备热月反动。”（15）

这里我略去列有我们在国内和国际问题上的主要的歧见的部份。接着，那封信说：

“不但是资产阶级革命以后，而且在无产阶级革命以后，也能够发生反动的时期。我们在苏联已经在反对十月革命与准备热月反动的情况下过了六年。对于这个反动的最明显的及最完全的表示，就是迫害和在组织上消灭左派。”

“最近斯大林派为了抗拒公开的热月反动派，企图依靠一下反对派思想的『残骸』。斯派的这些思想一点创造性也没有。反对左派的斗争已使斯派的思想失去了稳定性。它的实际政策已无主要内容；是错误的、矛盾的、不可靠的。反对右倾危险的吵闹的运动一大半是假的，是用来向群众隐瞒它的要消灭布尔塞维克列宁主义派的真正目的。”

我的信的结论是：

“在我们送给第六次世界大会的宣言上，我们对于搞派系活动的指控回答说：只有那个不公平地对付我们的第五十八条决定（16）被取消，而我们不要作为悔过的罪人，而要作为不出卖他们的旗帜的革命斗士为党恢复党籍，这个派系活动才会停止。而且好像我们早已知道给我的最后通牒，我们写下以下的字句：

『只有确定地腐化的官僚，才会要求革命家放弃这种工作（放弃政治活动，即放弃服务于党和国际无产阶级的工作），只有卑鄙的叛徒才肯接受这个要求。』

对于这些字句，我不能作任何修改。

各行各路。你们要继续实行那些敌视无产阶级的阶级力量鼓励你们去做的事情。我们认识我们自己的责任。我们要完尽自己的责任到底。里昂・托洛茨基（17），一九二八年十二月十六日于阿尔马阿塔”

从苏联流放到国外（18）

（一九二九年二月廿五日）

扼要地重说一下：对于要我停止一切政治活动的要求，我的答复是：只有腐化的官僚才会作如此的要求，只有叛徒才能够同意这要求。斯大林派不能期望不同的答复。自从那信发出去以后，一个月过去了，没有意外事发生。我们与外面世界的联络已被完全切断，包括年青同志所安排的不合法的联络网。这些年青同志克服了最大的困难，而且直至一九二八年底还凖确地供应在阿尔马阿塔的我一大堆从莫斯科与其它中心来的资料。今年一月间，我们只接到莫斯科的报纸。他们愈写得多关于反右派的斗争（19），我们愈觉得他们一定会打击左派。这是斯大林的政治方法。

莫斯科来的格别乌代表，佛林斯基，就留在阿尔马阿塔，等候训令。一月廿日他带了一大队武装格别乌人员，来到我家，把前后门都封锁起来，递给我一九二九年一月十八日格别乌特别会议的记录：

“兹因：公民托洛茨基，里昂・大卫道维奇，组织非法反苏政党，其最近活动指向引致反苏行动及准备以武装斗争反对苏维埃政权，根据刑法第５８／１０条文，犯反革命活动罪。由此决定：公民托洛茨基，里昂・大卫道维奇，应该被驱逐出苏联国境。”

当我被要求在一张声明收到这个裁决的通知上签字时，我写道：“格别乌的裁决──本质上是犯罪的，形式上是非法的──已经宣读给我听了。一九二九年一月二十日，托洛茨基”

我称这个裁决的本身是犯罪的，因为它指控我准备以武装斗争反对苏维埃政权，这完全是谎言。斯大林需要用这个方式来替放逐我的行动辩护。但是这个方式本身却有以最恶毒方法破坏苏维埃政权的倾向。因为，如果反对派，在帮助组织十月革命与建立苏维埃共和国和红军的人的领导下，准备以武力推翻苏维埃政权的话，那末这事件本身表示国内的情况已相当悲惨。如果国内情况真的如此，即使是资本主义世界的最友善的反革命特务也会说：“不必急于与苏联建立经济关系；不如等一下，看看武装冲突的结果如何。”

但是，幸运的是格别乌的这个方法是个露骨的警察谎言。我们深信苏维埃的统治有深厚的生命力和极大的伸缩性。我们的路线是内部改革的路线。我藉这个机会向全世界宣布我们这个看法。我这样做，至少可以局部地防止斯大林所指使的格别乌这个方法对苏维埃共和国利益的打击。不管苏维埃共和国今天的内部困难有多大（这内部困难不但是客观环境的结果，而且是无能的弯弯曲曲的政策的结果），所有那些再度希望苏维埃政权早点垮台的人们又严重地失算，正像他们过去的失算一样。

张伯伦先生（20）倒没有这种幻想。他是比较实际。假如人们可以相信在好几张报纸上登出的报导，特别是在美国杂志《民族》（THE　NATION）上的报导，张伯伦先生的意见大意是：一旦托洛茨基被（正如他说的）“逼入绝境”时，与苏联建立正确的外交关系就有充份的可能。这条像宝玉一样的公式的确给这位保守党大臣的性格带来了荣誉，因为当他谈及美国海军时，他是以素食主义者的语调发言的。

虽然我没有被赋以外交权，但是为了我们革命的利益（部份也是我自己的利益），我大胆地建议英国外交大臣不要太刻板地坚持他的要求。斯大林已经把我赶出苏联来表示他准备满足张伯伦先生的希望。如果他还没有做得更多，倒不是因为他不愿意这样做，而是因为，以这种做法作为处罚苏联经济和英国工业的理由则是太笨了。除了那点以外，我还要指出，国际关系是基于互惠的原则上。但是因为大家对这个问题有很不同的意见，我还是不要再谈吧！

我在收到格别乌的裁决书的声明上，不但说这裁决的本质是犯法的，而且它的形式也是非法的。我说这句话的意思就是，格别乌可以让一个人选择离开国境或者留在国内受处罚，但是它不能不经过那个人的同意把他驱逐出境。

当我质问驱逐我的方式及到那一国家，我所得到的回答是，等我到了欧俄以后，一个被派去接我的格别乌代表会告诉我的。第二天就花在急忙地包装行李上，几乎全是包装我的书和手稿。我的二条大猎犬惊讶地看着这个平常是平静的家庭来了这么多的人。这里我要提一下，格别乌的代表们一点仇视的暗示都没有。刚好相反。

一月廿二日大清早，我的妻子、儿子和我自己，在格别乌的护送下，坐上一辆公共汽车，沿着一条盖着平滑的雪的公路，走到库尔载山关。在那里我们遇到大风雪。那辆本来要拖我们车子过关的强有力拖拉机，连同它所拖的七辆车子，统统给吹来的雪埋在雪堆里了。在这山关的大风雪中，七个人及很多匹马给冻死。我只好换坐雪橇，七小时只走了廿哩。沿途我们见到很多被抛弃的雪橇，（它们的车扛竖起来），很多堆给建筑中的土库斯坦至西伯利亚的铁路的材料，很多箱煤油，统统埋在雪中。人和马都在附近的吉尔吉斯人的冬令营中避雪。

我们在关口的那一边，又坐上公共汽车，而且在皮须佩克（现称弗伦兹）坐上火车。我们在路上读到莫斯科报纸，看到他们正作舆论准备，为了把反对派的领导人物驱逐出境。

在阿克图宾斯克地区，一封电报告诉我们流放地是君士坦丁堡。我要求与住在莫斯科的两个家人（21）见面。他们却被带到赖亚斯克车站与我们见面，与我们一样受监视。新的格别乌代表波拉诺夫企图说服我去君士坦丁堡。但是我断然拒绝。波拉诺夫与莫斯科直接通电话商量。在那里，除了我可能拒绝自愿离境以外，什么都想到了。

我们的火车离开了正道，慢慢地在一条支道上退进去，最后在一个已经废用小车站附近停下，在二个小丛林之间停止。一天一天地过去。火车附近空罐头愈积愈多。来赴盛宴的乌鸦和喜鹊又愈来愈多。就是没有兎子，因为那年秋天一次大流行疫症，死了很多兎子。因此狐狸在夜里作了一条正规小径，一直通到火车。

火车头带着一节车箱每天到火车站去买主食。我们在车箱里都得了感冒。我们重读法兰斯与克鲁车夫斯基的俄国历史。天气冷到零下５３度。我们的火车头怕车轮被冻结在铁轨上，一直开来开去。远处的无线电台彼此呼喊，在寻找我们的下落的新闻。我们听不到他们的问题；我们在玩国际象棋。但是，即使我们听到，我们也无法回答，因为我们是晚上到的，我们自己也不知道到底在那里──只知道在考斯克附近。

这样就过了十二天。在那边，我们听到了新的逮捕──几百个人，包括一百五十位所谓“托洛茨基中心”的成员。包括在公布的名单上的，有格鲁吉亚人民委员会的前任主席卡夫塔拉兹，苏联驻巴黎的前任贸易代表姆地凡尼，党的最好的文艺批评家佛朗斯基，及乌克兰革命中最英勇的人物之一德鲁布尼斯（22）。所有这些人都是党的中心人物，帮助组织十月革命的人。

二月八日波拉诺夫宣布：“虽然莫斯科作了最大的努力，德国政府坚决地拒绝你进入德国。我的最后的训令是把你送到君士坦丁堡去。”

我说：“但是我不会自愿去的；我会在土耳其边界上发表声明。”

他说：“这改变不了事情，你还是会被送到君士坦丁堡去的。”

我说：“那末你们已经与土耳其警察交涉好，强迫把我遣送到土耳其去。”

他说：“我们不知道那事，我们只执行命令。”

停了十二天以后，我们的火车又开动了。起初车卡很短，以后当护送的人增加，火车就愈来愈长了。自从皮须佩克以后，整个路程中都不准我们离开火车。现在我们全速向南开行。只停留在小站上取水和燃料。这样特别的小心，是避免重演一九二八年一月把我赶出莫斯科时莫斯科车站前的游行。那次游行强迫地阻止火车开向塔什干，只好第二天秘密地把我送走。

沿途收到的报纸登出反“托派”新运动的反响。在字里行间，显露出高层为我的流放问题发生很大的争执。斯大林派很匆忙。他们有充足的理由：不但有政治的困难要克服，还有物质的困难。加里宁号轮船本来被指派到敖德萨来接我们，但被冻结了。破冰船怎样弄也不行。莫斯科很急，迅速地命令伊里奇号轮船来代替加里宁号。我们的火车在二月十日晚上到达敖德萨。通过窗口，我看到熟悉的地方。我在这城中做了七年的学生。我们的车箱被直接带到轮船旁边。天气非常冷。虽然天已很晚，码头还是被格别乌人员包围起来。这里我们要与两个家人道别，他们已经在火车上与我们一起被关禁了两个星期。

当我们穿过火车窗口凝视等待我们的轮船时，我们不禁记起另一艘带我们到不是我们自己选择的目的地的轮船。那是在一九一七年三月在加拿大的哈里发克斯港，英国的海军陆战队，在一大群乗客面前，把我们从挪威轮船克里斯琼福特号上硬拉下来，我那时带有充份的文件与签证坐此轮船回彼得格勒去。我的家人也是同样，只是年轻十二岁而已。我的大儿子那时只有十一岁，他用小拳头打英国兵，天真地希望能争取我的自由，而且使我能直立。我的目的地却变为集中营了。

没有货也没有乗客的伊里奇号，在早上一点钟开船。破冰船替我们开了六十哩的海路。在那区域狂暴的大风只轻轻地掠过我们。二月十二日我们进入波斯普鲁斯港。我向接待我的土耳其警官递了一封声明书，说我是被违反我的志愿而带到君士坦丁堡的。但没有用。轮船照原方向开行。经过了廿二天的旅程，走了四千哩路，我们终于到达君士坦丁堡。

这怎么会发生的？ （23）

（一九二九年二月十五日）

这怎么会发生的？回答这个问题可以用两个方法：一个方法是描写统治集团之间的斗争的实在情况；另一个方法是指出背后比较深远的社会力量。两个方法都有用处，而且是互为补充而不是互相排斥的。读者自然首先会问，领导层内部的激烈改变是怎样发生的，斯大林是用什么方法变成机构的头子，再利用机构来对付其它的人的。与阶级力量的重新安排和几个革命阶段的进展这个主要问题比较起来，个人的集团及组合这个问题是次要的。但是就事论事，这个问题是必须解释清楚的。

斯大林是怎样一个人呢？如果要对他作简洁的描述，我们可以说他是我们党中最突出的庸才。他天生有实干能力、坚强意志，和追求目的的坚持精神。他的政治眼光非常狭隘，他的理论水平也很低。他在论文集《列宁主义问题》中打算对党的理论传统作恰当的评价，但是这本书却充满了自以为是而实际上非常幼稚的错误。因为他不懂任何外国语言，所以他只好间接地了解其它国家的政治情况。他的思想非常经验主义，缺乏创造性的想象力。对于党的领导圈子（在大一点的圈子里，他根本没有名气）而言，他总是好像注定要扮演次要的或者更辅助性的角色。今天他之扮演领导角色这个事实，并非反映了他的个性，而是表现了目前这个处于不稳定的平衡的过渡时期。正如赫尔维梯斯所说的：“每个时代都有其大人物，如果没有的话，它也会创造几个出来。”

正像所有的经验主义者，斯大林充满了矛盾。他很冲动，从无前瞻。他的政治路线是弯弯曲曲的。对于每次的弯曲，他总是创造了一些特别的理论滥调，或者指定别人这么做。他对事和对人的态度很随便。他可以把昨天说是黑的东西，今天说成白的，而毫不尴尬。我们可以毫无困难地把斯大林的矛盾的声明编集成一个令人震惊的目录。这里我只要举一个例子，这个例子比较适合于一篇报纸文章。我事先要道歉的是这个例子跟我个人有关。最近几年来，斯大林集中精神来进行所谓丑化托洛茨基的运动。新的十月革命史、新的红军史、与新的党史被匆忙推出。斯大林于一九二四年十一月十九日宣称“托洛茨基在党中或者在十月起义中并没有而且也不可能扮演特别的角色”，这是修改历史的讯号。从此以后，在每一个场合，他都重复这个断语。

有人提醒斯大林他自己在革命一周年纪念日所写的文章：“所有的起义的实际组织工作是在彼得堡苏维埃主席托洛茨基的直接领导下进行的。我们可以肯定地说，卫戍队之快速地转到苏维埃一边以及军事革命委员会的组织，党主要地和首先地要归功于托洛茨基”。

斯大林怎样解决这个尴尬的矛盾呢？很简单：加紧对“托派”的打击。这种例子有几百个。他对于齐诺维也夫和卡明尼夫（24）二人的评论就明显地含有矛盾。我可以保证，在不久的将来斯大林会用最恶毒的方式对赖可夫、布哈林和汤姆斯基（25）发表同样的意见。到现在为止他说这些意见是反对派的恶意的诽谤。

他怎样敢公然地表现这些矛盾呢？这是因为他的演讲或者他的文章是他的对手被剥夺了答复的机会以后才发表的。斯大林的争论只是它的组织手段的迟缓的回音。斯大林主义主要是官僚机构的工作的自动的反映。

列宁，在他的遗嘱（26）中，提到斯大林的性格的两个特点：粗暴和不忠诚。只有在列宁死后，这两个性格特点才充份发展。斯大林一心一意要在党内斗争中尽可能制造恶毒的空气，然后利用这方法使党面临分裂的既成事实。

列宁早在一九二二年就已警告党：“这厨子只会做棘菜”（27），格别乌之宣布反对派在准备武装斗争，并不是斯大林的唯一棘菜。在一九二七年七月，当时反对派还在党内，它的代表还在中央委员，斯大林突然提出这个问题：“反对派是不是真正地反对苏联在与帝国主义的将来到的斗争中取得胜利？”

不用说，这种含沙射影是一点基础也没有的。但是这厨子却已经开始准备一盘叫做第五十八条文的菜。因为反对派对保卫苏联的态度这个问题有国际的重要性，我觉得为了苏维埃共和国的利益有必要从我的一篇答复斯大林的问题的演说中引出几段文字来：

我在一九二七年八月的中央委员会与中央管制委员会联席年会上的演说中说：“让我们暂时离开这问题的厚颜无耻的方面，让我们这次不要细谈列宁对斯大林的手法的慎重的描述──『粗暴与不忠诚』──我们就照已经提出的字面来考虑这问题而且对它作一答复。只有白卫军（28）才会反对苏联在与帝国主义的斗争中取得胜利。斯大林的心中是另一个问题，那就是“反对派真正认为斯大林的领导不可能保证苏联的胜利吗？”是的，反对派认为斯大林的领导使苏联难以得到胜利。……所有反对派……在战争发生时，会拿起党指派他的职位，在前线或在后方……但是没有一个人会放弃他们的权利与责任来改变党的错误的方向……总结起来，我们保卫社会主义祖国，但反对斯大林的路线。”

甚至在今天，虽然环境变了，这几个字仍然有效。

连同所谓反对派的准备武装斗争的问题以及我们的所谓对保卫苏联国家的消极态度，我不得不指出斯大林所爱好的菜单上的第三盘菜──恐怖行动。当我到达君士但丁堡后发现，某些瞹眜不明的报导已经在世界的大报上出现，说到恐怖主义的阴谋牵涉到某些“托派”反对派的团体。这些谣言的来源对我是非常明显的。在阿尔马阿塔发出的信中，我常常警告我的朋友说，当斯大林已经走上他要走的道路以后，就会觉得极有必要在“托派”中发现“恐怖阴谋”。

如果把武装斗争的计划归因于反对派，说其领导是具有充份经验的、负责任的革命家，这样做后果未必理想。较容易的做法，就是把恐怖主义的目的归因于一些无名的“托派”团体。那明显地是斯大林今天所要走的方向。事先指出让大家听，人们也许不认为斯大林的计划是不可能实现，但是，至少人们会使他的任务难以实现。那就是为什么我这样做。

斯大林的斗争方法是如此：早在一九二六年，我感到有义务对他说，在政治局一次会议上（29）他把自己变成为革命与党掘墓人的候选人。我今天加重地重申这个警告。但是即使在今天，我们正像一九二六年一样深深相信党会打败斯大林，斯大林不会打败党。

斯大林的胜利（30）

（一九二九年二月廿五日）

当一九二二年列宁还在生的时候，斯大林就被选上总书记。在那时候，这个职位的技术性质多过政治性质。但是，即使在那时候，列宁也反对斯大林作为候选人。就是在这事上，列宁才说斯大林是只会做棘菜的厨子。但是列宁在这点上（虽然不热心地）顺从了政治局其它成员的意见：“我们让他试试看吧！”

列宁的病完全改变了情况。在生病以前，他握着权力的中心，作为政治局的首脑。次要的工作，即执行中央的决定，委托给总书记斯大林。政治局的所有其它成员都有他们自己的特别工作。

列宁的离开，自动地令中央任务交在斯大林手上。这本来是临时的安排。没有人提议政变，因为大家都希望列宁快速痊愈。

在那时候，斯大林特别积极于在机构内提拔他自己的朋友。当列宁的一九二二至二三年第一次中风好了一些而暂时回来工作的时候，他震惊于机构官僚化的程度，以及官僚相对于党下层的无上权力。

列宁坚持我应该在人民委员会中做他的助手，并与我讨论如何发动联合斗争，反对斯大林官僚化。我们的任务就是以对党的最少的激变和震惊来完成这个斗争。

但是列宁的健康愈来愈坏。在他的一九二三年一月四日所写的《遗嘱》中，他坚持地建议党把斯大林从中央工作上撤下来，因为斯大林太粗暴，而且倾向于滥用权力。但是列宁又病倒了。暂时安排斯大林掌舵的意见又重新被提出。同时，列宁恢复健康的希望很快地消失。由于他可能要完全从中央工作的岗位上撤退下来，这就把党的领导的问题提出来了。

在那个时候，原则上的分歧还没产生。反对我的派别仅基于个人的个性。齐诺维也夫、斯大林那一帮人的暗语就是“不要让托洛茨基取得党的领导位置。”在以后的齐诺维也夫和卡明尼夫联合起来反对斯大林的斗争的过程中，这个早先时期的秘密却被阴谋的参与者所揭露了。它确是一个阴谋。

秘密的政治局（七人执政）成立了，其成员是除了我以外的所有政治局成员加上国民经济最高会议的现任主席克依比晓夫（31）。所有问题事先在此秘密中心里决定，它的成员一定要严守誓言。他们彼此之间不要有争论，而且同时找机会攻击我。在地方组织中也有同样的秘密中心，而且他们是被严格的纪律与莫斯科七人执政团联结在一起。他们通讯时用密码。这是个组织很好的党内的非法集团。原先目标是反对一个人。党内职位的选人标准没有别的，只是根据是否反对托洛茨基。

在列宁生病的长期“空位期”，这个工作虽然被人不倦地但小心地、掩护地推行着，以致在列宁恢复期间埋着炸弹的桥梁仍保留完整。阴谋者以暗示行事。职位的候选人被要求猜测要他做什么。“猜”对的人得以上升。因此，一种特别的野心家产生了，他们日后获得“反托洛茨基主义”的公开的标示。列宁的死放松了阴谋家的手，让他们公开地活动。

表示抗议这种阴谋的党员，变成奸诈的攻击的受害人。这些攻击建基于最牵强的籍口，常常是纯粹虚构的籍口。在另方面，在苏维埃政权的头五年一定会无情地被赶出党的道德上不稳定的那类人，现在却用表达反对托洛茨基的谈论来作为职位稳定的保险。从一九二三年底开始，同样工作在共产国际的所有支部党中实施，以至有些领导人被推翻，而代替人的任命完全看他对托洛茨基的态度。选择的过程是非常紧张与人为的，选出来的人不是最好的，而是最能适应的。一般的政策是以平庸的人来代替独立的有才干的人。这些平庸的人完全靠行政机构才得到位置。斯大林自己就是平庸的人的最明显表现。

到了一九二三年底，四分之三的职位已经被挑选出来及排列好，准备把斗争带到党员之间去。每种武器都已准备好，在等待攻击的命令。不久以后，命令下来了。一九二三年秋天及一九二四年秋天这两次公开的反对我的“讨论”运动，与我的生病时间相合，这就阻止我在党的任何会议上发言。

由于中央委员会的猛烈压力，教育改造党员的运动从各方面一起进行。我与列宁的旧日的歧见，不但发生在革命以前，而且在世界大战以前，而且已在我们的共同工作中消失。现在这些歧见却突然被翻出来，被曲解，被扩大，而且被提给党中未被发动的党员作为最迫切的问题。这些党员大吃一惊，失去判断力，而且受恐吓。同时，选择人员的方法往下移。现在，如果不推荐自己是反托洛茨基主义的话，就不可能继续担任工厂经理、商店委员会书记、乡村执行委员会主席、簿记员或记录员。

我尽可能避免作这种斗争，因为它的本质是无原则的阴谋，用以反对我个人，至少在第一阶段是如此。我很清楚地知道，这种斗争一旦爆发，必然会有尖锐的形式，而且在革命专政的情况下，一定会导致危险的结果。这里我不想讨论是否应该以我个人的让步来换取集体工作的共同基地，或者应该采取攻势，虽然缺乏进攻的政治基础。事实的发展是，我采取了前一方法，而且不后悔。胜利有时会导入死巷，失败有时也会开启新道路。

甚至于当深刻的政治分歧明朗化，把个人的诡计推入背景以后，我还是把争论限制在讨论原则的问题上，打算抵抗或者阻止强作结论，让不同的互相矛盾的意见与预测可以经过事实与经验的考验。

与我的做法比较起来，齐诺维也夫、卡明尼夫、与在开头小心地藏在这两人背后的斯大林，以他们的全力强要摊牌。他们根本不要党慢慢地考虑双方的分歧，然后在经验中考验。当齐诺维也夫和卡明尼夫两人与斯大林破裂的时候，斯大林自然而然地用同样的反“托派”的诽谤运动来反对他们，用这三人在三年时间在一起所搞起来的强大的惰性力量。

以上并不是斯大林的胜利的历史的解释。以上只不过是斯大林如何得胜的一个概略的大要。这更不是对诡计的埋怨。一条把它的失败归因于对方的诡计的政治路线是一个盲目的与悲惨的政治路线。诡计是一个任务的特别的技术运用，它只有次要的作用。巨大的历史问题是由巨大的社会力量来解决的，不是由小的权谋来解决的。

斯大林的不稳定、不确定的胜利，表示革命社会中的阶级关系发生了很重要的变动。它是某一阶层或某一集团对其他阶层的胜利或半胜利。它反映最近几年来所发生的国际局势的改变。但是这些问题的题目太大，需要另行处理。

在这里只有一件事需要讲的。虽然全球报纸都有错误与混乱的观念，而且对布尔塞维主义敌视，但是在评价苏联内部斗争的不同的阶段与事件时，它还能够穿破外壳，看到那个斗争的社会内核──那就是斯大林的胜利是较稳健、较保守、官僚的、有财产心理的、受民族局限的倾向对支持国际无产阶级革命及布尔塞维克党传统的倾向的胜利。对于那点，我无必要对资产阶级报纸上常常看到的对斯大林的现实主义的赞扬表示抗议。这个胜利的基础有多巩固和能维持多久，而且将来的发展采取什么方向──这却是另外一个命题。

苏维埃共和国往那里去？

（一九二九年二月廿五日）

自从十月革命以来，这个问题从来没有离开世界报纸的专栏。在目前，这个问题与我之被苏联流放的问题，正在受人讨论。对于我的流放，布尔塞维主义的敌人认为是等待很久的“收场”的象征。我的流放的重要性不是个人的，而是有政治意义的，这点我不否认。但是，我决不忠告任何人过急地作出这件事是“末尾的开始”的结论。

这里并不需要提醒大家，历史的预测跟天文的预测不同，它永远是有条件的，包括选择的可能与去舍的抉择。有人如说他能准确地预测活生生的力量之间的斗争的结局，是极可笑的。历史预测的工作是分辨可能与不可能，然后从所有的理论上可能的东西中分出最可能的东西。

如果有根据的话，对苏联往那里去这个问题的回答，一定要把它的，所有的内在力量以及革命所处的国际局势作一个分析以后，才会有结果。研究的结果就是一本书。在阿尔玛阿塔，我开始写这样的一本书，我希望不久的将来就能完成它。

这里，我只能提供几个回答的大纲：苏联是否真的在崩溃的边缘？它的内在的资源已耗尽了吗？如果它被消减了，接着而来的是什么呢──民主？独裁？或是皇朝的复辟？

革命过程的方向比山上流水的方向复杂得多。但是在这两种情形中，似非而可能又是的改变方向事实上是正常的，换句话说是合于自然规律的。我们没有理由期待人为地或图式地符合自然规律。我们必须从水的流量、当地地势的起伏和主要的风向等等因素所决定的自然的正规性方面来考虑。在政治上，意思就是能够超越革命的最高的变动来预测突然的、有时延长的沉降时期的可能性，而且在另一方面，在最衰退的时候，譬如在史多里宾反革命时期（１９０７－１９１０），能够辨别重新兴起的先决条件。

俄国在过去２５年中所经历的三次革命，事实上，沟成同一革命的几个阶段。在头两个阶段之间，１２年过去了，在第二与第三阶段之间，只有９个月。

苏维埃革命后的１１年也可分为若干阶段，其中大致可分为两个主要阶段，分界线约莫为列宁的生病及反“托洛茨基主义”斗争的开始。在第一个时期，群众起决定的作用。在历史上，我们还没有看到其它的革命像十月革命那样，引起这么大的群众运动。但是今天还有一些偏执的人认为十月革命是个冒险。照他们的想法，他们所要保卫的东西一点也没有了，因为这个社会制度有什么价值呢，如果它能被“冒险”所推翻的话？事实上，十月革命的成功──它能在最困难的几年中在好几个敌国的进攻下坚持下来──是因为几百万、几千万的城乡群众的积极干涉与创意力所造成的。只有在这个基础上，政府机构与红军才能够临时准备起来。这就是我从这方面的经验中所得的主要结论。

第二个时期产生了领导层的急激的改变。它的特征是群众的直接干涉的程度有着明显的减少。溪流再度被堤岸局限在它的范围之内。在群众的头上，中央行政机构的地位愈升愈高。苏维埃国家，像军队一样，被官僚化了。统治层与群众之间的距离愈来愈远。机构的性质愈来愈自足了。政府官员愈来愈相信，十月革命的目的就是把权力集中在他的手上，而且保证他有一个特权的位置。

我想，这里没有必要解释，我们指出苏维埃国家在发展中出现的真实的、活生生的矛盾，并不是用来作为赞同无政府主义“排斥”国家的论点，即一般性的简单的、无建设性的，对国家的“排斥”。

在一封写得极好的讨论国家机构与党的堕落现象的信中，我的老朋友拉科夫斯基突出地证明，在夺得政权以后，从工人阶级中，会衍生一个独立的官僚层，而且这个崛起在开头是由于工作技术的需要，但是以后却变成社会的现象。当然，官僚中的发展的过程与国内的深远的发展过程有密切关系。在新经济政策的基础上，城镇中新出现或重新出现一个广大的小资产阶级层份，自由职业复苏了。在农村，富农抬头。官员中的极大部份，正因为他们升得比群众高，靠近资产阶级份子，而且与他们建立亲戚关系；慢慢地，群众的创意力或批评被官僚认为是干涉。机构能够更容易地向群众加压力，因为，上面已说过，群众的心理的反应是由群众政治活动的减少所表示出。在最近几年，工人常常听到官僚或新的财产拥有人向他们大叫“这已不是１９１８年了”。换句话说，力量关系已经转向为对无产阶级不利。

与这些过程相应的就是执政党自己的内部变化。我们一刻也不要忘记，在今天的几百万党员中，绝大多数只模糊地了解党在革命的第一阶段是什么样子的，更不必说在革命地下运动时的党了。我们可以说，７５％至８０％的党员是１９２３年以后才加入的。在革命以前加入党的党员不到１％。从１９２３年开始，党已经人工地被半成熟的新党员冲淡了。这些新党员成为行政机构专业人员手中的顺从的材料。党的革命核心被掩没，就是行政机构战胜“托洛茨基主义”的先决条件。

让我们在这里特别提一下，党与政府机构的官僚化使腐化和专横的事件大为增加。我们的敌人以恶毒的欢欣指出这些事情。他们不这样做就很不自然了。但是，当他们企图以缺乏议会民主来解释这些现象时，我们只要指出一连串的“巴拿马”就足以答复他们。在这一连串的“巴拿马”中，最初的一个已经变成这种事情的轻蔑的名词，而最后一个“巴拿马”牵涉到《巴黎报》与前任法国部长克洛兹。如果有人辩说法国是一个例外，但是譬如在美国，政治家或政府官员的腐化不存在，是很难令人相信的。

但是让我们回到主题上。在这些已经凌驾群众之上的官员中，大多数是极保守的。他们倾向于认为，人类福利所需要的事情都已经做到，而认为不这样想的人就是敌人。这些人对反对派的态度是有组织的仇恨；他们指责反对派在群众之间散布对他们的不满，而说反对派所用的方法是以“不断革命”的幽灵来批评、破坏政权的稳定及威胁十月革命的收获。这个保守层是斯大林反对反对派的斗争中最有力的支持者，它倾向于比斯大林自己或他的派系的主要核心走得更右，方向是走向新的有产者份子。因此才有斯大林与右派之间的斗争；因此党内才可能有新的整肃，不但是对“托派”──自从开除党籍与流放以来，“托派”的人数增加了很多──而且也针对官僚中的最堕落的份子。所以，斯大林的半吊子的政策已经发生一连串的摇摆，其结果是党的左、右两派更为强大，削弱统治的中派。

虽然反右派的斗争还没有从议事日程上除去，但斯大林的主要敌人还是左派。今天这不再需要加以证明。对于反对派，这在早些时已很明显。早在反右派运动的头几个星期，我在去年１１月１０日从阿尔玛阿塔给我的同思想者的信中，就写道：斯大林的策略性目的，就是当时机成熟时，“当右派被吓够了以后，就会把火线突然转向左派……反右运动只不过是积聚力量来发动对左派的新攻撃。谁不了解这点就什么都不懂。”这个预侧比预期的更早及更全面地变成现实。

当与革命有关的人还没有与支持革命的社会基础决裂就开始后退时，这个后退的人被迫称他的后退为前进，称右手为左手。就是因为这个理由，斯大林主义者称反对派为“反革命”，而且不顾一切地把右派与左派的反对者均堆在一起。从今天开始，用“流亡者”一字的目的也是同样的。事实上，今天有两种流亡者：一种是被革命的群众蠭起所赶走的人；另一种则可用以显示仇视革命的力量所享受的成功程度。

当反对派说到热月反动，以十八世纪末的古典〔法国〕革命作为类比时，它意指，从已经指示出的现象与倾向看来，斯大林反左派的斗争有危险变为苏维埃政权的社会性质发生隐蔽的改变的起点。

热月反动的问题在反对派与当权派之间的斗争中，起了很重要的作用。这问题需要进一步的解释。

前任法国总统哈里奥特最近表示，苏维埃政权已经依靠了整整十年的暴力，所以这个事实就是对它自己作出的判断。他在１９２４年访问莫斯科时，据我当时对他的了解，哈里奥特尝试采取一个较同情的（但也并非太明确的）对待苏维埃的态度。但是现在，１０年过去了，他认为现在正是收回对十月革命的信任的时候。我承认我对极端派的政治思想不太了解。革命从来没有向任何人发出短期的期票。法国大革命需要１０年时间──不是建立民主，而是把国家带到波拿巴主义去。但是，毫无争论地，如果雅可宾派对吉龙德派没有采取报复性的暴力行为，而且没有向世界显示一个如何极端地对付旧秩序的例子的话，人类今天所缺少的只不过是一个人头而已。

革命从来没有发生了而不在人类命运上留点痕迹的。但是，基于同样的道理，革命不会常常保持在最高的上升时期所得到的收获。在某些阶级、集团或个人完成了革命以后，其它的人开始收获。只有无希望的拍马者才会否认法国大革命的世界性的历史意义，虽然大革命以后的反动是如此的深，致使该国要复辟波旁王朝。反动道路上的第一阶段就是热月反动。新官员和新的财产拥有人要和平地享受革命的果实。旧有的雅可宾派的不妥协者是他们的障碍物。新的有产阶层还不敢在他们自己的旗下出现。他们需要从雅加宾派的内部得到掩护。他们找几个第二及第三等级的雅加宾派作为短期的领袖。随流而前进，这些雅加宾派替波拿巴的到来打开了路。波拿巴用他的刺刀和他的法典巩固新的财产制度。

热月反动的过程的几个因素也可以在苏维埃的国土上发现。它们在最近几年已变得特别明显。今天当政的那些人或是在革命第一时期决定性的事件中扮演次要的角色，或是革命的最初的反对者而且仅在革命胜利以后才参加进去的。他们现在极大部份是扮演掩护的角色，所掩护的层份与集团，是仇视社会主义的，但他们要进行反革命颠覆运动则力量太弱，因此寻求一个和平的热月反动的转变以便走回资产阶级社会的道路上去；他们寻求“一边煞掣一边滚下山”──正如他们的一位思想家所说的。

然而，以为所有这些过程都已完成，则是很大的错误。对一些人来说是幸运的，对另一些人来说是不幸的，那点还远得很。历史的类比是一个吸引人的也因此是危险的方法。假设天下有一条特别的革命周期法则，而这条法则常常逼使革命通过波拿巴阶段，从旧的波旁通到新的波旁，那就是想得太表面化了。任何革命的过程是由国内及整个国际的力量的特有结合所决定的。固然，所有革命会有共通的特征，这些特征可作类比，而且事实上命令式地要求我们建基于过去的教训，而不在每一新阶段从头开始历史。我们可以用社会学名词来解释为什么朝向热月反动、波拿巴主义及复辟的倾向会在每一个胜利的革命中发现。

问题的核心在于这些倾向的力量，他们结合的方式，他们发展的条件。当我们谈到波拿巴主义的威胁时，我们决不认为那是必然的结论，是被某些抽象的历史法则所决定的。革命日后的命运要被斗争本身的过程所决定，要由社会的活生生的力量一决雌雄。将来还会有低潮与高潮，它的持续时间在很大程度上要靠欧洲与整个世界的局势。在我们的时代，只当一个政治趋向不能了解失败的客观原因，而觉得的是洪水上的无力的木片──如果那木片能够有感觉的话──它才可被视为无希望地被击成碎片。

列夫•托洛茨基写于1929年02月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

（10）１９０５年革命是一次不成功的推翻沙皇政权的尝试。１９１７年二月革命则推翻了沙皇政权，但建立了资本主义的临时政府，１９１７年十月革命则推翻了临时政府，而创立了一个新形式的政府，建基于布尔塞维克党所领导的苏维埃之上。 （11）托洛茨基的妻子名叫娜塔丽亚・塞道瓦，她在学生时代参加革命运动；革命以后，出任苏俄博物馆长及教育委员会艺术部部长。伴随托洛茨基流放土耳其的儿子名叫里昂・西道夫。西道夫是个很重要的政治人物，与托洛茨基合编反对派公报。他在第四国际建立以前，死于巴黎一间医院，那时的情况显示，他是被格别乌所暗害的。 （12）１９２８年的凯洛格公约是美国国务卿凯洛格所策划的，主张抛弃以战争为国家政策的工具，这公约有六十三个国家签署，包括苏联在内。托洛茨基这里的讽刺话，表示他对这公约及苏联的签署持反对的意见。 （13）共产国际，或称第三国际，是在列宁领导下组织起来的革命团体，继承第二国际。在列宁生时，它开过四次世界大会，从１９１９年至１９２２年，每年一次。托洛茨基认为头四次大会的纲领是国际左派反对派与第四国际的政纲的基础。第五次大会是在１９２４年召开，由斯大林、齐诺维也夫、卡明尼夫三人集团所控制。第六次大会在１９２８年召开、第七次大会在１９３５年召开。斯大林为了向帝国主义同盟国表示友好的姿态，于１９４３年解散了共产国际。 （14）马克思是科学社会主义的创立者，第一国际的领导人。列宁把马克思主义经过第二国际的修正主义者及机会主义者的曲解以后，恢复成帝国主义时代的革命的理论与实践。他所领导的布尔塞维克派是领导工人阶级革命的党的第一个模型。他是第一个马克思主义者，充份地了解与解释殖民地斗争和民族斗争的重要性。列宁在１９１７年领导了第一个成功的工人革命，成为第一个苏维埃政府的首脑。他建立了共产国际。他在死前准备与苏共及苏联国家的官僚化斗争，但死亡阻止他实践这个使命。 （15）根据法国大革命所启发的新历，１７９４年热月九日（７月２７日）是罗伯斯比尔所领导的急进雅可宾派被革命阵营中的右派所推翻的日子。虽然热月反动派开启了一个政治反动的时期，其结果是拿破仑于１７９９年雾月十八日（１１月１９日）夺取政权，但是他们没有恢复封建制度。托洛茨基称保守的斯大林派官僚层为热月反动派，因为他相信斯派的政策会替资本主义反革命铺平道路。从１９２９年开始的以后六年中，托洛茨基用热月反动的类比，来表示政权从一个阶级真正转到另一个阶级，换句话说，资产阶级反革命在苏联的胜利。到了１９３５年，他修正了他的理论，以热月反动的类比指出“在革命的社会基础上”所发生的一个反动的发展，因此没有改变国家的阶级性质（见托洛茨基１９３４－３５年文集中的《工人国家，热月反动与波拿帕主义》一文）。 （16）苏维埃刑法第五十八条规定，是用来处罚从事反对苏维埃国家的反革命活动的人们。但是斯大林却把这个条文改变为派系斗争的工具，监禁、流放、放逐或处决共产党中反对官僚机构的反对派。 （17）托洛茨基（１８７９－１９４０）于１８９６年成为一个革命家，１９０２年成为《火花报》中的列宁的合作者。翌年他因革命党的性质问题与列宁破裂，而与俄国社会民主工党中的孟塞维克联合一起。他于１９０４年又与孟塞维克派决裂，而在其后的十年之中企图把俄社工党内的各派重新联合起来。在１９０５年革命中，他是彼得堡苏维埃的主席，并发展了不断革命论。在１９１５年，他写了〔第二国际〕反对派的青梅瓦尔特宣言。他在１９１７年加入布尔塞维克党，被选进了中央委员会，组织十月暴动，这暴动使苏维埃国家成为现实。他的第一个政府职位是外交事务委员长。然后他担任战争委员长，组织了红军，而且经过三年的内战与帝国主义的军事干涉，他领导红军走向胜利。他于１９２３年组成了左派反对派，而从那时起的十年中，为了使苏联及共产国际回到列宁主义国际主义及无产阶级民主而斗争。被斯大林派打败以后，他被苏共及共产国际开除，而于１９２９年被放逐到土耳其。在１９３３年，他放弃了改良共产国际的努力，而呼吁创立一个新国际。他认为替第四国际所做的工作，是他一生中极重要的工作。 （18）《从苏联流放到国外》一文译自《发生了什么？如何发生的？》这本小册子。 （19）这里所提及的右派，是指苏共内的一派，所谓右派反对派。托洛茨基是右派政策的毫不动摇的反对者。他相信右派政策增强了苏联的亲资本主义的倾向，但是他认为右派的领袖是共产主义者，不提倡把他们开除出党或开除出领导层。自从１９２３年以来，右派已与斯大林派（托洛茨基称之为中派）联合起来反对左派反对派。在１９２７年底，左派反对派被开除以后不久，斯大林派与右派反对派的领导人（布哈林、赖可夫、汤姆斯基）之间的歧见尖锐化了。１９２８年，斯大林派发动了反对右派偏向与偏向者的吵闹的斗争，但是直到１９２９年才公开地把布哈林、赖可夫、汤姆斯基等人与右派联系起来。 （20）张伯伦（１８６３－１９３７）是英国保守党的政治家，曾担任很多政府职位，包括外交大臣。 （21）住在莫斯科的二位托洛茨基家人是他的小儿子塞其・西道夫与里昂・西道夫的妻子。塞其・西道夫是科学教师，对政治不感兴趣，但也于１９３４或１９３５年被捕，作为对托洛茨基的报复。据说，他由于不愿意指控他的父亲，死在集中营。 （22）在这些左派反对派人士中，前三人在格别乌狱中失踪，第四个人于１９２９年投降，在西伯利亚担任一工业职位，但是在第二次莫斯科审判案中受审，１９３７年被处决。 （23）“这怎么会发生的？”一文也来自《发生了什么？如何发生的？》这本　小册子。本文曾在《纽约时报》１９２９年２月２８日刊登，题为“托洛茨基评价其政敌斯大林”。 （24）齐诺维也夫（１８８３－１９３６）与加明尼夫（１８８３－１９３６）都是老布尔塞维克，在列宁时代担任高职，齐是共产国际主席（１９１９－１９２６），加是列宁副手。他们于１９２３年和斯大林联合起来发动反“托洛茨基主义”运动，但于１９２６－２７年与托洛茨基结盟（联合反对派）反对斯大林。他们在１９２７年被开除出苏共后，向斯大林投降，于是又被重新入党。他们于１９３２年再被开除，又公开认错，但于１９３５年被判刑１０年，在１９３６年的第一次莫斯科审判案中再被审判而被处决。 （25）赖可夫（１８８１－１９３８）、布哈林（１８８８－１９３８）和汤姆斯基（１８８６－１９３６）也是老革命家、老布尔塞维克。他们在１９２３至１９２８年与斯大林联合反对“左派反对派”。赖可夫是１９１７年被选为内政委员长，而在列宁死后，担任人民委员会的主席（１９２４－１９３０）。布哈林在１９１８－２９年是《真理报》主编，１９２６－２９年则担任共产国际主席。汤姆斯基是苏联的出名的工会领袖。他们三人于１９２９年向斯大林投降，获准扮演次要的角色，但是这并没有救了他们的命。汤姆斯基在１９３６年莫斯科审判案中自杀，赖可夫和布哈林在１９３８年的莫斯科审判中被判有罪，然后被处决。 （26）列宁的遗嘱是在１９２２年１２月与１９２３年１月写的，对苏联的领导人们作了最后的评价。因为它呼吁解除斯大林的总书记的职位，所以在斯大林死前，被禁止公布。列宁遗嘱现在收在列宁全集第３６卷。 （27）托洛茨基曾一贯地指出，斯大林之被任命为总书记以及列宁对此作出评语的年份是１９２１年。托洛茨基文集的编者将此年份改为１９２２年。斯大林是于１９２２年４月３日，紧接着苏共第十一次党大会以后被选为总书记的。在托洛茨基的自传中，托洛茨基说斯大林之作为总书记的候选人是齐诺维也夫在１９２１年的第十次党大会上提出的，斯大林之被选上是在大会以后。其实，斯大林已经在第十次党大会上伸张了他对党的组织上的控制。虽然他在当时尚不是书记处的成员，三个书记处的成员已被他的支持者──莫洛托夫、雅洛斯拉夫斯基，米盖洛夫──所取代。当他于１９２２年参加书记处，他就成为它的“总书记”。根据ROBERT　C　TUCKER所写的《作为革命家的斯大林》(STALIN　AS　REVOLUTIONARY)一书，第十一次党大会后的选举，只不过把１９２１年所开始的局势形式化而已。 （28）白卫军是十月革命以后俄国革命军队之称谓。 （29）在列宁时代，政治局是从属于党中委员会的组织。第一届政治局是１９１９年成立的，其成员包括卡明尼夫、克里斯汀斯基、列宁、斯大林和托洛茨基。托洛茨基这里所指的会议是１９２６年１０月２５日召开的。那年的政治局成员有布哈林、克里宁、莫洛托夫、赖可夫、斯大林、汤姆斯基、托洛茨基、维洛希洛夫和齐诺维也夫。托洛茨基于１９２９年被流放时，政治局成员有布哈林、克里宁、克依比晓夫、莫洛托夫、鲁得朱塔克、赖可夫、斯大林、汤姆斯基和维洛希洛夫。布哈林和汤姆斯基于１９２９年被排除出政治局。赖可夫在１９３０年被排除出政治局。 （30）《斯大林的胜利》一文也来自《发生了什么？如何发生的？》这本小册子。本文曾在《纽约时报》１９２９年３月１日刊登。 （31）克依比晓夫（１８８８－１９３５）是个老布尔塞维克，曾担任许多重要职任，最后担任国内主要经济局局长。他是忠诚的斯大林主义者。他的神秘死亡的详情尚待宣布。

\tdoc{致美国托洛茨基主义者的一封信}\neditor{原标题为 “A Letter to the American Trotskyists” 。}

（1929年03月01日）

〔说明〕本文原文写于1929年3月。其英语版本首先刊登于1940年9月份的《新国际报》（NewInternational） 原编者注：下面这封信是托洛茨基在1929年被苏联驱逐流亡到土耳其后不久写的。这是他与美国托洛茨基主义运动之间的首次交流，当时他还住在君士坦丁堡的外国区佩拉。这封信写于十一年多前，在希特勒上台前，在奥地利和西班牙内战或强大的法国工人运动兴起之前，在第二次世界大战爆发前十年。有些内容已经过时了，被一些事件抵消了。共产国际已堕落得无可救药，第四国际已成为所有被压迫民族争取解放斗争中的历史必然。我们借此机会重印这封极具历史意义的信，信件内容的有效和正确性证实了对美国当今发展的预测。

致美国布尔什维克-列宁主义者和美国《战斗报》的编辑们

亲爱的同志们： 我怀着极大的兴趣关注你们的报刊运作，并为其所富含的战斗精神而感到由衷的高兴。美国左翼反对派的起源历史本身就极具特色和启发性。美国党（美国共产党）中央委员会甚至政治局成员在与俄国反对派斗争了五年后，才在莫斯科大会上首次发现所谓的“托洛茨基主义”是什么。这个单一的事实正好揭穿了党的警察统治和党领导的恶意扭曲。洛夫斯通和佩帕尔\neditor{原编者注：洛夫斯通（JayLovestone）和佩帕尔（JohnPepper）当时是美共的领导层，他们指挥驱逐了托洛茨基主义者。并发起了首次针对托洛茨基主义者的暴力运动，尽管洛夫斯通集团后来承认了这起错误。}并没有创造这个党内领导体制，但他们的确是它的参谋。我判定洛夫斯通\neditor{译者注：杰伊・洛夫斯通（JayLovestone，1897年12月15日——1990年3月7日），本名雅各布・利布施泰因（JacobLiebstein），出身于一个立陶宛犹太人家庭，幼年时移民美国。少年时即参加社会主义运动，曾参加过社会党。十月革命后投身于共产主义运动，参与了美国共产党的成立活动。1928年曾把左翼反对派开除出美共，1929年他也被开除出党，此后他领导了一个组织上独立的小集团，直到1941年他的小集团解散为止。1941年后卖身投靠反共阵营，积极为反共活动效劳。}在故意扭曲了我们的政治意识形态（参见我的书《欧洲和美国》）。在一个相当正常的领导机制下，仅此一项就足以埋葬他很久。即使不是永远埋葬，也至少会让他认罪、悔过。但在目前情况下，洛夫斯通只需顽固地重复已被揭露的假话就能重新巩固地位。他们以完全无耻的方式模仿他们的“主子”来做这件事。洛夫斯通和佩帕尔\neditor{译者注：约翰・佩帕尔（JohnPepper，1886年11月8日—1938年7月27日），本名约瑟夫・波加尼（JózsefPogány），出身于匈牙利布达佩斯的一个犹太人家庭，曾当过高中老师和记者，奥匈帝国垮台后曾担任布达佩斯士兵苏维埃委员，在匈牙利共产党和匈牙利社会民主党合并时，他是代表左派社民党签字的五人之一。匈牙利苏维埃共和国成立后曾任军事人民委员、副外交人民委员、教育人民委员等职。革命失败后流亡国外。1922年被共产国际派去美国协助美国共产党工作，逐渐成为美共重要领袖之一。他策划了共产党对农工党运动的干预，并且还在1924年策划了以机会主义的方式于威斯康辛州资本家拉佛列特的进步党合作。他用粗暴的手段来对付反对派，后来支持布哈林，1929年被撤销了美共和共产国际内的职务，返回苏联，在苏联政府工作。1937年在大清洗中遇害，1956年平反。}的精神是与无产阶级革命精神根本对立的。我们为之奋斗的铁的纪律，只能建立在自觉赢得的、深入灵魂的信念上。 我还没有机会与美国共产党的其他领袖密切接触（除威廉・泽布伦・福斯特外\neditor{译者注：威廉・泽布朗・福斯特（WilliamZebulonFoster，1881年2月25日——1961年9月1日），出身于工人家庭，当过铁路工人、码头工人、水手、矿工等，1901年参加美国社会党，1909年参加世界产业工人联盟，此后思想逐步转向革命工团主义，1912年成立北美工团主义者同盟（SyndicalistLeagueofNorthAmerica），1917年领导了芝加哥屠宰工人罢工并赢得胜利，1919年又组织了著名的钢铁工人大罢工。十月革命后逐步倾向共产主义，1921年出席赤色工会国际第一次代表大会和共产国际第三次代表大会，回国后参加美国共产党。曾三次出任党主席，1957年至1961年任名誉主席。他是斯大林主义路线的坚决执行者。}）。在我看来，福斯特总是比洛夫斯通和佩帕尔更可信一点。福斯特对党的官方领导批评，总是有许多真实而尖锐的内容。据我所知，福斯特是个经验主义者。他不愿意或无法将他的思考深入到事情的本质，并在批评的基础上做出必要概括。基于此，我一直不清楚福斯特的批评将将他推向何方：是向官方中派主义的左边还是右边。但我们必须记住，国际共产主义运动内除了马克思主义的左翼反对派外，还存在着机会主义反对派（布兰德勒\neditor{译者注：海因里希・布兰德勒（HeinrichBrandler，1881年7月3日——1967年9月26日），德国共产主义活动家，曾积极参加德国社民党左派、斯巴达克派和德国共产党的活动，在1917年至1923年的德国革命期间发挥了重大作用。1921年曾短暂担任德共主席。他在共产国际里支持以布哈林为首的右翼反对派，1929年被开除出德共之后组织了德共（反对派），他是国际右翼反对派的主要领袖之一。}、塔尔海默\neditor{译者注：奥古斯特・塔尔海默（AugustThalheimer，1884年3月18日—1948年9月19日），出身于犹太商人家庭。1904年参加德国社民党，1909年在哥平根担任报纸主编，同拉狄克、卢森堡、梅林和维斯特麦尔交好。一战爆发后成为国际派，积极参加斯巴达克派的活动，1916年至1918年间被征召入伍，十一月革命期间在斯图加特发挥了重大作用，并曾在邦政府内短暂任职。1919年至1920年间是极左派，但在1921年为进攻理论辩护。1918年起入选中央。1923年成为德共理论家，对革命的时机表示怀疑。他和布兰德勒要对1923年起义的失败负责。1924年至1928年间居住在莫斯科，在中山大学任教。1929年被开除，随后与人合作创建了德共（反对派），1933年流亡法国，1939年被拘留，1941年流亡古巴，因为得不到返回德国和法国的批准，1948年在流亡地逝世。}、苏瓦林\neditor{译者注：里斯・苏瓦林（BorisSouvarine，1895年11月5日——1984年11月1日），原名鲍里斯・康斯坦丁诺维奇・利夫希茨（БорисКонстантиновичЛифшиц），出身于基辅一个犹太家庭，1897年随全家移民巴黎。少年时即参加社会主义运动。1916年参加工人国际法国支部，1920年参与成立法国共产党。后曾当选为共产国际执委会委员。1924年因支持托洛茨基，被开除出党。之后同左翼反对派和右翼反对派均保持合作。}等人）。上述人把持的经验主义观点也影响了福斯特的整个活动路线，即在撒旦的支持下与小恶魔作斗争。福斯特试图用斯大林主义的防御色彩来掩盖自己，以便通过这种不正经的路线走向美国党的领导高层。在革命政治内，这种耍小把戏的手段从来没有带来任何可取的结果。一个人如果没有在世界革命这一根本问题上，首先是一国社会主义问题上没有一个总的原则性立场，那么就不可能取得永久的、严肃的革命胜利。它将只会有斯大林官僚主义式的成功。这些暂时的成功是以无产阶级的失败和共产国际的分崩离析为代价的。我认为福斯特甚至不会实现他所追求的那些次要目标，因为洛夫斯通和佩帕尔更适合于执行官僚中派主义政策。他们没有真正的性格，并准备随时随斯大林主义工作人员的行政需要一起摇摆\neditor{原编者注：在联共布争端中与布哈林结盟的洛夫斯通和佩帕尔，在得知共产国际第六次代表大会的“走廊代表大会”决定抛弃布加林时试图投诚斯大林，但这时宣布效忠斯大林已为时已晚。他们与布哈林的关系使他们受到怀疑，并注定了他们在美国后来被剥夺领导权的未来。}。 美国左翼反对派将要完成的工作具有国际历史意义，因为在最后的历史分析中，我们星球上的所有问题都将在美国这块土地上决定。从革命发展顺序的角度来看，欧洲和东方站在美国前面，这一观点得到很多人支持。但这种顺序有可能被打破，这将有利于美国无产阶级。此外，即使你假设现在震撼了整个世界的美国将最后被震撼，但危险仍然存在。美国的革命形势可能会让美国无产阶级的先锋队措手不及，就像1923年的德国、1926年的英国、1925至1927年的中国那样。我们决不能忽视这样一个事实：美国资本主义的力量越来越依赖于世界经济的基础，而这个基础则是深陷在矛盾和危机当中的。这意味着美国的社会危机可能会比许多人想象的更早到来，并且从一开始就有一个狂热的发展。因此结论是：有必要早做准备。 据我判定，美共继承了不少旧社会党的特征、遗产。这一点在佩帕尔成功地把美国共产党拖入与拉福莱特\nauthor{译者注：罗伯特・拉福莱特（Robert）：美国西北部民粹主义政客，曾一度倡导以模糊且不科学的折衷“工农”主义来将小农和工人混为一谈，并企图以此为基础来成全自己的资产阶级政治生涯。摇摆于资产阶级的民主党和共和党之间，他一度于1924年创立了“进步党”并以此政党参选总统。}党的可耻冒险中时，我就清楚了。这种低级的议会机会主义政策被包装成“革命”行为，大意是美国社会革命将由被摧毁的农民而非无产阶级来实现。当佩帕尔从美国回来后向我阐述这一理论时，我以为这是他个人的异想天开。在经过一番努力后，我才意识到这是一个完整的行动体系，而美共已被拖入这个体系。然后我清楚地意识到这个小党这般样式的发展，离不开其深刻的内部危机，这种内部危机将保证它免受佩帕尔主义和其他邪恶疾病的影响。我不能说这是左翼幼稚病。相反，这是老年病，是官僚主义沉寂和革命无能的疾病。 这就是我为什么怀疑美国共产党继承了许多第二国际社会党的品质。尽管它还很年轻，但它给我的印象是正在衰败、腐朽着的。对于那些社会主义者中的大多数人来说（我指的是领导层），“社会主义”只是他们闲暇时的玩物。这些先生们一周花六天给他们的自由或商业职业，把他们的财产打理得井井有条。在第七天突然觉得需要花点时间去拯救灵魂。我在我的回忆录《我的生平》中，曾试图勾勒出此类社会主义巴比特的景象图\nauthor{译者注：巴比特（Babbitt）是1922年辛克莱・刘易斯（SinclairLewis）发表的同名小说《巴比特》中的主人公，他是一名房产中介。该书因讽刺美国中产阶级的生活而广受赞誉。}。但很显然，这些先生们的“共产主义者”伪装十分失败。这些人不只是知识分子对手，而是阶级敌人。反对派必须引导自己的方向不是去往小资产阶级巴比特，而是去往无产阶级吉米・希金斯\nauthor{译者注：吉姆・希金斯（JimmieHigginses）是厄普顿・辛克莱尔（UptonSinclair）于1919年创作的小说。它讲述了工人吉米・希金斯的生活，吉米・希金斯的经历使其成为一个阶级斗士。}，因为对后者一旦领会了共产主义思想，那将会成为他们整个生活和活动的内容。在革命活动中，没有什么比小资产阶级的玩票、保守、自私自利和无个人牺牲精神更令人厌恶和危险的了。革命者必须牢牢坚定这样一条简单不变的原则：那些在和平时期的日常活动中，不能为共产主义事业作出牺牲的领导人或领导人候选人，在革命时期往往最容易成为直接的叛徒，或出现在那些等待胜利的阵营中。如果这类人进入党的领导层，那么当重大考验来临之际，他们无疑会毁掉整个党。那些愚蠢的官僚们也好不到去，他们随时准备随新老板一起摇摆。 当然，反对派（也即布尔什维克-列宁主义者）可能会有他们的旅行伙伴，那些不完全献身于革命，但却为共产主义事业提供这样或那样的服务的人。当然，忽视、蔑视这一点是不对的。他们可以对这项工作做出重大贡献。但旅行伙伴（即使是最诚实和最认真的）无法发挥领导作用。革命者必须在日常工作中与他们所领导的人保持联系、沟通交流。他们的工作必须在群众眼前进行，无论这一特定时刻的群众是多么的小。对于一个群众从未注意过、通过电报从莫斯科或其他任何地方召集的领导层，我不愿耗费丝豪精力在他们身上。因为这样一个领导层意味着预先的破产。我们必须把我们的精力和方向放在那些渴望了解、渴望斗争并富有热情和极具自我牺牲精神的年轻无产者身上。我们必须从这些人中吸引和教育真正的党和无产阶级干部。 反对派组织的每一名成员都有义务指导14岁至15岁以上的年轻工人，并与他们保持持续的联系，帮助他们进行自我教育。对他们进行科学社会主义的理论知识培训，并系统地将他们引入无产阶级先锋队的革命政治。对这种工作准备不足的同志，应该把他所招募的年轻无产者交给更发达和有经验的同志。那些畏难、畏苦的人，我们是不要的。革命布尔什维克的号召带来了义务，第一项就是为无产阶级青年而斗争，为那些最受压迫和忽视的阶层开辟一条道路。他们将首先站在我们的旗帜下。 工会官僚和假共产主义官僚一样，生活在工人上层贵族偏见的氛围中。如果反对派受所具有的良好品质被其感染（哪怕是最轻微的感染），那也将会是一场悲剧。我们不仅要拒绝和谴责这些偏见；我们还必须把它们一点不剩的从我们的意识中烧掉。我们必须找到通往无产阶级中最贫困、最黑暗阶层的道路。先从黑人开始，资本主义社会已经把黑人变成了贱民。他们必须让他们知道，我们将其视为革命兄弟。这一过程完全取决于我们的精力和对工作的奉献与投入。 我从坎农同志的信中看出，你打算给反对派一种更有组织的形式。我对这一消息感到由衷高兴。这完全是按照我上面阐述的观点思路进行的。在你正所做的工作中，一个良好且完善的组织是必要的。缺乏清晰、明确的组织关系是由知识上的混乱造成的，或导致了这种混乱。关于组织第二个共产党和第四个国际的呼声\nauthor{译者注：这封信写于1929年。当时俄国境内的左翼反对派成员和托洛茨基在共产国际内的支持者，在抵制斯大林主义者把他们从世界各地共产党中驱逐出去的行为，他们在为再生而斗争。他们这时还不认为苏联和共产国际内部的热月进程已完成或不可逆转。1933年是一个决定性的转折点。希特勒上台后，但共产国际各国支部却对协助希特勒上台的灾难性政策无任何异议。}是荒谬的，而且这些讨论更不应该停止我们的活动。我们不应把共产国际与斯大林主义官僚机构，也就是与佩帕尔这类从上到下处于不同程度士气低落相提并论。共产国际的基础上有一组明确的思想和原则，那就是从世界无产阶级的整个斗争中得出的结论。我们反对派代表着这组思想。我们将捍卫它，反对第五次和第六次大会的可怕错误和违反行为，反对官僚中派的篡夺机器，他们中的一方已完全进入热月行列。任何一个马克思主义者都很清楚，尽管斯大林主义机器拥有巨大的物质资源，但目前共产国际的执政派别在政治上和理论上都已经死亡。马克思和列宁的旗帜掌握在左翼反对派的手中。我毫不怀疑布尔什维克美国支部将在这面旗帜下占据一个有价值的位置。 向同志们致以诚挚的问候 托洛茨基 君士坦丁堡，1929年3月 原文链接：https://www.marxists.org/archive/trotsky/1929/03/letter-american.htm \info{列夫•托洛茨基写于1929年03月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

评中东路事件——保卫苏维埃共和国与左翼反对派

托洛茨基（1929.9.7）

列宁联盟向何处去？兼谈极左派与马克思主义

译者前言

19世纪末，沙俄与清政府签订了《中俄密约》等两个不平等条约，着手修建横贯东北的大型铁路，后称中东路。这条铁路成为俄帝国主义与日本帝国主义争夺东北的重要工具，也是列强控制、掠夺东北的一大手段。十月革命后，苏维埃政府声明放弃一切在华原帝国主义特权，并愿与中国政府就中东路归属问题进行谈判。1924年5月中苏达成建交协议,签订了《中俄解决悬案大纲协定》。该协定规定中东路为纯商业性企业，由两国在均等原则上共管，直到中国政府赎回为止；但实权仍掌握在苏方手里。同年9月，苏联政府又同东北当局签定了内容相仿的《奉俄协定》。

1927年，中外资产阶级通过国民党血腥镇压工农运动，建立了南京中央政府；1928年12月29日，张学良宣布“服从国民政府，改旗易帜”归附南京。作为国内大资产阶级和与前者勾结的地主阶层的政治代表，国民党一面公开投靠英美帝国主义，一面频繁打出“民族牌”，以中华民族伟大复兴旗手自居。在残酷镇压国内阶级斗争的同时，国民党把对外的矛头指向苏俄；国民党头面人物吴铁城公开宣称“不到东北,不知东北之大；不到东北，不知东北之危”，暗示需要一场“驱除俄虏，光复中华”的爱国征讨。

1929年4月，东北当局向中东路要求将商务、机务、车务、总务、会计、进款等六处的正处长职务让与中国人担任，苏方表示同意。东北当局并不满足，5月27日，张学良遵奉蒋介石关于冯玉祥“叛乱”与苏联驻哈尔滨领事馆有关的密令，密饬哈尔滨当局搜查苏联驻哈领事馆。是日，东省特别区行政长官张景惠以“俄人宣传赤化，显违奉俄协定”为由,下令东省特警处迅派干警驰往搜查。这次事件便成为整个中东路事件的开端。7月10日，东北军占领中东路；7月18日，中苏断交；8月6日，苏军进入东北；11月底东北军大败；12月3日，苏方与张学良的代表在双城子签订了《奉天政府与苏联政府间议定书》，12月22日，在双城子会谈基础上，南京代表蔡运升同苏联代表司曼诺夫斯基签订了《伯力会议议定书》十条。该议定书基本精神是两国按照1924年两协定“恢复冲突以前之状态”，中东路事件结束。

事件前后，由于担心英美帝国主义借机染指东北，日本帝国主义对南京政府的“收复国权”运动不予支持，反对东北军对苏采取强硬行动。

与此同时，国际共产主义运动也正经历着一场极其复杂严峻的考验。苏维埃国家的蜕变、工人民主逐步被窒息、布哈林-斯大林当权派集团在国内外推行的机会主义、冒险主义政策，引发了苏共和其它共产党内部的反对派运动。反对派聚集了许多对苏联当权集团不满的原共产党员，他们对苏联蜕变的程度和广度普遍缺少政治和心理准备，处于极大的思想困惑与混乱之中。当苏共反对派于1927年底遭到失败后，国外反对派内部的旧社民派思想、无政府主义和自由主义倾向开始抬头，并以极左的口号为掩护。1929年，托洛茨基被苏联政府驱逐出境；国外左翼反对派运动内部就苏联国家的阶级性质问题展开了激烈辩论，中东路事件为这场辩论起了火上浇油的作用。在辩论中，一部分人认为苏联的反革命政变已完成，苏联已成为或即将成为资产阶级国家，并进而对十月革命、苏维埃制度、布尔什维克党的作为和主张提出种种怀疑、否定；后来，这部分人陆续转向无政府主义、社会民主主义、自由主义。辩论的另一方——托洛茨基及其战友捍卫了无产阶级革命的基本准则，他们再次指出了无产阶级专政的必要性、苏维埃国家的阶级性，澄清了工人民主与资产阶级民主的根本区别、无产阶级国际主义的阶级内涵、中国革命的阶级动力和十月革命与中国革命的关系。托洛茨基的一份主要辩论文章就是下面刊出的《评中东路事件》（原刊于《左翼反对派日志》1929年第5期）。

为什么我们从故纸堆里重新翻出和刊登这份文件呢？苏联和中国资本主义复辟以来，部分对官僚篡权深恶痛绝的左翼人士和同情者重新把目光转向了托洛茨基；但由于种种主客观原因，他们中不少人事实上把无产阶级革命者托洛茨基当作共运内的“自由异类”或“道德高尚的好人”来看待，实际上并未理解和接受托洛茨基同志捍卫的无产阶级革命原则；这样的误读显然无益于中国社会主义革命事业的开展与复兴，故而急需纠正。对（我们熟知的）中东路事件的马克思主义评论，有助于中国左派认识当年的左翼反对运动，更有助于我们了解和传播老革命们当年保卫的社会主义原则。

文内提到的列宁同盟，是20年代后期以原德共汉堡党组织为基础成立的组织，一度追随左翼反对派；乌尔邦斯（原德共汉堡市委书记）是该组织的领袖。文内提到的卢松、帕斯等人是法国左翼人士，一度追随共产国际和左翼反对派。

左翼反对派内部的流派

目前，国际共运存在三大基本流派：右翼投降派、中派官僚集团和左翼（马克思主义派）。但这样的类分法还不足以说明全部问题：它漏掉了极左派。极左派不仅存在而且一直有活动。也许，恰好是极左派最终将丑化左翼保卫马克思主义的事业。

当列宁撰写《共产主义运动中的‘左倾’幼稚病》的时候，各国极左派还属于天真烂漫的革命进攻型；这样单纯狂放的“立即革命者”今天已不存在或几乎不存在了。现存极左派以（1924-1925年间）灰色的马斯洛夫路线为典型；确实，连年失败的痛苦教训打击了每个人。可是，远非所有极左分子正确吸取了往昔的教训：某些人抛弃了政治偏见，保持着革命斗志；另一些人丧失了革命信念，但忠实于原有的偏见。不少极左派变成了怀疑主义者，乐于表现自己的“左倾激进”，只要这号激进表演与阶级现实和革命实践无关就成；每当需要处理具体事件时，极左派常倾向于机会主义。

如果说，改良主义是我们不可妥协的外部敌人，极左路线则是我们的内部病灶，妨碍着左翼反对派有效地与敌人斗争。所以，必须想尽办法摆脱它。

几个月来，我试图用内部通信的方式澄清“列宁同盟”领导层的政治立场，想了解他们到底如何理解共产主义路线的基本方面。但事情远比想象的复杂，巨大分歧已暴露无遗；看来，除了公开讨论并解决这些分歧，别无它法。再说，随着中东路事件的爆发，“列宁同盟”机关报编辑部已开始了这场辩论。国际左翼反对派内部为此（中东路事件——译者注）也吵得不可开交；辩论的过程已暴露诸多严重分歧，有时带有水火不容的性质；在此基础上出现了各式思想流派，等等。

当然，局部变化还会持续发生。部分偏离马克思主义立场的同志，将改正错误；另一些人相反，会越走越远，直到与马克思主义彻底决裂。其实，所有意义重大的分歧和辩论只有一条路可走——模糊的、尚未被表达清楚和通盘思考的立场被重大事件提到桌面上来经受全面考验，并最终作出明确结论。

凡事有弊也有利。散落各国的众多左翼反对派小组急需一场思想的撞击，因为停滞和抱残守缺精神在我们内部已随处可见；对重大政治分歧淋漓尽致的分析、争辩和得出清晰结论，可促使部分同志找到正确的位置，围绕真实的（而非虚假的）理论轴心实现对马克思主义政治立场的深刻理解。

形式主义与马克思主义

中东路事件使我们内部出现了两大对立观点，和由此产生的理论冲突与分化；刨根究底的话，可说这些观点与国际革命和马克思主义方法论的最重大问题息息相关。形式主义极左派的最彻底代表是卢松；考虑到卢松一贯的形式主义思考方式，（在本次事件中他占据）这样的立场再自然不过了。一句话，卢松同志是形式主义者，而非马克思主义者。

对地理、社会统计学和机器设备等领域，卢松比对阶级社会的辩证唯物主义要在行得多；他的文章通常包含丰富信息，但政治上却惊人地一窍不通。卢松喜欢畅想所谓“民族正义”，但对被压迫人民的具体解放斗争态度冷淡。他以无可辩驳的事实，证明沙皇政权修建中东路是为了进一步掠夺和侵占远东；他在地图上标出铁路线横贯满州大部的方位；他援引统计数字，告诉我们由于大量中国农民移居满州，汉人已构成后者的人口主体。卢松的总结如下：满州有一条俄国铁路，与此同时，当地还有数条帝国主义拥有和管理的铁路；所有这些洋人把持的铁路在政治属性上有区别吗？没有或说几乎没有。1924年（苏联与张作霖之间）关于中东路的条约是帝国主义条约；列宁（如果还活着的话），大概会把铁路归还中国人，卢松进一步推论道。

照上述“卢氏定理”，衡量某地区是否受到帝国主义侵害的标准，全在当地人具有何种民族属性。“如果满州北部住的是俄罗斯人，那么沙俄与苏联的（满州）政策就合理合法，如果住的是中国人，上述政策除了抢掠和压迫，不可能有其它的特征”（RevolutionPraletarienne,1929年8月1日），卢松如正义法官般宣判道。

读着上述几行引文，我不敢相信自己的眼睛：对沙俄与工人国家的政策仅从民族属性的视角出发去衡量，并宣布它们之间毫无区别！“社会主义者”卢松认为沙俄在俄罗斯人居住地的政策合理合法（legitime），而布尔什维克认为沙俄的西伯利亚政策与满州政策同样罪恶、同样具有掠夺和压迫特征；同样，布尔什维克的政策好也罢糟也罢，它在满州、西伯利亚或莫斯科并无两样。民族之外还有阶级，卢松同志！孤悬于阶级关系之外的“民族问题”只是幻象、谎言和无产阶级脖子上的精神绞索而已。

卢松观察事物的方法不是马克思主义，而是光秃秃的公式化主义。要指出的是，中东路事件发生后，几乎所有社民党报刊都在发挥“卢派”公式化逻辑，并得出雷同的结论。在奥托・鲍威尔的英明领导下，第二国际的中东路决议完全重复了卢松的立场。这不奇怪，形式逻辑乃是社会民主主义一大救命工具：它视法西斯主义和共产主义为双胞胎，宣称任何冒犯或否定抽象“民主”的政治力量都是一条火线上的“战友”；抽象“民主”这个超阶级法宝则被改良主义派（实际上毫无改良行动）奉为衡量万物的最高标准。与此相仿，民族自决原则成了卢松衡量一切的最高标准，而最滑稽之处在于，工团主义者卢松倒确实倾向于对“民主”原则的形式主义否定。真是一团思想乱麻！这种现象产生的思想基础，在于形式主义者常常于否定某件事的整体之后，却对后者的个别部分赞不绝口。

无疑，民族自决是民族解放原则的一大因素，争取自决权（以及代议民主）的斗争，在各国人民（包括无产阶级）的政治生活里扮演着重大角色；哪个革命者不善于利用代议民主（包括议会制度）为无产阶级服务，就不算好革命者。但从无产阶级立场来看，代议民主也好，民族自决权也好，都不带有超阶级性，都谈不上革命政治的最高衡量标准。对我们而言，“法西斯和共产党没区别”的社民派议论和江湖骗子的咒语没区别。同样，我们认为把1924年中苏铁路条约混同于帝国主义（强加给殖民地人民的不平等）条约的看法也大错特错。

请问卢松，1924年布尔什维克能把中东路交给谁呢？北洋政府？它鞭长莫及，中央身份名不副实；张作霖？红胡子出身的满州统治者、日本帝国主义的代理、国民革命运动的死敌。条约签定的第二年（1925年），中国革命运动便大大发展起来，并在1926年演变为讨伐北方军阀（包括张作霖）的战争。把铁路交给“张大帅”，等于和他联手镇压急速发展的革命运动，等于给反动军队提供炮火来攻打革命阵营。如果我们这样做了（转交铁路给张作霖——译者），那便是对中国革命最无耻的叛卖。我们谈论和关注的，是活生生的、由各阶级卷入和完成的现实革命，而非卢松（及其形式主义难兄难弟们）脑袋里的抽象“革命理念”。

在自己的“战斗檄文”中，卢松漏洞百出，到了语无伦次的地步。他认定1924年9月20日苏联签定的铁路条约犯了投降主义大错，因为签约对象是张作霖，“当时中国反动统治者里最坏的一个”；那么请问到底我们该怎么做才对呢？把铁路直接交给他（“当时统治中国的反动派里最坏的一个”）就对了，卢同志建议道。

1924年苏张条约一面清除了所有原帝国主义特权条款，同时也并未损害张的集团利益\neditor{原文直译应为“并未作出反对张的保证”}，因为张在满州有军队，而我们没有；但我们毕竟在家里有军队，所以张也不得不顾及苏维埃在满州的利益。在与苏俄的共存关系中，他时而咄咄逼人，时而向我们“示好”；他曾提出让中东路无条件运送他的反动军队，我们则利用已有的条约百般抵制；他逮捕过我方的铁路局长，而后又让了几步。张作霖并不指望单靠自己的力量把铁路夺走，而出于各种原因，日本并未积极支持张的对苏行动，而采取了观望态度。所有这些都对（正从南向北发展的）中国革命产生了巨大助力。

革命援助还是帝国主义干涉？

为了更明显地揭示卢松形式主义立场的苍白，让我们换个角度看问题。众所周知，为了巩固自己在某个落后国家的统治，帝国主义者喜欢把当地某部落、某省份（的居民）甚至某阶级武装起来，去打击其他人；在向南美渗透时，美国常这么干。同样众所周知的是，从诞生之日起，中国国民革命军就受到苏联广泛援助，北伐阶段更是如此。对此，全世界的社民派都跟着资产阶级骂声不绝，说苏联武装干涉中国，说苏联政策等于沙俄帝国主义的延续，说我们的革命援助只是件好看外衣，诸如此类。请问卢松（还有他在中东路问题上的所有支持者）对类似评语怎样看呢？

我们布尔什维克认为，以理论、人力、金钱、武器来援助中国革命，是苏联最起码的义务。至于布哈林-斯大林集团对中国革命的政治指导造成的损害远远超出援助带去的物质好处，这个单独话题以后会说到。孟什维克流亡分子没指责苏联对中国革命的指导实际上奉行了孟什维克路线，而惊呼它干涉中国事务和援助中国革命本身就有罪，就“帝国主义”了！再请问卢松同志，苏联政府的对华干涉到底算罪行还是大功一件？说到“大功”我倒不太认同，无论从俄国抑或中国革命的利益来看，彼此援助是无产阶级革命者最基本的义务。我想问：苏联政府是否该左手帮助南方革命军，右手把中东路交给（正与革命军作战的）北方军阀？

不管卢松怎样看，我们的立场如下：

既然苏联政府没法让铁路从满州“飞”到广东去，直接为北伐服务，它（苏联政府）就必须把铁路紧抓在手里，防止后者成为帝国主义和军阀对抗革命的工具。这便是我们对无产阶级革命者政治责任的理解，这就是我们对中国人民争取（真实生活中的）民族自决权的具体斗争的态度。

与此同时，苏维埃的中东路政策必须使中国人民（至少是较先进的部分）清楚了解到我们对中国民族解放的支持立场。在另一篇文章里，我已援引过1926年4月联共中央通过的部分决议（作者是我），这些决议明白宣布中东路为世界革命的工具，更具体地讲，是俄国革命和中国革命的工具。当然，国际帝国主义有可能——或公开或隐蔽、或直接或间接地——从我们手里夺走它。换句话说，为了避免可能发生的、对我们更加不利的后果，苏维埃可能被迫把铁路让给帝国主义，就像1918年我们被迫签定布雷斯特和约一样。但只要还有力量和可能性，我们将继续把中东路保留在自己手中，并准备把它交给革命胜利后的中国。

要指出的是，苏联政府已在当地开办中国铁路工人学校，对他们进行技术和政治教育，即为中国革命胜利后的移交而进行准备，因而也引起中国反动势力的疯狂攻击。据美联社报道，现任中国外交部长声称“中国唯一的道路，在于联合起来对抗赤色帝国主义，否则我们会在共产主义重压下亡国灭种”。就这样，中国当局以帝国主义为靠山的“反帝斗争”，把矛头公开指向了共产主义（“红色帝国主义”）。难道这些自供状还不够清楚、不够坦白、还不能说明问题的实质吗？！

卢松试图证明帝国主义国家同情苏俄的对华扩张政策；实际上，他只证明了前者对后者的态度在某些场合带有内在的矛盾性。由于帝国主义的一块主要基石是“产权神圣不可侵犯”原则，因此它们不得不口头承认苏维埃的产业同样不可侵犯，苏联与资本主义世界的双边贸易也建筑在这一原则上。假设明天爆发新的反苏战争，所谓产权问题会变得无足轻重，资产阶级将从——并只从——如何击退“红色帝国主义威胁”（即国际无产阶级革命）的角度着手投入斗争。

还要提醒大家一句：旅华白俄分子的立场也不可忽视。据8月17日《纽约时报》报道，“华盛顿的政治圈子担心，在华白俄可能故意挑起某些本不会发生的事件（比如边境冲突）”。在卢松眼里，中东路事件是中国行使民族自决权的反映，蒋介石努力推动民主进步，莫斯科当局实施着帝国主义暴力；可为什么白俄要站在中国人一边反对俄罗斯帝国主义呢？难道这一事实还不够清楚地说明卢松同志所处的理论困境么？真的，与捧着地理学和人种学不放的卢松同志相比，那些在中苏边境杀害红军战士的流亡白匪更懂政治。白军悍匪知道看事情要看本质（而非次要特征），即世界资产阶级与无产阶级革命之间的殊死斗争。

布尔什维主义与和平主义

在以抽象“民族观点”代替阶级观点后，极左派不得不从革命立场转向纯粹的和平主义。卢松反复强调“当红军攻占西伯利亚铁路线之后，他们遵照列宁的教导，在中苏边境上细心和考虑周到（soigneusement）地停留下来，没有采取任何重新攻占中东路的举动”（RevolutionPraletarienne，228页）。

这就是卢松眼里无产阶级革命的最高责任——无条件承认民族国家的边境神圣不可侵犯；这就是卢松眼里的列宁主义反帝政策！简直不好意思去阅读类似的“一国革命论”。红军停留在中苏边境上，因为自己还不够强大，跨过边境只会不可避免地招致日本帝国主义的打击。为了世界无产阶级革命和中国工农的利益，如果当时红军有能力保持攻势，它理应这样做；拒绝攻击帝国主义不是什么“遵循列宁的教导”，而是对马克思主义基本原理的可耻背叛。卢松及其同道的不幸在于，他们把国际主义的革命政策偷换成了以尊重民族国家为绝对前提的和平主义立场，这与列宁路线毫无关系。

红军曾开进孟什维克掌权的独立国家格鲁吉亚，帮助当地工农推翻资产阶级统治，为此第二国际至今不肯宽恕我们。格鲁吉亚的主要人口为格鲁吉亚人，红军则多半由俄罗斯士兵组成，在这场冲突中，请问卢松站在哪一边？

再看1920年夏天红军发动的华沙远征。卢松可能听说过，我当时反对远征，因为担心波兰工农来不及发动起来（战争的进度通常快于革命的速度），而使得我方过于孤军深入；后来的形势发展证明我的担心是对的。远征华沙是个错误，但它仅限于技术性错误，实践中难免的错误，而绝非原则错误。如果物质条件好些，我们当时的最大责任就是武装支持波兰革命（如同其它任何革命一样）。值得注意的是，当时的西欧资产阶级政府首先使用了红色帝国主义一词，后来它的使用者变成了社会民主党，再后来，类似指控悄悄地成了极左派的专利。

为了否定革命“干涉”的正确性，卢松搬出古老而正确的无产阶级革命原则“工人的解放归根到底是工人自己的事”。我想问他，这条原则是否只适用于一国内部的无产阶级斗争？一国工人阶级是否该支持他国工人的罢工？是否有权利向起义者援助武器？如果他们希望向起义者派遣援军（假设这些工人有军队）呢？如果他们想派遣军队去引发一场起义呢？在罢工实践中，罢工者常以纠察队阻止其他工人上班来维持罢工，这与武装干涉有多大原则区别？

为何卢松不肯推论到底？

卢松一面占据了抽象的民族-民主立场，一面却又不肯推论到底。假设他的论断正确（即中国政府正为本国的民族解放而与苏维埃帝国主义斗争），那么革命者的责任不在于对斯大林进行道德说教，而是积极地援助蒋介石。很清楚，从卢松的立场只能得出如下推论：帮助中国政府（包括以武力支持它）从沙俄衣钵的继承者手中夺回民族自主权。卢松举出（这次他没说错）苏联政府援助基马尔政权反对帝国主义的例子，并提出应以同样的态度对待中国政权：为了反击帝国主义，即使对蒋政权那样的工农刽子手也要予以帮助；就事论事地讲，这个原则没有错。不知为什么，卢松忽然犹豫起来，不肯再讲下去。他似乎感到上述立场最后会推导出一个号召：全世界无产者，行动起来，帮助中国政府打跑苏维埃干涉者！

为何卢松犹豫不决？因为最后的——也是唯一可能的——结论使我们的极左形式主义者与帝国主义狗腿子打成一片了，使他们变成了白俄（正在武力支持中国政府的“解放斗争”）的政治辩护人。极左派的犹豫说明他们还有点政治嗅觉，但却颠覆了自身立场的全部逻辑\neditor{原文直译应为“不彻底性是极左派政治嗅觉的光荣，但不是他们的逻辑的光荣”}！

是否可以存在社会主义“租界”？

当辩论到达这一步后，乌尔邦斯和他在“列宁同盟”里的几个亲密战友也开始发言了。与多数情况下一样，在中东路事件中他们又想占据“不偏不倚”的中间立场。在同盟机关报上，他们先后刊登了极左派（科尔什、卢松、帕斯）、马克思主义派（兰道和我）的发言，还有一篇比利时同志的（立场错误的）文章；然后刊登了编辑部的调和文章，66,2/3%赞成科尔什和卢松，33,1/3%赞成俄国左翼反对派，美其名曰“我们也非百分之百地赞成托洛茨基”。在主要附和卢松的同时，乌尔邦斯同志\neditor{为了方便，我在这里和下面将只提乌尔邦斯同志，实际上我指的是列宁同盟执委会的多数成员。}试图往后者的地理学和人种学里掺入一点阶级观念，但卢松和马克思的互补所得结果却极其可悲。

“DieFahnedesKommunismus”（列宁同盟的理论刊物）认为“今日的中东路仍属外国在华租界，如果从中方（？）角度看，中东路与其它帝国主义租界只有程度（graduell）（？！）的差异”（“关于俄中冲突”N31,245页），这是纯粹的卢松式论点。乌尔邦斯教导德国革命者从“中方的角度”，而不是从无产阶级的角度看问题。

首先要指出的是，认为工人国家根本不该在它国拥有企业的观点，纯属扯淡。乌尔邦斯和卢松一样，从“一国社会主义革命”的角度看问题。工人国家在落后国家开办企业的做法，不仅和经济有关，也同革命战略有关。如果这方面苏俄几乎没啥进展，那是技术落后的缘故，而非政治原则不许可。高度工业化的工人国家（比如英、法、德），将在落后国家（比如本国的原殖民地）大张旗鼓地修建铁路、工厂和农场；从各个角度说，这方面的工作都是（与工人国家）利益攸关的大事。当然，他们不能用强迫或“送大礼”的方式来从事海外经济渗透，而应与原殖民地进行适当的产品交换。这类社会主义（海外）企业的工作特点、领导方式和劳动条件的配置，应从提高所在落后国经济、文化水平的总前提出发；以较先进和富有的工人国家的资本、技术和经验来进行互惠交换。这不是帝国主义、不是剥削、不是压迫；相反，是对世界经济的社会主义改造，摒弃上述做法的其它改造道路是不存在的。

当英国建立无产阶级专政后，它无权把殖民地（比如印度）的产业赠送给当地资产阶级。这种政策愚蠢透顶，因为它会大大加强印度资产阶级和相勾结的封建主的实力，扩大统治阶级对印度工农的力量优势，推迟当地无产阶级革命的到来。

正确的政策应该是这样的：（未来的）英国工人国家宣布给原殖民地充分自由，废除原有的全部殖民主义特权；与此同时牢牢控制在印产业，使后者不仅成为印度经济发展的工具，更成为印度社会主义改造的工具。毫无疑问，这一政策也会巩固英国的工人政权，而政策的具体实施一定要在与印度工人阶级密切合作的基础上进行，并向农民提供看得见的好处。

现在我们试试像乌尔邦斯那样，从“印方角度”看问题。我们看到，对印度资产阶级来说，“社会主义租界”远比资本主义租界糟糕得多，因为前者大大折损了印度资本家的红利收成；对印度工农来说，情况完全颠倒过来——“社会主义租界”构成了一个个强大的革命政治和经济基地，换言之是某种社会主义飞地，在基地内部工农可以聚集队伍为革命做准备。当然，印度无产阶级建立政权以后，它会立即得到所有“红租界”。印度工人政权和英国工人政权之间的关系将不会建筑在对原资产阶级产业的惦念和讨价还价上，而是社会主义劳动分工和工人阶级互助精神上面。

说一千道一万，不存在抽象的“中方”或“印方”。存在蒋介石，存在中国工农及其先锋队，存在无数的小资产阶级中间阶层。当乌尔邦斯试图“从中方角度”观察事物时，他其实戴上了中国小资产者的政治眼镜，后者的阶级特征是每遇大事便慌神，不知采纳谁家观点，和向哪儿靠拢。

对中国和俄国革命的政治评价存在哪些原则性错误

乌尔邦斯不满足于简单重复卢松的观点，而是深入发展了“卢松主义”。如果把“FahnedesKommunismus”的编辑部文章中所有摸棱两可、欲言又止和预先留下的理论“后门”都去掉，它的根本立场呈现出下面这副摸样：既然中国的民族革命已经胜利，而俄国的热月反革命也已（或即将或不可避免）胜利，那么……（意味深长的省略号和沉默）。那么怎样？到底怎样？！编辑部避而不答。这倒不奇怪，折中主义哲学的存在，正为了回避重大问题的直接答案。

为了使读者更好地理解本文以后的陈述，我先在这里做四点解释：

1．乌尔邦斯同志错误理解了俄国革命的性质和目前它所处的阶段，因此，他对“热月”的政治理解也是错误的。

2．乌尔邦斯同志错误理解了中国革命的阶级动力，以及它目前的状态。

3．从自己虚假的苏俄社会性质判断中，乌尔邦斯正在做出错误和极其危险的政治结论。

4．乌尔邦斯（以及卢松和其它极左派）不肯把政治结论推演到底，只证明了自己缺少政治一贯性，但绝未减低这些结论的危险性。

接下来，我将引用一大段“FahnedesKommunismus”的引文，来证明上述论断。在前文所指的编辑部文章中，列宁同盟领导层试图说明在一定条件下中国出现了“带有革命特征的民族解放运动，并与帝国主义公开交锋；这一运动也表达了无产阶级的阶级利益（！！）。这场革命在资产阶级阶段停顿（！）下来，使得蒋介石军政府上台，镇压了中国无产阶级革命和触犯了私有产权制度的农民起义；总的说来，这场革命使中国资产阶级接近了资产阶级革命的传统目标，比如国家统一……对正处于统一进程的中国来说，帝国主义租界好似人体上的毒刺……中国人正努力通过（与帝国主义国家的）谈判方式清除租界；由于中国人认为苏俄是比较软弱的对手，便采纳军事进攻的方式（解决租界问题）。与此同时（！），对中国的军政府来说，以下事实具有决定意义：俄国租界在阶级角度上比那些‘反目的资本主义兄弟’的租界更危险。每个人都能猜到这场冲突（即中东路事件）早晚会来，因为在资产阶级革命时期的中国，中俄利益的和平共存是不现实的。只有在中国革命（即使它仅以工农革命为发展顶峰）胜利后，类似的合作才有可能”（N31,245页）。

说真的，我不记得何时见过短短一二十行字能浓缩如此“壮观”的政治思维混乱，起码不经常遇到。要理清每行字里的乱麻至少得写一页，所以我尽量长话短说，把次要问题搁置起来。

引文的上半部分认为帝国主义租界（包括中东路），是中国民族独立需要清除的毒刺，此处把苏维埃共和国与资本主义国家混同起来了。接着引文又承认“与此同时”俄国租界在阶级角度上（对蒋政权）更（？）具危险性，这一事实带有“决定性”（！）意义。最后，我们看到上述观点（明显互相排斥）的笨拙综合。“中俄利益完全无法妥协共存”？这句话里作者想说什么？只看引文上半部，可以理解为“俄罗斯帝国主义（的在华利益）与中国的统一追求无法妥协”；只看引文下半部，可理解为“俄罗斯工人政权与中国资产阶级政府无法妥协”。乌尔邦斯选择上述两种相反解释的哪个呢？他根本不选，而是把两个答案“综合”起来。怎么综合呢？说一声“与此同时”（dabei）就行；5个字母，便完事大吉。

乌尔邦斯认为，苏维埃共和国与资本主义中国的不妥协对立无可避免。很好。如此说来，冲突的根本并不在于中东路和1924年中苏条约？说得再清楚一点：今日中苏之间暴露的不妥协矛盾，恰好反映出中国内部阶级矛盾的不妥协性。假设乌尔邦斯能进一步指出依靠武力生存的中国资产阶级之所以痛恨苏维埃共和国，无非因为苏俄的存在是中国民众革命骚动的一个主要（力量）源泉，他就把事情基本说清了；而我仅能补充一点：中国资本家对“苏维埃帝国主义”的恐惧实际上是对工农斗争的恐惧。可惜，乌尔邦斯暂时看不透这一点。

与社会民主党一样，乌尔邦斯认为中国资产阶级革命“已经胜利”。真实情况恰好相反，在中国获得胜利的并非资产阶级革命，而是资产阶级反革命，这是两码事！乌尔邦斯断言镇压工农只构成资产阶级革命的“内部细节”，无碍大局；他甚至宣布民族革命运动的政治领导——国民党——同时也代表着中国工人的阶级利益。这既是斯大林的观点，也是社民派立场。

作为独立阶段，中国资产阶级革命已在1911年尽最大可能地表现过自己了；而它的表现告诉世人：多少彻底些的资产阶级革命在中国完全没戏；国家统一、摆脱帝国主义压迫和民主改良（土改问题！）统统无法在资产阶级领导下真正实现。第二次中国资产阶级革命（1925-1927年间）用自己的全部过程证明（马克思主义者对此早就一清二楚），资产阶级革命的民主任务只有在无产阶级专政下才能全面解决，这一专政将依靠工农联盟来对付国内资产阶级与外部帝国主义的联盟。也就是说，革命不可能停留在资产阶级民主阶段，而会演变成“不间断的革命”，成为国际社会主义革命的一环，并与后者共存亡。这就是为何资产阶级反革命力量（在布哈林-斯大林集团的协助下）摧毁了中国群众运动之后，并未实现民主改良，而是拼凑了一个军事法西斯政权。

中国革命与“不断革命论”

再回到那段列宁同盟机关报的引文上来。它的上半部说中国资产阶级革命已胜利，下半部则说只有在“中国革命胜利后”才可能落实中俄合作。怎么回事？革命不是胜利了吗？它不正忙于从自己身上拔除帝国主义毒刺吗？乌尔邦斯说的是哪门子革命呢？无产阶级革命？看来不是。“即使它仅以工农革命为发展顶峰”这句话漏了底：它的性质并非无产阶级革命。同时也不是纯粹资产阶级革命，哪种革命呢？难道乌尔邦斯（如同布哈林和拉狄克一样）预见到中国存在某种特别的“非资非无”的工农民主专政的可能性？如果这样就直截了当地说出来！

要知道，正是“非资非无”的斗争哲学使布哈林和斯大林跑去拥抱国民党的。正是这一立场使拉狄克和斯密尔卡摔了跟头。斯大林、布哈林、季诺维也夫（随后是拉狄克和斯密尔卡）认为，在世界帝国主义和工人国家对垒的缝隙里，中国有实现小资产阶级革命专政的可能性。而乌尔邦斯呢，在1917年俄国临时政府和中国国民党两大历史经验范本问世后，仍在这个将决定东方命运的问题上执迷不悟地附和着拉狄克。难怪他一面保持缄默，一面忙于刊登拉狄克关于“不断革命论”的肤浅庸俗到极点的文章\neditor{顺便说一下：拉狄克在文章里说了个大谎，似乎我在阿拉木图阻挠过对布哈林-加米涅夫秘密谈判的公开揭露，以便试图与右派合作的可能性。这不太可能是拉狄克自己编出来的，可能是亚罗斯拉夫茨基的杰作，或是明任斯基的小报告？而乌尔邦斯的机关报（版面很多吗？）不仅连载小说，连亚罗斯拉夫茨基-拉狄克的谎言也乐于刊登。如果乌尔邦斯同志诚恳地向我征询意见，我会立即告诉他，关于布加谈判的消息我几乎是与关于他（乌尔邦斯）试图与布兰德尔结盟的消息同时收到的。我当时的立场，全写在当时那篇关于左右翼反对派结盟努力的无原则性和绝对不可容忍性的文章里了。这篇文章在几个月前先由布兰德尔注销，然后被"Volkswille".转载。——托洛茨基注}！

现在我们遇到的，不是对1905年列宁关于不断革命的某些文章段落进行歪曲的小把戏，那些把戏季诺维也夫和马斯洛夫已玩得够多；我们在讨论对东方命运攸关的大问题，它的解决将影响整整一代人。必须清楚地回答：到底是否可能存在某种特殊的、“非资非无”的工农民主专政，如果存在，它与国民党政权和无产阶级专政这两大类型政权有何区别？与此相关联的下一个问题是：农民阶层是否有能力在革命期间推行独立自主的政治路线，既独立于资产阶级，也独立于无产阶级？对上述问题，已从俄国和中国两场最新革命汲取丰富经验的马克思主义者认为不可能，绝对不可能。

农民阶层要么在自己的上层和小资产阶级知识界领导下追随资产阶级（在政治上这是俄国社会革命党或中国国民党模式）；要么在贫农和农村无产或半无产阶级的领导下追随工业无产阶级（布尔什维主义模式），10月革命（即不断革命）的道路。正是在这个问题上，布哈林和斯大林拧断了中国革命和中共的脖子；而季诺维也夫、拉狄克和斯密尔卡、普列奥布拉任茨基在斯大林主义和马克思主义之间转晕了头，最终可耻地（向当权派）投了降。对东方国家来说，对这个问题的态度就是衡量布尔什维主义和孟什维主义的分水岭。

1917年，斯大林、加米涅夫、李科夫等人用1905年布尔什维克党决议的某些语录批评列宁；现在轮到马丁诺夫\neditor{马丁诺夫在20年里（1903--1923）是孟什维主义的主要理论家。当列宁生病后，反托派运动开始了，这时马丁诺夫便加入了布尔什维克党。1923年他提出事业革命和新经济政策前的革命实践属于托洛茨基主义的观点。现在他是共产国际的主要理论家。他的政治原则始终未变，但如今他把这一旧的原则隐藏在列宁语录下面了。为了适应打击论敌的目的，存在着几个搜集和伪造这类语录的“秀才工厂”。——托洛茨基注}一伙这么做了。但类似的假面舞会只能骗骗外行和呆子。共产国际一面在中国落实马丁诺夫、布哈林和斯大林的路线，一面疯狂地批判不断革命论；不断革命论是东方（革命）的主要问题，也是西方革命的一个主要方面。乌尔邦斯同志对此有何看法呢？他没有看法。他要么用只言片语来应付，要么更糟，借用拉狄克的看法来救急。

热月还是热月的“党内预演”？

乌尔邦斯同志对中国革命理解不深，对俄国革命的理解呢？看来更糟。我指的首先是热月反革命政变和苏维埃国家的性质问题。热月的政治公式，当然是个有保留的公式，一切历史类比都是有保留的类比。当我第一次使用热月这个词来反对季诺维也夫-斯大林集团的时候，就强调过它的有保留性。不管怎样，这个说法相当合理，虽然阶级和时代背景已大有不同。热月指的是反革命蜕变和政变的第一阶段，即政权从一个阶级的手里转到另一个阶级；与此同时，尽管权力的转移——如有必要——伴随着内战，但表面上却伪装成革命党内部的派系之争。法国革命时期，热月政变前夕已出现政治反动的浪潮，尽管政权尚保持在城市贫民手中；热月完成了这一反动进程，最终使城市贫民丧失了权力。即是说，热月并非等同于整个反动时期——革命阵地的逐渐散失、削弱和堕落，而是较为精确的质变界定：它告诉我们政权已落入另一阶级手中，从这一时刻起，革命阶级想夺回失去的权力就只有通过武装斗争的形式，为此需要新的革命形势，而它的到来取决于复杂的国际国内因素的相互作用\neditor{原文直译应为“取决于复杂的国际国内的原因”}。

早在1923年，马克思主义反对派就提出了革命正进入新阶段的看法，这个新阶段的特征是革命理论和政治的倒退、蜕化与堕落，最终可能发展为新的热月。假设1923年底德国无产阶级革命获胜的话（当时完全可能），俄国无产阶级专政就可能在不引发内部震荡的前提下得以净化和巩固。但1923年德国革命形势以工人运动史上最可怕的政治大投降告终了；它的失败，反过来大大加强了苏维埃国家内部的反动趋势——开始讨伐“不断革命论”和“托洛茨基主义”，“一国社会主义论”也出笼了。当时德共内的极左派对这一重大转折毫无感知，他们一面支持俄共内部的反动势力，一面不顾德国革命已遭受阶段性失败的基本事实，继续坚持形式主义的革命进攻政策。

和俄共的中派分子（指斯大林集团——译者注）一样，德共内的极左派（马斯洛夫、菲舍尔、乌尔邦斯）拿“反托派斗争”来为自己的错误政策打掩护；在他们眼中，我们（左翼反对派）关于在德国继续推行进攻性政策等于自我削弱的“托派观点”成了“取消主义”，因为对极左派来说德国革命高潮不是已经过去，而是尚未到来。换言之，他们对布尔什维克善于分辨不同阶段和准确判断具体形势的能力大加批判和嘲笑。顺便说一下：乌尔邦斯如能对那段反托派斗争的经验教训作出总结，会很有益；正是那场斗争混乱了德国工人的头脑，为今天那帮毫无理想可言的官僚、冒险家和投机分子在德共内的统治奠定了理论基础。

1924--1925年间的极左路线更加严重地削弱了欧洲无产阶级，加快了苏维埃共和国内部的反动堕落。左翼反对派被开除出党、流放、逮捕，这些事件构成了反动时期的重要路标，意味着党正不断被削弱，也说明苏联工人阶级的反抗力量正被不断削弱。但这还不等于说政权已从无产阶级的手中被夺走，已属于另一个阶级。

苏联工人阶级未能阻止当权集团对左翼反对派的迫害，这个事实很让人担心和警惕。不过，斯大林也不得不从我们纲领的所有领域剽窃部分内容，向右翼开火，使党内权力之争变成一场持续性的剧烈左倾运动。这说明无产阶级的（社会和政治）压力还在，而官僚层不管如何嚣张，总还在社会意义上依赖于无产阶级。俄国左翼反对派必须重视这一基本事实，依据它来制定对苏维埃国家的立场，即改良而非革命的立场。

左翼反对派遭正式取缔前夕，我们不止一次地说过和写过：左翼失败后党内右翼将和官僚中派算总账。那些支持斯大林打击我们的右翼分子，将从左翼的失败中获取双倍好处。用我们的话说（说了不止一次）：“热月尾巴会敲到中派的头上”。这一打击已发生过并将继续发生；我指的不限于布哈林他们，而是俄国社会强大的潜在反革命力量，党内右翼只是这股力量苍白的影子罢了。

尽管左翼被取缔、无产阶级受到削弱，但反对派的思想和无产阶级的压力仍强大到足以迫使中派官僚层（在经济政策上）持续左转。正是这个“左转”为反对派近来的投降风气创造了前提。投降分子里什么人都有，但主要角色的面目比较单一：他们大都一直以为革命的蜕化过程将呈直线式发展，并倾向于把每个蜕化阶段都宣布为热月的完成阶段。我们被开除出党的前夕，萨法洛夫（季诺维也夫的拥护者）先在柏林后在莫斯科惊叫“离反革命政变就剩5分钟了！就剩5分钟了！”。5分钟过后，萨法洛夫便向当权派投降；拉狄克比萨法洛夫还性急，当权派把我和季诺维也夫开除出中央后，拉狄克便想宣布热月政变已发生，而我告诉他，这只算热月的“党内预演”（甚至连总预演都未必够格）罢了，而非热月（一个阶级对另一个阶级的反革命夺权行动）本身。1926年，斯密尔卡认为随着布哈林-斯大林路线（鼓励富农的农村政策，英俄委员会、援助国民党）的进一步推进，党只会越来越右倾，十月革命的国内力量已消失殆尽，力挽狂澜的救星只能来自国外，而最近几年内他又看不出谁能扮演救星的角色。就此斯密尔卡曾写过一份提纲，从提纲可以看出，中派和右派分裂的可能性，中派在国内压力下被迫左转的可能性从未被他考虑过。在热月和“建立第二党”问题上，拉狄克和斯密尔卡曾是反对派的极左翼；结果呢，事件的最新发展让他们不知所措，结果轻率地投降了。

1928年5月26日，我在给米・阿库扎瓦（格鲁吉亚老布尔什维克）的信中写道：“斯大林新路线所要解决问题的性质，使他不得不试图借助我们的纲领；但在政治领域不仅存在‘做什么’的问题，还存在‘怎么做’和‘谁来做’的问题。与苏维埃命运攸关的主要战斗还在前头……我们一直认为而且也不止一次声明过，当权派的堕落不能用一条持续下降的曲线来简单形容，因为革命的蜕化并非发生于真空世界里，而发生在阶级社会里，伴随着深刻的内部矛盾和争执。党的基本群众不是铁板一块，在极大程度上他们属于可用来锻造阶级战士的社会原料。在阶级矛盾和阶级利益的冲击下（既从左面也从右面），党内群众会不可避免的分化。最近党内发生的变化冲击到了我们（指1927年左翼反对派受到开除出党的迫害——译者注），但这也仅是更多新事变的前奏曲。如果说从歌剧中的前奏可听出整部剧的节奏并得到简短的整体介绍，我们所经历的政治前奏曲也仅是新曲子的预告罢了，主要曲目还远未充分显示自己，用阶级音乐的铜管、鼓、低音提琴和其它乐器烘托出政治大戏的高潮”。

事态的随后发展，无可争辩地证明我们的判断一直是对的，而且不仅在对待那些反复无常的政治小人（比如季诺维也夫、加米涅夫和皮达科夫）方面如此，而且在对待那些极左“朋友们”的立场也是对的。这伙极左糊涂虫倾向于把前奏当成正剧，以为党和国家内部仍在不断发生和变化的政治进程已经结束，而热月则是既成事实。

乌尔邦斯同志在热月问题上的错误

要指明的是，乌尔邦斯一系列错误结论的根源，在于他认为热月已是既成事实，却不肯由此作出所有不可缺少的结论。但即便那少得可怜的几条结论，如果最终在组织内深入人心的话，足以毁掉列宁同盟。

我被驱逐出苏联后，“FahnedesKommunismus”刊登的相关评论文章认为“从此不能认为斯大林的统治（集团）还代表工人阶级，必须利用一切可能手段开展反对它（斯大林集团）的斗争”（1929年2月1日）；此外，文章把驱逐托洛茨基与罗伯斯庇尔等人死于断头台相提并论。换句话说，文章作者认为苏维埃国家的热月政变已结束。如果这是一时的愤激之言，本不值得为它耗费精力；政治斗争从来不乏夸张和现场估量难以避免的错误和偏差等等。（考察一个组织）要看它的总路线，而非一时一地的个别错误；不幸地是，列宁同盟的领导者试图把一时的错误演化为总路线。围绕我被驱逐后的俄国形势问题，2月11日列宁同盟公布了相关决议，决议直截了当地宣布“这是热月”（Das istderTermidor）；接下来，决议说“因此，俄国无产阶级有必要为争取全部自由权利而与斯大林集团进行斗争，以便在与即将到来的公开反革命颠覆进行搏斗时处于有利地位”。2月13日列宁同盟机关报的社论文章宣布“驱逐托洛茨基的事件，为1917年革命（开创的时代）划了句号”。毫不奇怪，站在这样的立场上，乌尔邦斯越往后越经常被迫承认他“远非百分之百地”赞同俄国左翼反对派，因为后者“走得不够远”。乌尔邦斯确乎越走越远……可惜方向彻底弄反了。

我们把十月革命后出现的堕落现象与热月相比较，首先是强调他们之间相仿的阶级内涵，而乌尔邦斯和拉狄克却把阶级力量对比的变化过程简单地形式化甚至个人化了。拉狄克说“把反对派代表赶出中央委员会，等于把罗伯斯庇尔们赶出革命政府”，而上断头台还是流放阿拉木图，纯属技术问题。乌尔邦斯说：左翼反对派的取缔和驱逐托洛茨基与罗伯斯庇尔一派被送上断头台的意义一样。在上述对比中，宏大的历史近似被轻率和廉价的对一人一事的评价冒名顶替了。

与18世纪的法国革命相比，20世纪的俄国革命无可比拟地深刻和广泛得多；我们所依靠的革命阶级，比（18世纪的）法国城市贫民数量更多、性质更单一、更紧密、更坚决果敢；在所有方面，10月革命的政治领导都远比法国革命领导群体更有经验和远见；最后，布尔什维主义专政带来的政治、经济、社会和文化条件的变化，远比雅科宾党人带来的社会变化要深刻。

法国革命后期，城市贫民最终失去了权力；然而，尽管热月前夕贫民的力量已被削弱（雅科宾党人的官僚化和革命阵营内部阶级矛盾的增长），剥夺权力的过程仍伴随了一场流血内战（热月就是内战）。20世纪的今天，谁会相信资产阶级有能力用和平、不为察觉的官僚上层手法从俄国无产阶级手中夺走政权？

原沙俄资产阶级的生产资料至今掌握在苏维埃国家的手中；土地收归国有；原剥削阶级成员仍不准参加苏维埃和红军；对外贸易垄断使苏联能免遭资本主义世界的经济干涉，所有这些都不是无足轻重的小事。除此之外，反对派的压力迫使中派向热月阶级异己势力及其在党内的政治倾向施加了一系列打击（但既不致命也非决定性的），对所有这一切不能视而不见。盲人骑瞎马的政策一定是糟糕的政策。

斯大林集团的左倾不等于热月反革命危险即将过去，正如反对派的流放也难以判断为十月革命时代即将死亡一样。斗争在继续，各个阶级还未把力量投入到总决战中去。中派就是中派，而布尔什维克应坚守自己的原则；投降分子应受到鄙视，而极左糊涂虫们有责任理顺思路\neditor{原文直译应为“应该在思考中遵守马克思主义秩序”}。

1928年5月1日，奥地利左翼反对派小组（弗雷同志领导）机关报发表文章指出“尽管存在斯大林篡权集团，苏俄仍是一个工人国家”。“某些政治问题，它们（对我们左派）具有百试不爽的试金石功能……今日的共产主义反对派以各式各样想得到和想不到的思想倾向及其组织形式存在着，对我们来说也存在着类似的试金石——苏俄国家的无产阶级特征问题……有些反对派成员，由于对斯大林路线太过气愤，而把澡盆里的污水连同婴儿一起泼掉。出现了一种观点，即苏俄在斯大林路线的推动下可能以纯粹的进化方式演变为资产阶级国家……是否真的如此呢？苏维埃国家内部林林总总的蜕化变质现象，都是资产阶级明明暗暗的影响和斯大林路线彼此配合的结果；也就是说，资产阶级努力迫使苏维埃政权倒台。然而，最终推翻无产阶级专政和夺取政权，资产阶级只有一条路可走——暴力政变……我们与斯大林路线作斗争，但斯大林和苏俄之间不能简单地划上等号。尽管已出现了许多蜕化的征象（我们正在和将继续与它们进行毫不妥协的斗争），只要苏联的先进工人仍拥有武装，苏联对我们来说就仍是工人国家（尽管存在着斯大林路线）。无论在战争还是在和平时期，为了我们自己的阶级利益，必须无条件地保卫它。这种保卫要求我们更好地与斯大林做斗争，因为后者无力真正保卫苏联……任何人，只要他在苏联的无产阶级特征问题上不够坚定，他就在损害无产阶级利益，损害革命利益，损害左翼反对派的利益”。

上述理论立场可说无懈可击。假如乌尔邦斯同志转载上述真知灼见而非科尔什派或半科尔什派极左文章，才算明智的做法。

不是抽象的中派立场，而是现阶段的具体中派立场

我们看到，列宁同盟试图从另一端掏空我方理论立场的基础：“尽管中派主义属于工人阶级内部流派，但它和另一流派——改良主义——一样（虽有程度差异）为阶级敌人服务，尽管服务方式不同”（N31,246页）。

从表面上看，上述批评很有说服力。实际上它把马克思主义真理演化为抽象因而是虚假的公式。仅承认中派主义或改良主义“总的来说”属于工人阶级的内部流派，还远远不够；需要对具体时代的具体中派主义在具体国家的具体工人阶级中正执行哪些功能进行分析。真理总是具体的。

乌尔邦斯同志告诉我们，俄国执政当局走中派主义路线，英国执政当局走改良主义路线，它们都属于工人阶级内部流派，只有程度（graduel）的不同；双方用不同的方式服务于资产阶级。很好，这些话我们记下了。那么，假设英俄战争爆发，我们该采取何种对策呢？俄国共产主义者是否该和英国同志一样，采取失败主义立场？或者相反，两地的共产主义者都应充当程度不同的护国主义者？要知道，失败主义或护国主义立场牵扯到大是大非的阶级路线问题，它不可能受二三流因素（比如英俄当局阶级性质的程度区别）的左右。话说到这儿，乌尔邦斯同志可能也醒过味儿来了：英国的工厂、铁路和土地属于剥削阶级，英国拥有众多海外殖民地及其奴隶制度！也就是说，英国改良主义在保卫现存的资本主义国家，保卫的不太成功，有些笨手笨脚和晕头转向，资产阶级不很信任他们，带点鄙视，始终在监视和不断冲着改良主义当局大声吆喝，随时可能把后者一脚踹开——但无论如何，英国改良主义当局正在保护资本的国内和国际利益。类似结论也适用于德国社民党。

苏联中派主义当局在保卫什么？它在保护那个从对资产阶级的政治和经济剥夺中产生的社会制度，保护效果很差，极不在行，并诱发了工人阶级的失望和怀疑情绪（可惜苏俄工人还不具备英国资产阶级那样的统治经验）；中派主义当局的内外政策削弱了无产阶级专政，客观上在帮反革命势力的忙；但由于客观原因，斯大林制度主要带有无产阶级特征而非帝国主义特征。存在着两种阶级体制的根本差异（而非乌尔邦斯同志所说的“程度差异”），这两种体制各自代表着历史进程的两个相反方向。任何共产主义者如果没弄懂这个基本差异，他就不再对革命有益。

“翻转过来的克伦斯基制度”

乌尔邦斯同志继续向我们发问：“你曾把斯大林制度称为‘翻转过来的克伦斯基体制’，又作何解释？”。1917年的俄国克伦斯基临时政府，体现了资产阶级统治的一种方式，也是后者在无产阶级革命前夜所能找到的唯一现实的统治方式。它动摇、脆弱、不可靠，但毕竟属于资产阶级。为了使政权最终转移到无产阶级手中，必须举行武装起义（即十月革命）。

所谓“斯大林制度是‘翻转过来的克伦斯基体制’”，指它体现着反革命政变前的最后一种无产阶级专政方式；这一现实专政已被工人的消极、内外矛盾和领导层的错误所削弱，但毕竟仍属于无产阶级。斯大林制度后上台的要么是布尔什维克，要么是反革命政变集团。还说得不够明了么？

当初，斯大林集团对我这句话如获至宝，硬说托洛茨基想发动武装起义推翻苏维埃，就像当年我们发动了推翻克伦斯基的起义一样。真是欲加之罪，何患无词！正因为斯大林集团是无产阶级专政的一种统治形式，有必要发动起义的是资产阶级而非无产阶级！

一句话，无产阶级仍有可能——由于反革命夺权政变尚未发生——以深刻的内部改良方式实现自己在党、苏维埃和工会内部复兴无产阶级专政的任务。

无产阶级国家还是资产阶级国家？

需要承认，在热月问题上“FahnedesKommunismus”没有把话说死，但这并未使它的立场变得更正确些。苏俄是资产阶级国家吗？“FahnedesKommunismus”回答道：不是；苏俄还存在无产阶级专政吗？“FahnedesKommunismus”回答道：不存在。那么苏俄政府到底体现着谁的专政呢？莫非它是“无阶级国家”的“超阶级政府”？“FahnedesKommunismus”回答说：苏俄政府“乍一看像几个阶级之间的政治中间商，其实代表着经济实力最强阶级的利益”（N32,246页）。尽管作者没有直说经济实力最强的阶级是谁，但整篇文章再明白不过地暗示我们：它是资产阶级。照此说来，代表资产阶级利益的政府，明明就是资产阶级政府，作者却不肯直说，而以貌似中立的叙述方式取代结论。其实，假中立非但不会为文章加分，反倒说明作者缺少理论直率的态度。当然，不存在什么超阶级政府。无产阶级革命之后发生的所谓热月政变意味着——也只能意味着——政权从无产阶级手中落入资产阶级手中；如果政变已完成，那么今日的苏俄就是资产阶级国家。

那么，资产阶级是否真成了苏维埃国家里“经济实力最强的阶级”呢？当然没有，类似说法只能叫胡编乱造。“FahnedesKommunismus”大概自己也没料到，它的判断其实击中的不是斯大林，而是十月革命。如果苏俄的资产阶级力量今天已比无产阶级强大，如果两方力量对比正以“一日千里”（mitRiesenschritten）的速度向资产阶级倾斜，那维持无产阶级专政（如果它得以苟延残喘到今日）还有何意义？幸运的是，所有关于苏联资产阶级已成为经济霸主的“意念”只是虚幻的想象而已。

乌尔邦斯同志回答我们说，他指的不仅是苏联国内的残存资产阶级，还包括国际资产阶级。这也说明不了什么。无可争辩，国际资产阶级目前比苏联强大得多。正因如此，一国社会主义论才暴露了自己庸俗的民族改良主义乌托邦本质。我们与极左派的区别在于我们认为世界无产阶级生产角色和政治角色是阶级力量对比的最重大因素，两大阶级的斗争带有世界范围，它的结局也决定着十月革命的历史命运。极左派莫非认定世界革命已毫无希望？请痛快说出自己的观点！某种程度上，世界阶级力量对比的变化也取决于我们；就拿极左派来说，只要它或直接或隐晦地宣称今日苏俄已变为资产阶级国家，并进而完全或几乎完全拒绝支持后者对抗世界帝国主义，就等于帮资产阶级的忙。

对苏俄政府阶级性质的列宁主义分析告诉我们，它既非资产阶级政权，也不是超阶级政府，而处于双重政权的状态。对这一状态，俄国左翼反对派早就进行了深入分析。

斯大林中派集团帮了国内资产阶级很大忙，使后者得以建立非正式的权力中心和施加政治影响的隐秘渠道；但任何重大阶级斗争都围绕生产资料进行，谁敢说资产阶级在这场争夺中已占上风，要么心智失常，要么从未有过正常人的智力。我觉得，极左派在把革命的社会-经济内涵“抽象化”，只注意研究外壳，却对主要的果实见如未见。当然，在“苏维埃果”的生长过程中，如果外壳有损（事实如此），那么内核也有烂掉的危险。左翼反对派的所有活动都围绕这一思想进行。但承认“烂掉”的危险与根本无视苏维埃共和国的社会-经济内核的存在，这两种立场有着天壤之别。十月革命从资产阶级手中剥夺的主要生产工具，至今仍在工人国家的手中，请勿犯一叶障目不见泰山的老毛病，极左派！

假设反革命政变已经结束，我们的政策应该是怎样的？

如果反革命政变已结束，如果国内资产阶级已是“经济实力最强的阶级”，那就说明俄国经济发展完全从社会主义发展方向转轨到资本主义发展方向去了，而我们也要勇敢地作出相应的战术结论。如果国民经济在整体上已沿着资本主义道路前进，各种对土地租赁和雇佣劳动力的法律限制便成了小资产阶级乌托邦幻想的产物，毫无意义地阻碍着生产力的发展。马克思主义者的责任是讲实话并只讲实话，我们不会否认，随着资本主义生产的进程，上述反动的人为限制措施不可避免地会彻底消失，从而为资本主义生产方式下的生产力充分发展扫清道路。

外贸垄断对资本主义发展有何意义？只有消极作用，因为它妨碍商品和资本的自由流入，它会妨碍资本主义俄国与世界经济的整合过程。马克思主义有责任承认取消外贸垄断（对资本主义发展的）必要性。计划经济就整体说来也是如此，只有在社会主义发展轨道上它才有存在和发展的根本理由。

在实际斗争中，俄国左翼反对派一直要求更加系统化地限制资本主义个人致富；要求保存和巩固外贸垄断和全方位发展计划经济。然而，只有在与它同时反对党和其他工人组织蜕化变质的斗争联系起来，反对派的经济纲领才有意义。需要承认，一旦反革命政变最终完成，反对派的经济纲领即丧失了政治意义。乌尔邦斯同志对所有这些避口不谈，看来根本没弄清上述立场和要求的相互关联性与不可分割性，所以一味重复“我们远非百分之百地赞同俄国反对派”来给自己和别人定神。可惜，这定神药也吃不了多久了！

工人民主还是资产阶级民主？

话说回来，乌尔邦斯及其战友们毕竟吞吞吐吐地作出了某些结论，比如——正如我们上面引述过的——他们号召俄国工人阶级夺回“全部自由权利”。要命的是，他们犯了老毛病，硬咽回去半截话，拒不澄清到底哪些自由而且仅仅含糊地提一句便匆匆略过，为什么呢？

在与斯大林路线（既承受着阶级异己力量的压力，又是前者不自觉的助手\neditor{原文直译应为“使变得更容易者”}）斗争的过程中，俄国左翼反对派要求恢复党内、工会内和苏维埃内部的无产阶级民主。它无情地揭露了当权派对民主概念所做的丑恶歪曲，抨击后者以所谓“自我批评”偷换工人民主的概念，腐蚀与瓦解着无产阶级先锋队革命觉悟的思想基础。但对我们来说，只有首先承认无产阶级专政的客观存在，争取党内民主才有意义。如果执政党捍卫的是敌对阶级的利益（原文：落实的是敌对阶级的权力），还去要求什么党内民主，不太傻了么？如果形势真恶化到那个地步，我们就不会再要求党内和苏维埃内部的阶级民主，而会为国内的“一般”民主（即资产阶级代议民主）而斗争，来对抗执政党的独裁统治。海外流亡孟什维克多次批评我们左翼反对派“走得不够远”，至今不肯为“国内民主化进程”而斗争；必须指出，我们与孟什维克的相互关系是阶级敌人的关系（原文：处于街垒的不同方向），现在——由于反革命政变的现实危险性——更加如此。我们之所以为无产阶级民主而斗争，正为了使十月革命的胜利果实免遭资本主义制度（包括资产阶级代议民主）的侵蚀。

乌尔邦斯及其战友们提醒我们“俄国反对派不正嚷嚷要引进代议民主中的秘密投票原则么？”，我们的回答如下：就目前来讲，秘密投票的原则有可能帮助较先进的苏联工人加强在党内和工会内的活动可能性，并利用这两大资源巩固自己在苏维埃里的阶级阵地。反对派上述要求与我们完全留在无产阶级专政阵营内部的立场互为表里。混淆阶级民主要求与资产阶级民主要求会犯致命错误，乌尔邦斯同志！

乌尔邦斯一面含混地谈论“自由”的整体概念，一面具体地要求“结社自由”（10）。极左派认为苏联无产阶级应该争取“结社自由”。无疑，在目前的左转政策下，斯大林集团比以往更加严密地控制和压制着工会；无疑，工会有权利保护工人利益去反对日益蜕化的专政体制，对此反对派已用言论和行动证明了自己的立场。但需要明明白白地讲清楚；反对中派官僚的斗争不等于要求一般的政治自由来对抗阶级异己的国家机器，而是使苏联工会——在无产阶级专政的范围内——能够有实际的机会去纠正自己国家的错误。

在资本主义国家里，“结社自由”首先意味着大工业家和农业地产商们有可能以强大政治联盟向资本主义国家机器施加压力，他们也的确一直如此行事。对无产阶级来说，结社自由意味着在资本主义社会里存在进行阶级斗争的“自由”（我们最清楚这种自由是怎么回事！），这一社会的经济表现为资本主义无序，而政治生活表现为“全民民主”。没有严格意义上的计划经济，没有社会关系的条理化，社会主义根本就不能存在。社会主义经济的一个重要环节，是工资的调节以及工人与生产的关系，在这类问题上工会应扮演的角色，上面已说过了。这一角色与资本主义社会的工会完全不同，后者（和确保后者存在的结社自由原则）的存在和活动不仅反映着资本主义经济的无序性，而且本身就是那个无序系统中的重要组成部分。想想1926年英国煤矿工人罢工造成的经济后果，以及自那以后资方与改良派工会徒劳的和解努力，就很清楚了。

乌尔邦斯提出的“结社自由”的概念，就是资本主义社会赋予它的概念，这一点很清楚。乌尔邦斯认为苏联、中国和欧洲资本主义国家都应该落实这一自由，假如反革命政变在苏联已大功告成，这一要求自然完全正确；但该假设成立的话，乌尔邦斯的提议又显得不足：与会议、出版和其它政治自由割裂开来的结社自由没有现实意义，严肃的政治活动家不会这么无知。列宁同盟的2月会议已提到过（在苏联争取）上述一揽子自由权利的必要性，而这些“一般政治自由”又仰赖于资产阶级民主——说到底，需要复活资本主义制度。看来，列宁同盟着实需要把逻辑推演到底，并在辩论中首尾相顾。

在马克思主义批评面前，乌尔邦斯一边溃退一边顽抗

当我提出“与斯大林集团的斗争不妨碍我们保卫苏维埃共和国”的意见后，在关于中东路的上半部文章中，“FahnedesKommunismus”告诫道“无条件地支持斯大林集团的内外政策是不行的”，并要求我“彻底思考清楚”（N31,246页）。当然，我怀着浓厚兴趣等待列宁同盟如何从（我们已看到的）密密麻麻的理论矛盾里得出清晰的战术结论来。

这个当口上，乌尔邦斯及其战友大概拿到了第二国际的中东路决议，或许，这对他们起到了清醒剂的作用。鲍威尔起草的决议与卢松和帕斯的文章简直如出一辙。不久前刊出的中东路评论下半部里，“FahnedesKommunismus”终于承认有必要在冲突中支持苏方！掌声鼓励！令人困惑不解的是，得出这一结论以后，“FahnedesKommunismus”没有批评卢松、帕斯和科尔什派，没有要求极左派反省，却把矛头再次指向俄国反对派！

政治活动的基本准则告诉我们，面对保卫苏维埃共和国那样重大的原则问题，二三流的分歧应被暂时搁置，乌尔邦斯和他的朋友们却另有高见。中东路事件最危机的日子里，他们连篇累牍地刊登极左派文章，后者事实上号召援助蒋政权与苏联抗衡。在马克思主义者施加压力的前提下，在冲突持续了一个半月后，编辑部声明支持保卫苏维埃共和国的立场。同时却又不向那些否认革命者最基本义务的极左派开火，而再次反对……托洛茨基。看到这里，有经验的政治活动分子可能都猜到了：对乌尔邦斯来说，如何看待苏维埃共和国的阶级属性并不重要，要紧的是强调和守护自己的“独立性”。他大概没想到，那些费尽心机、乃至凭借人为和不光彩手段来维持自身独立性的做法，恰好暴露了自己对外部理论影响的极度依赖性。

“FahnedesKommunismus”文章的第二部分声称：“一方面，斯大林的对华路线摧毁了中国人民对苏俄和共产主义的好感，另一方面，我们必须考虑到中国人民在类似中东路事件中的立场必然受到下列现象的影响：苏俄愿意以武力保护中东路，当蒋政权的军队把工人和贫农浸在血泊中时，苏维埃共和国却毫无作为”（N32,250页）。这段论述把人所共知和正确的事实因素与谬误的新发明混为一体。苏共当权派在中国革命中犯下了确凿无疑的罪行；斯大林和布哈林绞杀了中国革命，这已成历史事实，越往后这一事实越会促进国际无产阶级先锋队的深刻反思。但指责苏维埃共和国没有在上海事变和武汉事变之后以武力支持中国革命，意味着以悲情笔调取代革命政策。卢松断言，任何对他国内部事务的干涉（更别说武装干涉）乃为不折不扣的“帝国主义”，这固然属于和平主义胡说；但要求布尔什维克用刺刀去挽救已被孟什维克路线扼杀了的革命，不顾具体国际形势和苏维埃共和国的现实力量，也是一种有害的胡说。打击的炮火应对准真实而非虚幻的战线，否则反对派如何能争取到工人群众的政治信任？

那么——有人又要发问了——为何在中东路事件中苏联有决心投入战争呢？

我已说明，如果真的（因为中东路）爆发全面的中苏战争，那么战争的主要目标远不止铁路那么简单。当然，就中东路本身来说，它也比1914年死于非命的奥地利皇储重要得多……不管怎样，仗不会仅为铁路而打。不论初始的借口是怎样的，仗一打起来就不可避免地会转变为对“苏维埃帝国主义”（即无产阶级专政）的十字军讨伐，这场反苏战争会比因为皇储之死而爆发的“讨伐普鲁士军国主义”的战争还要猛烈。

目前苏联和南京政府正在谈判，也许后者会以赎买的方式（借助外国银行的力量）讨回中东路，亦即把铁路从工人国家手里转给国际金融资本。我说过，此事上苏方可能做具体让步，但这毫不等于什么中国民族自决运动的胜利，而是无产阶级革命的衰弱而导致资本主义反动势力赢得一个回合的胜利。不幸之处在于，看到让步不可避免之后，斯大林集团极可能作出一副帮助中国人民得到历史正义的嘴脸，而苏联外交部将重复卢松等人在列宁同盟机关报上发表的评论和要求。

战争爆发后的具体任务

假设苏中之间因为中东路爆发战争，反对派该如何自处呢？“FahnedesKommunismus”文章的回答既不清楚又躲躲闪闪。“假设苏中因为铁路爆发战争，列宁主义者应反对蒋介石和他背后的帝国主义势力”（N32,第250页）。极左派的糊涂理论至此算丢人丢到家了！“马列主义者”们无奈地声明“看好喽，我们可是反对蒋介石的！”。好的，反对蒋介石，那拥护谁呢？“列宁主义者的任务在于动员各国无产阶级进行总罢工，以阻止为战争目的进行任何军火生产和运输”（N32,第250页）。这是和平主义不干涉立场。对乌尔邦斯来说，国际无产阶级的任务不是帮助苏维埃共和国对抗帝国主义，而在于阻止军火生产和运输——不仅针对中国，也针对苏俄。你们的意思确实如此吗？乌尔邦斯同志？还是说错了话？抑或没彻底想明白？如果是后者，就请快些想清楚和改正重大问题上所犯的重大错误吧！共产主义者的正确立场简单而明确：以任何手段阻止和破坏中国反革命政府的战争准备，尽一切可能协助苏俄加强战备。

保卫苏联是否意味着与斯大林集团和解？

为证明己方立场与俄国反对派立场的区别，乌尔邦斯列出下面两条理由：

1．如果苏中战争期间有某帝国主义国家站在俄方参战，该帝国主义国家的共产党人不应与本国资产阶级达成阶级和解（如布哈林要求的那样），而应继续以推翻本国资产阶级为己任；

2．一面支持苏维埃共和国与中国反革命政府的战争，同时与斯大林集团进行不妥协的斗争。

这两条意见浑浊不清至极，而且恐怕是作者有意为之。乌尔邦斯把具体问题与总原则混为一谈，所提意见纯属不着边际的闲谈——不针对具体的中东路事件（及可能的战争），而泛指苏联与外部战争的任何可能性。至今为止，卢松也好，帕斯也好，都没否认国际无产阶级必须支持苏联对抗可能的——比如英美——帝国主义军事干涉，如果后者借口沙俄外债问题、外贸垄断和银行、工厂国有化问题向苏宣战。当下火爆辩论的产生来自苏中铁路之争的特殊性，极左派也因此暴露了自己缺乏以阶级立场分析具体和复杂事物的能力，而列宁同盟为极左派观点大开方便之门。当极左派喊出“停止干涉中国事务！”的口号后，列宁同盟在一个半月里不表态，当沉默已完全不可能的时候，便以含糊和摸棱两可的说辞蒙混过关。

“布哈林理论”！？它从哪儿蹦出来的？“不能停止与斯大林中派集团的斗争？”难道有谁要求停止吗？到底是谁？没头没脑冒出一段来，目的何在？

照我看，目的在于暗示俄国左翼反对派（不是投降分子，而是那部分还在坚持斗争的反对派）正借口反苏战争的迫近而倾向于和当权派妥协。由于本文读者大都不很了解俄国反对派纲领，有必要简单重述（假设）对苏战争爆发我们对当权派会采取什么立场。

当1926年英俄委员会垮台、英俄断交后，反对派在自己的正式宣言中公开表态，指出对苏战争一旦爆发，苏维埃国家的全部已有矛盾将比和平时期更加尖锐，因而也更加需要加强与当权派的斗争；同时我们嘲笑了所谓“失败主义”和“有条件护国主义”的看法。这份文件诞生的时刻很重要——革命专政内部和外交局势都处于极度恶化状态，我想，它再好不过地说明了我们对当权派的原则立场。

关于对苏战争与反对派的问题，1927年算个高潮，吵得热火朝天、斗得不可开交。乌尔邦斯同志听说过“克雷孟梭大纲”么？数月时间里，当权派秀才们写出上百文章、发表过上千讲演批驳它。在大纲中，我提出“爱国反对派”的概念并指出克雷孟梭集团就是法国资产阶级内部的爱国反对派。从1914年到1917年，克派集团不顾本阶级宣布的“内部停战令”，积极地向本阶级政治代表阶层的所有其它部分开火、上台执政并最终确保了法帝国主义（在大战中）的胜利。我问道：难道法国统治阶级内部会有哪怕一个傻瓜以为克雷孟梭成了资产阶级国家的失败主义者？

不久前巴黎出版了我的《被歪曲的革命》一书（11），其中包括我在1927年8月1日的中央委员会和中央监察委员会联席全会上的发言，下面附上发言摘录：“人类史最重大事件当属战争与革命。当权派路线到底有何神奇效果，我们已在中国革命身上试验过了……除了革命，最大的历史考验要算战争。我们预先申明：斯大林-布哈林官僚集团的摇摆政策和绕弯子说囫囵话式的机关弄权手段，打起仗来毫无用处。这话也是说给共产国际现领导层听的。对目前各国共产党领导人来说，他们只需通过一道考试就够了：是否准备不分日夜地投票反对托洛茨基？未来战争对他们的考验会严酷得多……斯大林式的骑墙政策不会有容身之地。这就是为什么所有关于‘一小撮反对派’、关于‘光杆司令’之类的讥讽只能暴露讥讽者自己的无知。所有这些布尔什维克已不止一次听过了：1914年和1917年都听过了。我们对明天看得很清楚，并准备迎接它……就国内政策而言，战争期间当权派这种缓慢的蜕化演变也没有任何出路”“……国内阶级矛盾在激化，到了非解决不可的地步……现实需要我们拿出清楚和准确的答案……。一旦爆发对苏干涉战争，中派路线必然要作出选择；要么复辟资本主义（12），要么向我们靠拢（喧闹声）”。最后我以下面这句话结束发言：“保卫社会主义祖国，反对斯大林路线！”。

整整两年后，乌尔邦斯及其同道煞有介事地要求我“通盘思考”并提醒我“即使打仗也不能无条件支持斯大林路线”？我能说什么？我只能狠狠地耸几下肩膀而已！

辩论是怎样进行的？

凡事有弊必有利，中东路事件证明左翼反对派内部需要不妥协地与右倾和极左思想划清界限。自然，政治市侩们会捂嘴窃笑，对“一小撮”反对派内部进行不停地划清界限当笑话来听。正因为我们还太少，所以更需要强调政治立场的清晰性，这是我们目前唯一的主要力量所在。对某些（距离我们）较左或较右的朋友们，有时必须特别无情地挑明他们思想中所有糊涂和矛盾之处。几个月里，我以私人通信的方式要求列宁同盟领导层澄清政治立场，但毫无结果，而形势的演变越发急迫了，分歧越发外露了，公开辩论开始了。

这样做好不好呢？列宁同盟认为有辩论总是好现象，因为今日共产国际正是禁止公开辩论的沉闷泥潭；类似观点过去乌尔邦斯或别的什么人跟我提过。但辩论分好多种。如果列宁同盟没被中东路事件打得措手不及，会比现在忙于辩论好得多。热月问题、保卫苏维埃国家的政治正确性问题都不是新东西，德国同志曾有足够时间进行思考并得出答案。幸好苏中这次没真地大打出手，真打起来列宁同盟怎么办？会采取何种立场？我讲这些不是为了反对公开辩论，而是反对（列宁同盟）领导层那种对重大事件默不做声、直到实在无法回避为止的态度。事实就是事实：列宁同盟——至少是领导层——对如何回答生活提出的重大政治问题毫无准备。除了用公开辩论迫使他们去思考，我没有其它办法。但我至今看不到列宁同盟机关报对内部辩论的报道，……编辑部片面地把国外反对派刊物上的极左文章收集起来发表，权充辩论的政治基础。编辑部则继续“严守中立”，似乎在缩脖等待整件事的结果。尽管问题尖锐得不能再尖锐，乌同志仍满足于转载几篇反马克思主义的极左文章了事，白白浪费着时间。中东路事件爆发42天之后，在我发表了第一篇有关评论之后，编辑部才发觉“是时候说话了”，但姗姗来迟的政治声明仍以慢节奏进行：小文章还分成两节，政治结论拖到下周才发表，为什么？！难道就为了给拉狄克的混帐谣言腾出版面？！四十多天里列宁同盟的政治路线何在？无人知晓。

这个状态不行。类似的工作和思考方法削弱着列宁同盟，不仅给台尔曼之流、也给布兰德尔之流帮了大忙。熟知俄国左翼反对派历史的人会明白，乌尔邦斯实际上部分地赞成斯大林集团强加到我们头上的某些“托派观点”。当权派一面在党的舆论阵地上隐瞒我们的真实立场，一面声嘶力竭地宣称“托派叫喊十月革命已死”“托派鼓吹资产阶级民主”。无疑，斯大林集团在组织斗争中的部分成功依赖于上述谎言的传播。但让我们困惑和愤怒的是，列宁同盟半公开地号召我们接受上述当权集团硬安在我们头上的无耻谎言，据说这才叫“正宗列宁主义政策”呐！

事情之所以变得越发急迫，还有一个原因：国际反对派内部某些大人先生们互相做神秘状耳语道：“其实老托他们也知道资产阶级反革命胜利了，现在装傻只为了方便办事而已”。这些“深通世情”的革命者离革命立场已太遥远，遥远得除了“手腕”、“手段”、“混政治哪能不整人呢”之类的格言，对任何革命立场都毫无感知！极左派受了太多犬儒哲学的浸淫，越早把这类分子清洗出去，对我们的事业越有利。

“FahnedesKommunismus”关于中东路的纲领性文章还作出暗示，转弯抹角地告诉读者在系列重大问题上乌尔邦斯总是对的，而其他人全错了，比如1926年10月16日俄国左翼反对派宣言；列宁同盟视自己为德国第二共产党（而非德共内部派别）、并单独参加议会选举的立场，1929年五一和八月一日事件的立场；等等）。我想，文章作者不该这么主动自揭伤疤，因为恰好在上述每个事件中乌尔邦斯都摔了跟斗，现在还糊涂着呢。至于1923-1926年间，乌尔邦斯和马斯洛夫如何一起既支持德共极左路线，又维护苏共官僚右倾政策的不光彩历史，我先按下不提。如有必要，我准备进一步分析乌尔邦斯现象的深层原因，指出他所犯错误彼此有着必然联系，这些错误产生于一定的思维方式，不管是何种方式，它肯定与马克思主义方法论无关。“乌式”政治实践好似荡秋千，不停地在科尔什和布兰德尔之间晃来晃去，或把两者简单粘为一体，以示高明。

宗派主义和一国革命论（13）倾向的危险

本文涉及的分歧均属战略问题，与它们相比，德国左翼的内部分歧算战术问题的范畴了。尽管后者也贯穿着两条路线之争，但对它们的讨论应另花时间进行。

毫无疑问，乌同志在国内问题上的诸多错误与他对德共的错误态度有关。他把德共（不是指上层专职干部，而是革命工人核心和跟着它走的左派无产阶级群众）当成死狗、当成彻底完蛋了的组织，这样的立场是宗派主义。列宁同盟本可扮演更大的角色，但它用所谓第二党的称号阻断了向前走的路。既没有清晰严谨的理论根基，又急于成为“第二党”，这便使得列宁同盟内已混入一些完全与马克思主义和布尔什维主义决裂的异己分子；为了讨好那些党内异己分子，列宁同盟的领导层有意回避在若干重大问题上明确表态，而这又进一步恶化着组织内部的形势，使病灶扩散得更深。

存在不少这样的“左翼”组织和小组：他们原地踏步，极喜“自成一派”的现状，并批评其它组织“走得不够远”；他们强调自己“远非百分之百地同意”其它组织的立场，以为炫耀的资本；时不时出版一两期报纸，并对虚假的存在幻象颇为满意；他们无坚实的理论和组织基础，无清楚的路线，无前途。同时他们（准确说是他们的头头们）也感觉到自己的虚弱，所以对任何“外来影响”都怕得要死，不敢对任何人或事表示赞同，因为如此一来那可炫耀的“自成一派”（本就局限于憋闷的机关报编辑室里）便消失地无影无踪了。

这还不是全部危险性。

苏共对共产国际的理论领导，早已被行政控制和财政供养等“实在”手段所取代。在与官僚专断的斗争中，苏共党内的左翼和右翼反对派都很积极，但出发点却相反。就社会本质来说，机会主义总是“民族”的，因为它主要从无产阶级在一时一地的个别具体需求里做文章，而轻视与抽象化阶级的历史任务。对国际运动对自己的控制，机会主义流派总是难以忍受，因而总是竭力把自己与国际运动的关系化为无害的形式联系，就像第二国际现在做的那样。德国的布兰德尔集团会给捷克或美国的右翼反对派同道发贺电，互相说些客气话，同时确保彼此决不干涉各自的“有民族特色的”机会主义路线。所有这些都蒙上了“反对官僚蜕化”和“反对莫斯科粗暴干涉”的幌子。

左翼反对派和这套行为作风不该有任何共同之处。对我们来说，国际团结不是摆设，而是理论立场和现实政策的轴心。不少极左派——不仅在德国——打着反对斯大林官僚集团蜕化变质的名义，半自觉地推行着分裂国际左翼反对派的路线，试图使一个个单独的组织“独立自主”并“民族化”，脱离国际力量的影响。和各国反对派一样，俄国左翼反对派同样需要外部的影响和联系，但我很担心乌尔邦斯并不打算干涉俄国同志的内部事务（值得欢迎的大好事），而力图使德国左翼反对派尽可能远离俄国的影响。

需要时刻留神，务必使左翼反对派反对苏维埃官僚蜕化的斗争保持于正确轨道，而不滑向空洞的“政治自力更生”上去。因为这号自力更生只不过把革命组织的官僚蜕化蒙上了一层民族的遮羞布而已。

左翼反对派目前面临的突出危险——官僚化和抱残守缺——来自何方？有一点可以肯定：他们与国际联系和合作的努力无关。共产国际那种梵帝冈教廷式的“国际主义”领导之所以能存在，既仰仗苏共的老资格和革命威信，更靠苏维埃国家的权力和钞票。左翼反对派没有权力和票子，也不能对各国同志们予取予求，这一危险基本不存在；但却存在另一类型的危险——共产国际现领导层以“国际主义”名义实施的罪恶政策，已导致各国左翼反对派产生了极强烈的、无法遏制的“大道朝天各走一边”的欲望；但革命组织无法人为地退回到民族国家的活动范围内，它与无产阶级的性质和利益都背道而驰。各国左翼反对派龟缩一隅的后果，只能是机会主义加宗派主义。

结论

1．需要对热月问题和现今苏维埃国家的性质问题采取清晰立场。需要无情抨击科尔什派的错误论断。

2．需要最坚决和无条件地保卫苏联免受外部帝国主义干涉，这并不排斥——相反更加要求——在与干涉势力进行的战争期间与斯大林集团进行比和平时期更加不妥协的斗争。

3．需要拒绝和谴责要求在苏联实现“结社自由”和其它“一般政治自由”的纲领，因为这是资产阶级民主纲领。我们的标语和方法论来自无产阶级民主纲领，它的目标在于通过和中派官僚集团进行斗争巩固苏联的无产阶级专政。

4．对中国革命占据清楚的立场，以免中国事态发展的新阶段又让我们乱做一团。需要在所谓“工农民主专政”和不断革命论之间进行非此即彼的选择。

5．需要清楚地认识到，列宁同盟是德共党内派系，而非独立政党。由此制定出我们对德共的具体政策（比如在选举期间）。

6．需要谴责国际左翼反对派内部的民族自我限制和“各干各的比较好”的倾向。积极拥护理论团结基础上的国际联合趋势。

7．需要承认“FahnedesKommunismus”不符合共产主义左翼反对派理论刊物的要求。所有德国左翼反对派人士和国际力量有必要筹备一份联合性质的理论杂志，以对国内外形势的发展以及进一步倾向作出相应评价。

我以为，以上各点（远未涵盖所有基础问题）目前当属最为重要和丝毫不能拖延的任务。

君士坦丁堡

1929年9月7日

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

（10）原文直译应为“联盟自由” （11）L.Trotsky.Larevolutiondefiguree.LeseditionsRieder. （12）原文直译应为“走上热月道路” （13）原文直译应为“民族范围内的自我限制

共产主义与工团主义

译者前言

二十世纪二十年代中后期，随着苏联官僚层的蜕变趋势不断明显化，国际共运出现了新的动荡和分化。出于对苏共领导层的不满，一部分左翼分子和工运人士离开了共产国际，并进而否定了以十月革命为代表的国际共产主义运动的基本政治原则和组织纲领：工人阶级夺取政权（无产阶级革命）的必要性；先锋党的概念；无产阶级专政的过渡阶段，等等。这期间也有人重新提出工团主义，主张“工会自治”；而与此同时，苏共中央又为了配合国内的极左政策而在国际上推行关门主义路线，在工会问题上也不例外。正是在这种错综复杂的环境里，托洛茨基发表了这篇《共产主义与工团主义》，批驳那些以所谓“反斯大林主义”为掩护的右倾机会主义投降派（比如文中提到的莫纳特小组），重申了无产阶级先锋党的必要性，澄清了工人群众组织（本文中专指工会）与党的关系，党与阶级的关系。这篇文章虽是具体环境下的论战之作，但所阐述的思想仍带有长久的生命力，特此译出，以飨中文读者。

要说明的是，所谓工团，在当时（一战前的欧洲）常常就是工会的意思，但工团主义并不等于“工会主义”；前者是一种政治主张，要以工会为基础代替国家机器来管理社会（同时反对建立工人阶级的国家机器），又叫无政府工团主义；后者通常是指以工会当作劳动力市场的调节工具（或说资产阶级国家的劳动力出售者利益游说集团）这么一种不涉及政治斗争的经济改良主义立场。

赤军

26/06/04

工团主义思想的复苏，是目前工运和共运中的一个主要问题。我觉得，一天不澄清工团主义问题的来龙去脉，我们就一天不能在工运中取得更大影响；所以对此来一次系统讨论很有必要。

党和工会

无产阶级的主要革命工具是共产主义先锋党。党是阶级先锋队的战斗组织，它的责任在于争取成为领导工人阶级整体斗争（当然也包括工会运动）的领袖。

谁在原则上把工会自治与先锋党的革命领导对立起来，谁就是有意无意地唆使较落后工人阶层与先进工人对立起来，把争取局部利益与争取彻底解放的斗争对立起来，亦即把改良和共产主义斗争对立起来，说到底，是用机会主义对抗革命的马克思主义。

什么是革命的工团主义？

第一次大战前的法国工团主义运动，堪称是一种“革命工团主义”；在自己的顶峰时期，它主张的“工会自治”其实是希望使工会从资产阶级国家及其政党政治（包括改良主义流派）的影响下解放出来。换句话说，这类“工团主义斗争”客观上反映了工运内无产阶级革命派与机会主义的斗争。与此同时，革命的工团主义并未把群众组织的自治化理想变成偶像似的东西；相反，它坚持和宣传了革命少数派（对群众组织）领导权的合理性。在这里我们要指出，就是群众组织本身也不是什么神秘和高不可攀的东西，它包含了工人阶级的全部内部矛盾，这些矛盾既赋予工人组织以力量，又是后者薄弱环节的来源。

所谓“（革命领导权属于）积极的少数派”理论，其实是未完成和未完善的无产阶级政党理论。打个比方：革命工团运动的实践本身蕴涵了革命工人党的胚胎，又似一份意气激扬但还有欠整理的初稿；它的出现与当时“正统社会党”内的机会主义统治是分不开的。

无政府工团主义的薄弱之处，在于它——即使在自己的经典阶段——最终没找到正确的理论基础，由此引申出它对国家性质和（国家在）阶级斗争中扮演着什么角色的错误理解，由此引申出它的“革命少数派”（即党）理论的半成品状态；由此引申出它把某些纯战术问题——总罢工、起义和夺取政权之间的关系——上升到原则问题的教条倾向。

战后的法国工团主义已被革命的共产主义运动否定和取代。今天的日子里，任何试图复兴工团主义的努力只不过在开历史的倒车罢了；对工运来说，这种复兴努力代表着反动的倾向。

工团主义的现代拙劣盗版

当代那些所谓的“工团主义者”，不过是些从历史伟大遗迹的名声捞取好处，开作坊生产假古董的二流匠人。工会对资产阶级国家和主流政党的政治独立性，被政治匠人包装成了“永恒和无所不包的独立性”（即独立于所有政党包括共产主义政党），不过他们也只是说说而已。

如果说，工团主义的英雄时期具有自发的先锋队意识，并积极争取过先进少数对阶级多数的领导权，当代工团主义者（杰出先人的不肖门徒）则公开反对共产主义先锋队争取领导权的努力。为此，不肖门徒竭力拉拢工人阶级中的落后部分，玩弄和利用后者的政治外行与偏见，但并不太成功。

独立于资产阶级政治与文化影响——这决不可能是某种消极和静止的东西；它只能在政治行动（即与资产阶级的斗争）中表达出来。这一斗争受政治纲领的鼓舞和指引，后者则在组织和战术活动中变得具体化。纲领、组织和战术的组合就是党。也就是说，真正的工人阶级政治独立性，只能有如下表现：即无产阶级在革命领导而非机会主义领导的指挥下进行政治斗争。

当代工团主义者声称工会运动“本身就是一个世界”，自己可以解决所有问题。如此大话在理论上只能得零分，在实践中等同于最庸俗的工联思想，使革命先锋彻底消失于无形。

工会涵盖的群众越多，作用就越大、对工人阶级越有用；无产阶级政党相反，首先需要政治立场的一致性，理论与组织的团结性。有人说，工会足以解决一切问题，因为无产阶级已经“长大成人”(majeur)；这类说法不过是对后者的胡乱吹捧，使工人阶级自我感觉良好，而忽视自己的实际处境。实际情况是资本主义社会中工人阶级永远也不能真正“成人”；作为一个整体，它被统治者蓄意保持在愚昧状态，被圈在落后、庸俗和狭隘的思想天地中。资产阶级统治无法办到的，是阻止无产阶级的先锋部分首先觉醒，对本阶级的历史任务产生清楚的认识。

实践中的工会自治与党领导权问题无关

实践中的工会自治（而非工团主义者自作聪明的臆想）无论如何也不影响共产党在本阶级中扩大影响的斗争。工会成员人手一票，可以对人事和其它决定作出自由选择；党员工人和其它工会会员一样，拥有这些权力。共产党员对工会组织领导权的争取，恰好建筑在工会自治（或说自我管理）原则上；与此同时，对那些反对工会干部在共产党内担任职务的（工会）官僚禁令，则无须理睬。

不管在工会内担任什么职务，工会会员—共产党员首先服从党的纪律；与此同时，党员有责任服从工会日常纪律；也就是说，党不必用自己的纪律和组织来代替工会的纪律和组织。当党认为无论如何也不能服从工会多数通过的某些政治错误和反动的决定时，党会公开地提醒党员兼工会会员们，帮助后者对可能的变化——被开除或丧失领导职位——做好准备。

说到底，对我们共产主义者来说，所谓自治问题从本质上说不是“机制”问题，而属于党的工会政策范畴。可能存在正确或错误的政策，但我们从不会把“机制”代替政治原则。

党的政治领导的特点取决于具体工作条件

党的政治领导的特征、它的具体方式方法彼此可能有很大区别，这取决于具体国家和具体阶段的外在环境。

在资本主义国家，共产党不掌握强制的手段。总的来说，它（对工会组织和工人群众）的政治领导，体现于那些以普通会员或工会干部的身份参与工会工作的党员身上。党的领导水平的一个——并非唯一的——衡量标准，是占据工会领导岗位的党员人数，更重要的标志是党员会员与工会成员总数的比例。最重要的标志则要看党对工人阶级的领导状况，这可用共产主义报刊的发行量、党会议（此处指公开会议——译者注）的参加人数，党在选举中的得票率；最高标准则是到底有多少工人准备响应党的战斗号召，参加群众性直接行动。

很清楚，形势越是接近革命，党在工会中的影响就越可能跟着水涨船高。

工会日常活动（重复一遍：实际生活中的工会活动，而不是工团主义理论家的想象）的方式方法，也随着外在环境而定。在“和平与发展”的年代，工人斗争最激进的手段是经济罢工；这时党的一线角色会下降，不再对每起罢工作出直接和具体的决定（即使它有足够影响这样做），而是利用掌握的政治、经济信息帮助工会研究（本次）罢工的必要性；它在党的宣传和其它活动上支持罢工，但一线角色无疑属于工会。

当局势发展到总罢工和夺取政权的阶段，上述角色分工会发生极大变化。党的领导角色将是直接和公开的。工会——当然是指那些拥护革命的工人组织——转化为党的组织机构的一部分，以全阶级领袖的身份发出声音，为工人阶级的所有政治决定负责。

在经济罢工和工人起义之间的过渡阶段，党和工会的相互关系、党对群众组织直接和间接领导的程度等等可以表现为多种可能的方式。总之，党一定要争取尽可能全面地领导工会，同时这种争取应以工会内部自治为基础，工会不是也不应该是党的一个直接下属机构。

工会“政治上完全独立”？这是神话

事实就是事实：政治完全“独立”的工会哪儿都没有；而经验和理论告诉我们，将来也不会有。美国的工会官员们与大资产阶级及其政党亲密合作；英国工会过去主要支持自由党，现在是工党的社会基础；德国工会聚集在社会民主党的旗帜下；苏联工会的领导权属于布尔什维克；在法国，一个总工会跟着社会党走，另一个跟共产党走；在芬兰，工会刚刚按照“要么社会党，要么共产党”的原则发生分裂，等等等等。

“独立工会”理论的发明者想都不愿去想，为什么他们的设想与现实越来越远，而工会组织对政治力量的依赖到处都在加深和公开化。实际上，这种（工会对政治力量的）公开依赖恰好是帝国主义时代的一个特征——帝国主义时代使阶级关系退去伪装，而全部外露出来；在无产阶级内部，（政治上保守的）高薪工人群体和最受欺压阶层的矛盾也在激化。

“工团联盟”——党的胚胎形式

新生代工团主义在组织上的一个大动作，是“工团联盟”的创建。其实，这个组织无非是政党的变种：它的目标在于把全部工会运动置于自己的“正确领导”之下；它的组织原则是个人加入而非（像工会通常的）集体成员制；它有自己的纲领、机关报；在工会内部的联盟成员首先服从“党纪”，而在工会大会上它和共产党一样，按照政治派系的规则活动。如果把那些关于工会绝对独立和中立的夸夸其谈撇在一边的话，联盟的目标是把两大主要工会的共产党和社会党领导层赶走，然后统一起来接受自己的指挥。

联盟的特色在于，它并不公开阐明自己代表着阶级内部的先进少数，而是打着“工会独立”的旗号。其实社会党也是这样做的：一面与共产党争夺领导权，一面猛谈工会的中立性；相反，共产党始终直截了当地对工人阶级说：这是我的纲领，这是我的战术，而这是我向工会推荐实行的路线原则。

无产阶级不能盲目轻信任何人。它有责任用事实和行动来考验所有的政党和组织，它更要百倍警惕那些“隐形人”，那些声称工人阶级根本不需要政治领导的人。

无产阶级需要的不是“工会独立于政党之外”，而是正确的政治领导。

工人阶级需要的，不是否定政党争夺工会领导权的权利和必然性，而是思考这些组织的纲领和战术是否值得工人接受。从这个角度看，“工团联盟”没什么吸引力：它的纲领和战术含混不堪，它的政治立场自相矛盾，它一面拥护无产阶级革命甚至无产阶级专政，同时反对先锋党理论，自己却又遮遮掩掩地争夺政治领导权。

在思想和感觉上，无产阶级——作为一个阶级——与“我们打工的不要你们外人多嘴”的理论完全隔膜。如果党的政治领导作到了正确指引工会（工人的群众组织）工作，保证了坚定、有远见和正确的路线，任何工人都不会仅仅因为抽象的“工会独立性”而反对这种领导，这已经被俄国革命的经验所证明。在法国最近的选举中，一百二十万人投票支持法共，而工团主义者只得了不到四十万票。很清楚，抽象的“工会独立”并不属于群众；工会官僚则是另一回事，它不仅需要与共产党争夺对工人的影响力，还希望摆脱先进工人对工会机关的监督。“工会独立”的口号属于工会官僚而不是工人阶级。

论工会大团结

“工团联盟”一面高举独立旗帜，一面把工会大团结的口号喊得山响。当然，保持工会队伍的团结对工人日常斗争很有好处，共产党争夺工人群众组织的领导权也会更方便。但现实经验告诉我们，只要工运内的革命派取得了一些成就，机会主义改良派一定会分裂的；对改良主义派来说，和老板们处好关系远比无产阶级团结更重要，战后的全部工运经验都证明了这一点。共产主义者有极大责任使工人们看到，组织分裂的责任完全在于机会主义的社会党；共产主义者拥护团结，但不会把团结当成一个空洞无意义的偶像来膜拜，甚至让团结的口号去破坏工人阶级的革命任务。

法国工会分裂已有八年了，八年来两大工会极为紧密地与两个互相仇视的党——社会党和共产党——各自结合起来了。以为在这样水火不容的对立前提下能够统一工会，纯属做梦。声称没有工会的统一就没有无产阶级革命，甚至重大的阶级斗争也无法进行，等于是把革命的命运交托给工会里的改良主义官僚。

革命的命运不取决于两大工会机关的谈判式联合，而取决于多数工人如何在阶级斗争的革命口号和革命手段周围团结起来。只有在反对上层（不仅是党的上层，也包括工会上层）无原则联合的斗争中，工人才能真正实现彼此的团结。

通向革命团结的真实道路，在于发展、扩大工会中同情革命的那部分组织，纠正它们的错误，同时削弱支持机会主义的那部分工会阵地。其实，未来的法国无产阶级革命很可能会在两个总工会并存的背景下进行，一个是真正的群众性组织，另一个属于保守高薪工人群体和工会官僚。

工会内部新生反对派的特点

目前工会内部新出现的反对派力量，看来并不想追随工团主义；同时它坚决反对任何政党“插手工会事务”，即不是反对党的某项具体政策或领导层，而是反对党的政治领导本身。这等于彻底的自我解除思想武装，滑进了最庸俗的集体利己主义和工联主义。虽然反对派的政治面貌五花八门，但它们的某些总特征说明这些势力很难走向真正的共产主义立场；相反，正在远离它并反对它。反对派并非在与共产党现领导层的错误行动和方法做斗争，而是反对工人群众中的共产主义影响；反对派并非在与目前法共的极左立场做斗争，而是根本反对无产阶级革命前景；反对派不是与法共那些漫画式的反军国主义手法做斗争，而是跑到了和平主义立场上去；一句话，反对派正急速沈进传统的改良主义泥潭。

事实上，这几年来法国的革命阵营和德国、捷克一样，出现了右倾机会主义流派；区别只在于法国革命工运的右翼反对派拾起了本国传统的工团主义口号作为伪装。究其本质，多数工会反对派属于右派，与德国的勃兰德尔集团、捷克的右翼工会分裂集团一个样。

法共的政策

有人会反驳说，如果共产党的路线正确，那上面所说的当然没错，但既然法共路线失误连连，那就没必要遵循你说的那些原则。这种立场也是不对的。代表工人阶级政治面貌的共产党与工会的关系，属于革命马克思主义的一个基本方面。仅因为共产党（由于主、客观原因）正推行一条虚假的工会政策，就放弃对这一基本方面作出原则性回答，等于政治自杀。错误路线需要用正确路线去替换，（俄共党内的）左翼反对派正是为此而产生的。假设法共已毫无纠偏的希望，已成僵尸一具（我们绝不这样认为），那就用新共产党去代替它，但党与阶级的关系原则不会因此而有任何改变。

（俄共党内）左翼反对派认为，先进工人想影响工运，帮助后者找到准确的方向，用适时和准确的口号充实阶级斗争的政治内容，必须通过共产党（也许暂时可以是党内的某派）这个工人阶级政治思想的中央实验室。

共产党的正确政策不仅意味着争取尽可能多的工会组织阵地，而且要通过它们去争取多数工人；只有在党的具体工作方法符合工会性质和任务的前提下，这一目标才能实现。党对工会的争取工作进行得是否顺利和正确，要看工会是否与群众保持并扩展着紧密的联系，是否有更多工人入会；如果党的工会阵地是用缩小和分裂后者来换取的，使后者成为实现某种临时目标的工具，并妨碍着它们成为真正的群众性组织，这就说明党与阶级的关系不正确。关于法共和其它共产国际支部所犯错误的根源，我们几乎每天都在进行说明，本文就不重复了。仅指出一点：共产党现行政策带有冒险主义色彩，幻想在极短时间内取得整个工人阶级的支持，为此在工作中使用了许多造假术、谎言和声嘶力竭的狂喊等等自以为“一抓就灵”的手段。

总之，摆脱危机的出路不在于把党与工会对立起来，而是争取彻底改变党的整体政策，包括工会政策。

共产主义左翼反对派的任务

左翼反对派的工会政策必须与无产阶级政治斗争联系起来，它必须对当前罢工运动作出数量和质量的评估，给出远景预测，并对工运的发展阶段作出具体分析。不必废话，我们左翼反对派不承认什么“资本主义将迎来数十年的繁荣与发展”与和平主义滥调，我们立场的总出发点，在于当前时代是社会革命时代这一总前提；因此，必须尽快锻造一支无产阶级先锋队，以应对历史发展的——不可避免的——急转弯。越是坚定和不妥协地反对苏共中央当权派目前的极左冒险主义歇斯底里，越要对右翼逆流迎头痛击；这些逆流附和着我们对苏共极左路线的批评，以此作为放弃革命的借口。

有人又要惊呼了：新的分水岭？新的辩论？新的分裂？多么可怕啊！这些好好先生希望把共产主义左翼反对派当成宁静的港湾，可以趴在里面避过大事件和大搏斗的风头，同时享有“百分之百的布尔什维克”尊号。我们对他们的回答是：道不同，不相为谋；真理不是用小错误堆积而成的，革命组织不是抱残守缺和疯狂自恋小团体的简单总和。在某些时代，革命路线仅代表着工运内的一个很小部分，但这丝毫不意味着小组织之间应该无原则地互相包庇和帮衬；相反，越是这样，就越需要用双倍的不妥协精神寻找和捍卫正确的方向，用革命马克思主义教育干部，不如此，则无将来。

笔者要承认的是，他过去对莫纳特（Монатт）小组的估计是过于乐观的。我们的分歧远比过去想象的深刻和尖锐，不摒弃虚假的工团主义，法国共产主义反对派就不能前进一步。本文的提纲性阐述即是为此所做的部分理论准备；同时，它也是与卡申、蒙索莫等（法共现领导层）的伪革命激进路线的斗争的一部分。

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

АВСТРИЙСКИЙ КРИЗИС И КОММУНИЗМ

奥地利危机与共产主义（1） （2）

（1929年11月01日）

〔说明〕原文写于君士坦丁堡，载于《反对派公报》第7期。

〔译者注〕：施用勤曾译过此文，并将其收录至《托洛茨基论反法西斯斗争》（陕西人民出版社2012年版）。译者修补了施译文中的若干缺漏。

〔原文链接〕https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotm263.html

奥地利的危机是民主制度遭遇危机，也就是资产阶级统治的基本形式遭遇危机的一个特殊表现。国际斗争和阶级斗争极其巨大的压力导致了专制式的短路，把民主制度的开关一个接一个地炸毁。这个过程从欧洲的边缘地带开始，从最落后的国家开始，从资本主义链条当中最薄弱的环节开始。但它正在稳步推进。所谓代议制的危机，就是资产阶级社会的整个体系发生危机的政治表现。民主制度和资本主义同生共死。社会民主党捍卫已经过时的民主制度，由此把社会发展赶进了法西斯主义的死胡同。

奥地利资产阶级在大战和革命之后极度虚弱，因此奥地利在经济和政治上需要依赖外国，这两点是奥地利社会民主党最重要的力量来源。它履行了挽救和巩固资产阶级政权的职能，同时又能够在鼓动工作中同本国或是外国（英国和美国）的资产阶级撇清关系。在革命之后，资产阶级政权稳定下来的第一个时期，社会民主党是外国资本的直接代理人。这不仅能让它把一切罪责都推给本国资产阶级，而且还能对其采取（至少在表面上）比任何其他国家（甚至包括德国）的社会民主党都更独立、更批判的立场。随着资产阶级政权不断巩固，社会民主党越来越多地谴责本国资产阶级，说他们只是在执行盎格鲁—撒克逊资本的命令。同时，它又为工人准备了一套支持私有财产不可侵犯的论据：“我们当然能战胜我国的资产阶级，但是问题不在于他们，而是在于英美资产阶级。”

奥地利的一众资产阶级政党更是轻易地失去了各自的特性，变得千篇一律，因为它们都得看盎格鲁—撒克逊主子的脸色行事。虽然社会民主党发挥的作用也基本一样，但它被迫要站在资产阶级政党集团的对立面，因为它依靠的是工人。只有这种“反对”才能让它挽救资产阶级。德国也发生了同样的过程和现象，而且它们为德国社会民主党的自保做出了巨大的贡献。然而，德国资产阶级的力量和独立性都要强大得多，所以德国社会民主党不得不更加明确而公开地去适应资产阶级，和他们结成同盟，当着工人群众的面担负起对他们的直接责任。这种情况为德国共产党创造了巨大的发展机会。

奥地利的情况是头大身子小。首都掌握在社会民主党手中，但这个党在国民议会中的席位不到一半（43%）。这种不稳定的平衡完全是由社会民主党的保守调和政策来维持的，但又大大改善了奥地利马克思主义的处境。在工人眼中，它在维也纳市政府做的事情已经足够把它同资产阶级政党区分开来。至于它没有做的事情——也就是最重要的事情——它总是可以把责任推给资产阶级政党。如上所述，通过在文章和演讲当中谴责资产阶级，奥地利马克思主义非常巧妙地利用了奥地利对国际的依赖，以此阻止工人起来反对他们的阶级敌人。“我们在维也纳很强大，但是在整个国内仍然很弱小。此外，我们头顶上还有个主子。我们必须要在民主制度内部坚持我们的立场，并且……等待。”这就是奥地利马克思主义政策的主要思想。这一切让奥地利马克思主义至今能够在第二国际中扮演“左”翼的角色，并且坚持它反对共产党的各种立场，何况共产党还在继续错上加错。

奥地利社会民主党曾帮助协约国对付匈牙利革命，帮助本国资产阶级走出战后危机，并且为动摇中的私有制创造了一座民主的庇护所。因此，在整个战后时期，它都是资产阶级统治工人阶级的主要工具。

但是，这个工具是一个独立的组织，它自己有数量众多的官僚和工人贵族，而且这些人各有自己的利益和要求。这些官僚和小资产阶级血肉相连，而在思想、习惯和生活方式上却又依靠真正的工人阶级，并且不断地因为他们的不满而受到威胁。这个事实是资产阶级和社会民主党之间，也就是老板和伙计之间发生摩擦和冲突的主要根源。

而另一方面，哪怕社会民主党用政治、职业、市政、文化和体育机构织成的网把奥地利工人阶级限制得再紧，单纯的改良主义与和平主义办法也不能让资产阶级得到他们所需要的一切保证——1927年7月的事情（3）已经相当清楚地证明了这一点。

上面所说的内容解释了奥地利法西斯主义的社会功能。它是资产阶级的第二个伙计，和第一个伙计截然不同，并且与之对立。社会民主党的基层是被无产阶级的本能（哪怕是伪造的）驱使着向前，法西斯的基层则是以小资产阶级和游民无产者（这样的人在奥地利相当多）的艰难处境为食。社会民主党的上层借助口号和民主机构来遏制无产阶级的阶级本能，法西斯的上层则为腐朽小资产阶级的绝望情绪提供了发泄的办法，告诉他们在未来可以用一场政变获得救赎，在此之后“马克思主义者”就不再能妨碍耕作、手艺和买卖的良好发展了。

因此，奥地利的情况精彩地驳斥了“法西斯主义产生于革命的布尔什维主义”这种庸人的理论。法西斯主义开始在国内发挥的作用越大，身为群众政党的社会民主党所采取的政策和历史发展的迫切需要之间就越是暴露出明显、可恨和无法容忍的矛盾。和其他地方一样，奥地利的法西斯主义是社会民主党的必要补充，它因社会民主党而增强，并且利用社会民主党来取得政权。

法西斯主义是形式民主制在衰退时期的合法子嗣。在奥地利，事情相当明显，民主原则被发挥到了荒谬绝伦的地步。社会民主党还差几个百分点就能获得多数，然而，却可以这么说——而且这不是悖论，是赤裸裸的事实——奥地利社会民主党的政治稳定并不依赖于它所掌握的那43%选票，而是依赖于它离成为多数党所缺少的那7%选票。假如奥地利社会民主党赢得了多数，资本主义的基础还是会不可侵犯。但这样的胜利根本就没有保证，“所有问题都能靠宣传来解决”这种想法也是愚蠢的。如果奥地利将来的生活继续在民主制的范围内发展，那么根本没有任何条件能让人确信，奥地利社会民主党一定可以在未来25年或者50年之内赢得多数。整个资本主义欧洲的经济生活都正受到来自美国和其它海外国家的极大威胁。恰恰是从和平发展的角度来看，奥地利的经济衰败完全不可避免，这多半不会让社会民主党的选票增长，反而会减少。这样一来，按民主制的逻辑推断得到的结果就是：尽管资产阶级继续统治注定会让国家衰败、文化凋敝，尽管绝大多数无产阶级群众身为国家的脊梁已经完全准备好向社会主义过渡了——但是不能容许这种过渡，因为有几个百分点的选民——最蒙昧、最落后或者最腐化的选民，他们置身于斗争之外，愚昧无知、无所事事，而在关键时刻又情愿把选票和拳头（4）都献给法西斯主义。

民主制已经到了荒谬绝伦的地步。国家不断发生阶级分化的时候，资本主义还能由此按计划实现有机发展，这个时代的民主制发挥了巨大的历史作用，其中也包括培养了无产阶级这个事实。它在欧洲发挥的作用最为重要。但是在帝国主义时代（在欧洲则首先是资本主义正在腐朽的时代），民主制已经走进了死胡同。这就能够解释如下的现象：虽然奥地利的宪法是社会民主党创造的、虽然社会民主党控制了首都并且地位特别重要、虽然这些因素本应该能让我们最为完整地看到由民主制向社会主义过渡的民主形式，我们实际上看到的却是——控制政治的其中一方，法西斯匪帮正在进军，而另外一方，社会民主党工人武装不足的队伍正在撤退，而哈布斯堡训练出来的老警察（5）则充当民主制度的总指挥。

法西斯主义是资产阶级的第二个全权代表。法西斯和社会民主党一样（甚至更甚于它），有自己的军队、自己的利益和自己的行动逻辑。我们知道，为了拯救和巩固资产阶级社会，意大利的法西斯主义不仅必须要和社会民主党产生极其尖锐的矛盾，甚至同传统的资产阶级政党也是如此。波兰的情况也一样。我们不该认为资产阶级的所有政治机构都在齐心协力地运作，而且所幸情况也并非如此。经济上的无政府状态是由政治上的无政府状态加以补充的。由社会民主党滋养起来的法西斯主义必须要砸穿前者的颅骨才能掌握权力，而奥地利社会民主党正在尽其所能地让法西斯的这台外科手术变得更加容易。

奥托・鲍威尔论断说，只有为了捍卫现行的民主制度才允许采取暴力——很难想出有哪段话比他的说法更卑鄙下流。如果把这个论断翻译成阶级语言，那就是说：可以采用暴力来保证以国家形式组织起来的资产阶级的利益，但是不能用暴力来建立无产阶级国家。

这个理论还附上了一项法律条文。鲍威尔反复地咀嚼拉萨尔讲权利和革命的老套说法，但是拉萨尔是在审判席上说的这些话，他的论据在那里是恰当的。试图把同检察长进行的法律决斗变成历史发展的哲学，这种做法就是懦弱的伎俩。在鲍威尔看来，只有已经发生政变的时候，只有“权利”的基础已经不复存在的时候，才允许用暴力来回应，但在政变之前的24小时却不允许用暴力来防止它发生。鲍威尔根据这条路线在奥地利马克思主义和布尔什维主义之间划出了一道分水岭，就好像他讨论的是两种刑法学派。事实上区别在于，布尔什维主义试图推翻资产阶级统治，而社会民主党则试图让它江山永固。毫无疑问，当政变发生的时候，鲍威尔就会宣布说：“我们曾经拥有强大的组织、自由出版的刊物、43%的议员，以及维也纳的市政府，那个时候我们没有让工人起来反对法西斯分子，反对这些攻击宪法和法律秩序的匪帮；现在法西斯分子掌握了国家机器，并且可以依靠他们新制定的法律，我们则被剥夺了一切，遭到取缔，和群众没有任何合法联系，此外，群众显然也失望了、沮丧了，大量地转投到法西斯的旗下——只有罪恶的冒险分子或者布尔什维克才会在现在提议搞武装起义。”虽然奥地利马克思主义者会把自己的哲学这样扭转180度，但他们只是完完全全地忠于自己的本色而已。

就反动的下贱程度来说，“解除国内武装”这个口号超越了我们迄今为止从社会民主党那里听到的一切政策。这些先生们竟然在武装的资产阶级国家面前乞求解除工人的武装。法西斯匪帮毕竟只是资产阶级的辅助部队：就算今天解散了，也可以随时恢复，而且手里的武器比现在还多一倍。然而，如果社会民主党借资产阶级国家的手解除了工人的武装，可没有人会再去武装工人。社会民主党当然害怕法西斯分子的武器，但它也几乎同等地害怕工人手里的武器。今天的资产阶级仍旧害怕内战，一是因为它对内战的结果没有把握，二是因为它不想让经济发生动荡。解除工人的武装为资产阶级避免内战提供了保障，从而也最大限度地增加了法西斯政变的机会。

要求奥地利国内解除武装是协约国提出来的，首先是法国，其次是英国。法国的半官方刊物《时代报》（LeTemps）向绍贝尔做了严肃的说明：为了外部世界和私有财产的利益，必须要解除国内武装。韩德森（6）在下议院的发言讲的也是同样的主题。在捍卫奥地利民主制度的时候，韩德森其实是在捍卫《凡尔赛条约》。奥地利社会民主党在这里发挥的作用和在其他任何重要问题上的作用一样，只不过是战胜国资产阶级的传动装置。

社会民主党无力掌权，也不想掌权。然而，资产阶级发现，通过社会民主党约束工人所带来的亏损实在太大了。总的来说，资产阶级需要法西斯主义来严厉地约束社会民主党，或者在必要的时候把它完全丢到一边去。法西斯想要夺取权力，而且有能力做到。法西斯一旦夺取权力，就会立刻让金融资本来完全支配它。但这是一条动荡的道路，同样会带来巨大的亏损。这就能解释资产阶级为什么犹豫不决，为什么资产阶级内部的各个阶层相互斗争，它同时也决定了它在不久的将来最有可能实行的政策：利用法西斯主义迫使社会民主党帮助资产阶级修改宪法，从而把民主制和法西斯的好处结合起来——形式上搞民主制，实质上是法西斯——这样就可以摆脱“民主改革”这样不必要的亏损，同时尽可能避免法西斯政变带来的新亏损。

资产阶级的这条道路能走通吗？它不可能完全成功，也不可能长期维持。换句话说，资产阶级不可能建立一个完善的政权，让自己能同时和平地依靠工人以及破产的小资产阶级，而且既不用支付社会改革的支出，又不用引起内战的动乱。矛盾实在太大，它们必然会朝着某一个方向爆发出来。

无论如何，奥地利的“民主制”是注定要灭亡的。现在这阵中风过去之后，它当然还能康复，虽然拖着病腿，动动舌头也吃力，但是可以再坚持一段时间。或许还需要再来一次中风才能把它打倒，但它的命运已经注定了。

奥地利马克思主义已经完全进入了因其历史罪行而遭到惩罚的时期。社会民主党把资产阶级从布尔什维主义那里拯救出来之后，如今又帮助资产阶级更容易从社会民主党自己手中解脱出来。如果法西斯取得胜利，不仅是数量不多的共产党员会被肉体消灭，社会民主党的一切组织和据点也会遭到无情摧毁——倘若对这样的事实视而不见，那真是荒谬透顶了。和在许多其他方面一样，社会民主主义，这个自由主义迟来的子嗣，在这一点上不过是在重复自由主义的历史。自由主义者在历史上不止一次地帮助封建反动派对付人民群众，之后反动派就把自由主义者自己给清算了。

历史似乎为自己提出了一项特别的任务：要以最有力的形式驳斥共产国际自1923年以来的预测和指示。1923年对德国革命形势的判断是这样；对美国在世界中的作用以及英美对抗的判断是这样；1924—1925年革命高涨时期的方针是这样；对中国革命（1925—1927）之动力和前景的判断是这样；对英国工会主义（1925—1927）的判断是这样；苏联的工业化和富农也是这样，诸如此类的情况比比皆是。而现在，对“第三时期”和社会法西斯主义的判断也在发生同样的事情。莫洛托夫说，“法国正处在革命高潮的最前沿”。而实际上，在所有欧洲国家当中，现在奥地利的形势才是最为革命的，而且潜在革命发展的出发阵地不是共产主义和“社会法西斯主义”的斗争，而是社会民主党同法西斯之间的冲突——这一点是最值得注意的。面对这样的事实，可怜的奥地利共产党完全被赶进了死胡同。

是的，社会民主党和法西斯的冲突现在是奥地利政治的基本事实。社会民主党在退却和让步，它匍匐在地、卑微恳求，把自己的阵地一个又一个地交出去。尽管如此，冲突还是非常现实，因为事情关系到社会民主党的脑袋。法西斯分子进一步的攻势可能会，而且也应该推动社会民主党的工人乃至于一部分社会民主党的机关，让他们远远越过塞茨（7）们、奥托・鲍威尔们等人为自己划下的底线。正如自由主义和君主制的冲突中不止一次地发展出后来超越斗争双方的革命形势那样，社会民主党和法西斯，这两个相互对立的资产阶级全权代表之间的冲突也可能发展出会在未来超越这二者的革命形势。

一个无产阶级革命者，如果他在资产阶级革命时代不能评价并且理解自由派和君主制之间的冲突，如果他不能革命地利用这场冲突，而是把两个对手混为一谈，那么这样的革命者就毫不中用。一个共产党员，如果他面对法西斯和社会民主党之间的冲突，只是用社会法西斯主义这样毫无内容的单纯套话来加以掩盖，那么这样的共产党员就毫不中用。

大喊大叫，空洞的“左”倾政策——这样的立场事先就阻断了共产党通向社会民主党工人的道路，给共产党阵营中的右派分子提供了相当完美的食粮。右派得以加强的原因之一就是，他们的批评摸到了官方共产主义显而易见、无可置疑的症结。既然党无力为自己开辟一条通向社会民主党工人的道路，那么右翼反对派就会为自己开辟一条通向社会民主党机关的道路。

忽视或者不理解革命危机的本质，政治上搞最低纲领主义，描绘的前景永远是在做准备——这就是右派政策的基本特征。当共产国际的领导层试图以行政方式人为地制造革命形势时，右派们必然觉得自己是最为强硬的。在这种情况下，右派的批评表面上看起来很有说服力，但它同革命的战略毫无共同之处。右派在最革命的时刻（德国、中国、英国）都曾支持机会主义政策。他们批评官僚冒险主义，借此稍稍恢复一下自己的声誉，以便在关键时刻再度充当阻碍。

中派分子放肆蛮干的政策不仅滋养了右派，还给奥地利马克思主义带来了动力。近期之内，什么都不能挽救奥地利社会民主党——什么都不能，官方共产主义的错误政策除外。

“社会法西斯主义”到底是什么意思？那些一事无成的“理论家”们不管怎么故弄玄虚，也只能说“社会民主党准备好借助武装力量对抗工人，保卫资产阶级政权的基础和它自己在资产阶级政权当中的地位”，除此之外便说不出别的了。但这难道不是所有“民主”政党无一例外的共有特征么？我们难道什么时候想过或者觉得民主制是和平的社会制度么？克伦斯基和策烈铁里难道没在民主革命的蜜月期里击溃过农民和工人么？战前和战后的法国激进党人难道没动用武力对付罢工者么？美国共和党和民主党的统治史难道不也是血腥镇压罢工者的历史么？要是说这一切都是法西斯主义，那阶级社会的历史也就是法西斯主义的历史了。也就是说，这世界上有多少资产阶级政党，就有多少种法西斯主义：自由法西斯主义，激进法西斯主义，国家法西斯主义，等等。但这种界定本身有什么意义呢？没有任何意义。它不过是在大吹大擂，是阶级暴力的同义词。

1914年8月的时候，我们把民主社会主义称作社会帝国主义。我们以此表明，社会民主主义是一种适应工人阶级的特殊帝国主义。这种帝国主义把社会民主党同所有资产阶级政党一个不落地统一了起来；这种“社会主义”又使它与这些政党对立。社会帝国主义能够完整地对它进行定义。

但法西斯主义——如果不玩毫无意义的文字游戏——根本不是所有资产阶级政党的共同特征，而是一个特殊的资产阶级政党，它适合于专门的情况和任务，同其他资产阶级政党相对立，而它最激烈反对的正是社会民主党。

可以试着用“资产阶级政党之间的敌意完全是相对的”这种说法来反驳上述论点。这不仅是正确的，而且是起码的常识，但是它不会把我们向前推动哪怕一步。从法西斯到社会民主党的所有资产阶级政党都明白捍卫资产阶级统治高于各自的纲领差异，但这个情况不会消除这些党派之间的差别，不会消除它们之间的斗争，也不会消除我们利用这种斗争的责任。

相较于第二国际内的任何其他政党，奥地利社会民主党同工人阶级更加一致。因此，国内革命危机的发展首先必须要以社会民主党内一系列深刻的危机为前提。在奥地利，分化虽然发生得晚，但并不排除从官方党里分离出一个“独立”党的可能性，这样的党可以立刻为共产党提供群众基础，就像在德国发生过的情况一样。这条路并非必然，但从整个情况来看，是完全有可能实现的。社会民主党可能会在革命危机的直接压力下发生分裂，但这样的前景绝不能意味着共产党要以更缓和的态度对待未来的独立党人或者潜在的独立党人。必须无情地揭露像马克斯・阿德勒（8）这样的“左派”或者别的新鲜面孔，这一点是无需证明的。但是，在同法西斯主义的斗争中，共产党必然会同社会民主党的广大工人群众相接近，哪怕他们这时仍然觉得自己属于社会民主党、把自己当成社会民主党人——如果不能预见到这个事实，那就会非常致命。在他们面前批判社会民主党的资产阶级性质，对他们证明社会民主党的政策就是向法西斯主义投降的政策，这是共产党的分内职责。危机越是尖锐，共产党的批评就越会被群众的经验所证实。但是，在社会民主党的工人对法西斯恨得要死、而社会民主党的领袖却对它怕得要死的这个时候，把社会民主党同法西斯混为一谈就是违背现实的政治关系，就是激起群众对共产主义的不信任，就是巩固这些群众同领袖之间的结合。

不难预见，当左派社会民主党同法西斯发生更加严重的冲突时，把社会民主党与法西斯混为一谈就会产生危险，容易把左派社会民主党给理想化。历史经验已经证明了这一点。必须要想起这么一个事实：不幸的第五次代表大会首次宣布把社会民主党与法西斯等同起来之后，这种等同就在向珀塞尔（9）、毕苏斯基、蒋介石、拉迪奇（10）和拉福莱特（11）投降的举动中找到了它所必要的反题。这一切完全符合规律。谁把资产阶级社会的极“左”派与它的极右派等同起来，也就是说把奥地利马克思主义同法西斯主义等同起来，谁就必然会埋下伏笔，让共产党在最为关键的时刻向左派社会民主党投降。（12）

这个问题同奥地利工人阶级充满希望的口号——工农代表苏维埃和无产阶级专政——极其紧密地联系在一起。一般来说，这两个口号是紧密相连的。要出现革命形势、群众运动要蓬勃发展、共产党的重大作用要不断增长，也就是说，需要在无产阶级夺取政权前夕或者在这个过程当中，只有在这种条件下，才有可能产生苏维埃。

然而，奥地利比起其他任何国家都更有可能发生这种情况：苏维埃这个口号和无产阶级专政这个口号不仅不一致，而且还截然对立，也就是说，苏维埃被变成反对无产阶级专政的堡垒。由于徒辈们（季诺维也夫、斯大林等人）把苏维埃的口号变成了庸俗的偶像，用组织形式偷换了阶级内容，所以理解并且预料到这一点就更为重要了。

完全不能排除的一种可能性是，奥地利社会民主党会被迫号召总罢工（就像1926年英国工会联盟委员会所做的那样），甚至批准成立苏维埃，从而更可靠地把领导权把握在自己手上——哪怕斗争的这个阶段没发生这种事，下一个阶段也依然有可能。当然，这会和党内或大或小的危机联系在一起。党会不得不从预备队里起用弗里德里希・阿德勒（13）等人。马克斯・阿德勒或者哪个更“左”的人会再次论证：苏维埃加民主制会建成一个联合类型的国家，让我们不必夺取政权和建立专政。不只是社会民主党工人，还有已经习惯日复一日地听“社会民主党和法西斯是一个东西”这种论断的共产党工人，都会因为社会民主党和法西斯主义之间的斗争发展到了这种阶段而措手不及。然而，这个阶段的来临只意味着社会民主党出卖无产阶级利益的体系变得更复杂、更综合了，因为在奥地利马克思主义者的领导下，苏维埃不会成为无产阶级争取权力的机关，而是会成为武器，阻碍无产阶级夺取政权的尝试。

在德国，至少大规模地铺开搞这种试验已经不可能了，因为那里的共产党力量太强。在奥地利就是另外一回事了。如果事件迅速发展，危机的高潮时刻可能会早在奥地利共产党摆脱孤立和软弱状态之前就到来了。苏维埃可能会落到奥地利马克思主义者手里，变成他们的圈套，给他们第二次从无产阶级那里窃取革命形势的机会，从而让他们第二次拯救资产阶级社会——而这种情况下，掌权的必然会是公开的法西斯主义。不用说，这样一来，社会民主党自己的肋骨也会被法西斯的皮靴踩到碎裂。政治可不懂感恩。

苏维埃口号和无产阶级专政在现在的奥地利只有纯粹的宣传意义。这不是因为奥地利远离革命形势，而是因为奥地利的资产阶级制度配备了社会民主党这个仍然很强大的安全阀系统。奥地利共产党现阶段的任务同那些夸夸其谈的饶舌之徒相反，不是要“武装”群众——用什么武装？是什么群众？——并且领导他们展开“最后的决战”，而是要“耐心地说明”（列宁在1917年4月是这么说的！）。共产党本身越好地理解它眼前所发生的事情，这种宣传工作的成功就来得越快、来得越有力。

因此，首先要做的就是把“将社会民主党与法西斯等同起来”这样愚蠢的、空洞的、蛮干的做法丢进垃圾桶。

必须要让奥地利的共产党员回忆起1918—1919年间的经验，回忆起社会民主党在苏维埃制度中所起的作用。

必须用武装工人的口号来对抗“解除国内武装”。目前这个口号比苏维埃和无产阶级专政的口号更尖锐、更直接。说鲍威尔是法西斯分子，工人们理解不了；但是说鲍威尔想彻底解除工人的武装，拱手把他们出卖给法西斯分子——工人们就完全能理解了，因为这符合他们的政治经验。

不要认为高喊、尖叫和说些激进的话就能弥补自己力量的不足。不能再让发展的实际进程落进斯大林和莫洛托夫那庸碌而呆板的公式里了。必须要明白，他们两个人什么都不懂。复苏道路上的第一步应该是恢复左翼反对派的党籍。但就像在其他地方那样，在共产主义走上正路之前，奥地利显然还需要再额外上几堂历史课。反对派的任务就是为这个转折做准备。尽管奥地利的左翼反对派人数很少，甚至是和共产党相比也是如此，但他们的职能是一样的：宣传，以及耐心的说明。只能希望，奥地利共产主义反对派能在近期内成功创办一份定期出版的机关报——如果可以的话就做成周报——进行宣传工作的时候就不会太落后于时事。

创办这样一份机关报需要付出很大的努力，但这项任务相当紧急，刻不容缓。所以，必须要完成这项任务。

列夫•托洛茨基写于1929年11月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（2）N/A

（1）这篇文章是托洛茨基同志即将出版的小册子中的一章，小册子的内容和“第三时期”有关。——原注

（3）1927年的七月事件是1927年7月15日在奥地利首都维也纳的一次重大骚乱，奥地利社会民主党与包括富裕工业家和天主教会在内的右翼联盟之间发生冲突，导致维也纳发生大罢工。据官方记载，有89名示威者在警察的枪击中身亡，另有5名警察死亡。——译注

（4）指议会外的武力支持。——译注

（5）指约翰・绍贝尔（1874—1932），奥地利政治家，三次担任奥地利总理，同时多次出任警察总监。——译注

（6）内维尔・韩德森（1882—1942），英国外交官，于1928年至1929年期间担任驻法国大使，1929年至1935年期间担任驻南斯拉夫大使，1935年至1937年担任驻阿根廷大使，1937年至1939年担任英国驻德国大使，并且对纳粹德国采取了绥靖政策。——译注

（7）卡尔・塞茨（1869—1950）是奥地利第一共和国第一任总统（1919年—1920年）、维也纳市长（1923—1934)、奥地利社会民主党主席（1919—1934)。——译注

（8）马克斯・阿德勒（1873—1937）是奥地利的法学家、政治家和社会哲学家；他的理论以表面上的激进协助社会民主党掌握工人，对奥地利马克思主义具有核心意义。——译注

（9）阿尔伯特・亚瑟・珀塞尔（1872—1935），英国工会活动家和工党党员，于1924年至1928年间任国际工会联合会主席，同时是英国议会议员。（补充：有关托洛茨基对珀塞尔的批判，参见《列宁以后的第三国际》第二部分，1928）——译注

（10）斯捷潘・拉迪奇（1871—1928），克罗地亚政治家，克罗地亚人民农民党的创始人，他在奥匈帝国和塞尔维亚—克罗地亚—斯洛文尼亚王国进行政治活动。他因鼓励克罗地亚农民争取政治力量而闻名，是内战期克罗地亚政治的重要人物。1923年起，他在一次未经批准的海外旅行中访问了英国（5个月）、奥地利（5个月）和苏联（2个月），希望在国际上为克罗地亚问题寻求援助，并因此被贝尔格莱德政府逮捕。莫斯科方面则称他为“真正的人民领袖”。——译注

（11）老罗伯特・M・拉福莱特（1855—1925）是一位美国律师和政治家，曾任威斯康辛州州长和美国参议员与众议员。他反对美国两党的传统政策，领导所谓的进步运动，并主张限制垄断组织的权力。——译注

（12）我不再停下来赘述这个论点了，况且我在《共产国际纲领批判》当中已经足够详尽地论述了这个问题。——原注（译者补充：这份作品又名《列宁以后的第三国际》，链接：）

（13）弗里德里希・阿德勒（1879—1960）是奥地利社会民主党政治家，因1916年刺杀奥地利总理卡尔・冯・施图尔克而闻名。他于1921年参与成立了第二半国际，并在1925—1940年间担任新成立的社会主义工人国际的总书记。——译注

斯大林与中国革命

事实与文件

一、四个阶级的联盟

二、斯大林心目中的革命前途

三、斯大林与蒋介石

四、列宁的战略和斯大林的战略

五、蒋介石政府与马克思主义国家学说

六、上海政变是怎样发生的

七、斯大林・国民党・“新鲜血液”

八、斯大林的新试验：与汪精卫合作

九、打倒左翼反对派，国民党万岁！

十、斯大林再度解除中国工农的武装

十一、斯大林与武汉的国共联合政府

十二、领袖与群众

十三、广州暴动

十四、盲动主义时期

十五、第六次大会以后

十六、苏维埃与革命的阶级性

十七、在联共第十六次大会上的中国问题

十八、斯大林“错误”的性质

事实与文件

一九二五——一九二七年的中国革命，是一九一七年俄国革命以后，在近代史上占最重要地位的事件。在中国革命的许多问题上，国际共产主义运动的几大流派发生了尖锐的冲突。在中国革命事变中，目前共产国际的正式领袖斯大林，把他所代表的机会主义路线，表现得淋漓尽致。由于人为的原因，中国革命最重要的文件，已经散落，消失和被遗忘了。有些则被精心地封存起来，以防止被群众看到。

在这篇文章里，我们要藉助于斯大林及其亲密助手们的文章和讲话，藉助于他所授意的许多共产国际议决案，来重描一下中国革命中几个重要阶段。为此，我们要引用苏共党内反对派档案库中所藏的原始文件。我们特别要引用一个当权派干部其塔罗夫（注一）在苏联共产党第十五次大会上的发言。这篇发言后来也被当权派藏匿起来，以便不让党内更多的人看到。读者们会自己看到其塔罗夫的证词有如何惊人的意义，他是一个年青的职业官僚，跟着斯大林路线爬上来的投机分子。他曾是中国革命的参加者，现在已经是少年共产国际的领袖之一。

为了使事实和引证更为明了，我们以为重温一下中国革命中几个最重要的事变经过，对读者是非常有用的。

一九二六年六月二十日——蒋介石在广州第一次政变。

一九二六年秋天——共产国际执委会第七次全体会议，有一个从国民党派来的蒋介石代表参加。

一九二七年四月十二日——蒋介石在上海举行政变。

一九二七年五月末——“左派”国民党在长沙实行反革命的政变。

一九二七年五月末——共产国际执委会第八次全体会议宣布：留在“左派”国民党内，是中共党员的责任。

一九二七年八月──中国共产党采取暴动路线。

一九二七年十二月──广州暴动。

一九二八年二月──共产国际执委会第九次全体会议，宣布在中国采取武装暴动与建立苏维埃的路线。

一九二九年七月──共产国际第六次大会放弃把武装暴动当作中共现阶段的主要口号。

一、四个阶级的联盟

斯大林对中国革命的政策，是建筑在"四个阶级联盟"这一理论之上的。下面，是在柏林出版的流亡孟什维克\neditor{孟什维克：俄国社会主义运动的主要流派，1917年主张与“进步资产阶级”组成统一战线，反对列宁派建立工人政权的主张，认为这是冒险和自我孤立。}派机关报对这种政策的赞扬：

“四月十日（一九二七年）马丁诺夫\neditor{马丁诺夫：原孟什维克，坚决反对十月革命，认为这是置民族利益于不顾的行为。1923年工人政权打赢内战后，加入苏共。后被斯大林当权派调去共产国际任理论主笔。}在“真理报”上，极有力地并且……十分"孟什维克"式地，论证了官方立场的正确。就是说，确认了保持四个阶级联盟的必要；确认不要急于打倒联合政府，因为在这个政府里，工人正与大资产阶级坐在一起主持工作；确认不能过早地把“实现社会主义”的任务放在联合政府的面前。”（“社会主义报道”第八号第四页，一九二七年四月二十三日。）

与资产阶级联盟的政策，究竟像个什么东西呢？我们且摘引共产国际执委会中央机关报中的一段吧：

“一九二七年一月五日，广州政府颁布了一个新的罢工法，在这条法律中，禁止工人示威游行时携带武器，禁止逮捕商人和企业家，禁止没收他们的商品，建立强迫的仲裁委员会，调节劳资冲突。这条法律中的许多条款是保护工人利益的……但是与这些条款并列的，还有其它的条款，比如限制罢工自由的条款。革命战争中为保卫革命的最高利益，工人阶级必需实行某些自我限制，但上述法律的某些条款就超过了自我限制的必要程度。”（“共产国际”一九二七年三月一日，第九号第四百零八页。）

在资产阶级放在工人脖子上的绞索中，还可以找到一些有利于工人的蜘丝马迹（“条款”）。这根绞索的缺点，只是在于太紧了，竟超过了[（为防卫中国资产阶级的）利益”所必需的程度了。这就是共产国际中央机关刊物写的东西。谁写的呢？马丁诺夫。什么时候写的呢？二月二十五日，离上海大流血仅仅只有六个星期。

二、斯大林心目中的革命前途

蒋介石在领导革命，斯大林把他当盟友；革命的前途，在斯大林看来，是怎样的呢？底下是他那众多相关讲话中之最不丢人现眼的一部分（那最可耻的部分，从未公开发表过）：

“中国的革命军（即蒋介石的军队），是中国工人和农民解放斗争中最重要的一个因素。因为广东军队的进展，意味着对帝国主义的打击，对它的中国走狗的打击，与此同时，中国一切革命分子，特别是工人，也因此会得到集会、罢工、出版与组织的自由。”（“论中国革命的前途”第四十六页）

蒋介石的军队，据斯大林说来，就是工人和农民的军队。它给全体人民以自由，“特别是对于工人”。

那么，为使革命成功，需要什么呢？很少：

“青年学生（革命的学生），青年工人，青年农民，假使能让他们都从属于国民党的意识形态和政治影响之下，那么，所有这些人就会化作一股巨大力量，推动革命飞速发展。”（同书第五十五页）

这样说来，共产国际的任务，不是把工人和农民，从资产阶级的影响之下解放出来，相反，是怎么样更好地把他们附属于资产阶级影响之下。在斯大林这篇文章写成和发表的日子里，蒋介石正在用苏联援助的军火，率领着从属于他的工农，“飞速地”走向……上海大屠杀。

三、斯大林与蒋介石

自一九二六年三月二十日蒋介石在广州举行政变以后（那时我们的报纸对此避而不谈），共产党就沦为国民党彻头彻尾的附庸了，当时，中共还签订了一纸誓约，保证不批评三民主义。然后，蒋介石——好一个精彩的细节！——请求共产国际接纳国民党做它的正式支部。在准备作工农刽子手的同时，蒋介石需要世界共产主义运动给他作掩护。他得到了这种掩护。蒋介石与胡汉民领导下的国民党，终于以列席的资格被共产国际批准加入了。当蒋介石紧锣密鼓地筹划反革命政变时，他也没有忘记和斯大林称兄道弟，比如说，互赠像片，以示友谊永固。作为这种友谊的象征，苏共中央委员，当权派的布勃诺夫（注二），曾专程来中国拜望蒋介石。顺便说一下：布勃诺夫到达广州的时候，正赶上蒋介石发动的三月二十日事变。布勃诺夫有什么反应呢？他要求中国共产党服从国民党，并且保持安静。

上海大屠杀之后，共产国际上上下下的负责干部，在斯大林的命令下，企图否认刽子手蒋介石曾是共产国际的一员。这些大人先生甚至脸红脖子粗地断言，国民党压根儿就没有加入过共产国际。他们忘记了，政治局就此事表决时，以压倒性多数（托洛次基一票反对）批准了国民党加入共产国际。他们忘记了，国民党代表邵力子“同志”参加过共产国际执委会第七次全体会议。那次会议正好谴责了左翼反对派，而在邵力子的与会发言中，却有这么几句话：

“蒋介石同志在对国民党党员的演说中指出，假使中国革命不能正确地解决土地问题亦即农民问题，那么革命成功一定是不可想象的。国民党奋斗的目标，不是在中国国民革命后建立资产阶级统治，如同西欧当年所建立的资产阶级统治一样，或是如同现在世界各国的资产阶级统治那样（只有苏联除外）。……我们都相信，在共产国际的领导之下，国民党一定会完成它的历史任务。”（共产国际执委会扩大会议记录（德文版），一九二六年十一月三十日，三○三到四○四页。）

这就是一九二六年秋天第七次全体会议的真实情况。在这以后，共产国际的一员，“蒋介石同志”，就是那个发誓要在共产国际领导下解决一切历史任务的蒋介石，真地解决了一个历史任务：血腥镇压革命的任务。一九二七年五月第八次全体会议上，关于中国问题的决议，是这样说的：

“共产国际执委会认为：第七次全体会议对中国革命进程的预测，已经被最近的一切事变，证明是完全正确的。”

证明了，并且是完全正确的。假使这是黑色幽默的话，发明它的人一定是个天才。不过我们决不可忘记，这种幽默浸满了上海工人的血。

四、列宁的战略和斯大林的战略

对共产国际对在落后国家的任务，列宁是如何看待的呢？

“在落后国家中的资产阶级民主解放运动，常常企图把共产主义的外衣披在自己身上。对类似的企图，我们必须进行坚决的斗争。”[补注1]

列宁去世以后，国民党用“在中国不建立资产阶级统治”的空头允诺，竟也被准许加入共产国际了。莫非这就是在执行列宁战略？

显然，列宁也承认与资产阶级民主运动，有作暂时联盟的需要。但是同样很明显的是，他主张的联盟，不是与资产阶级政党的上层联合，藉以欺骗和出卖革命性的小资产阶级（比如农民与城巿小巿民）民主运动，而是与聚集在形形色色组织和派别里的群众进行联盟，以反抗民族资产阶级。那么，与殖民地资产阶级民主主义者的联盟，照列宁看来，究竟是怎样一种方式呢？对于这个问题，他在为共产国际第二次大会所写的大纲上，做了答复：

“共产国际应当与殖民地及落后国家的资产阶级民主运动，作暂时的联盟，但是决不能与它混为一体。即使无产阶级运动还处于萌芽阶段，也一定要无条件地保持自身的政治独立性。”[补注2]

斯大林命令共产党与国民党合并，然后又批准国民党加入共产国际，所有这些，都是打着执行列宁主义的的旗号干的。

五、蒋介石政府与马克思主义国家学说

苏联共产党的领袖们，在广州第一次政变（一九二六年三月二十日）一年后，对蒋介石政府是怎样占计的呢？从政治局委员们的公开言论里，我们可以看得很清楚。

这是一九二七年三月加里宁在莫斯科高次纳克工厂的演说：

“中国的各个阶级，自无产阶级到资产阶级，都深恨外国资本的走狗——军阀；对于中国的所有阶级来说，广州政府就是全中国的国民政府。”（“消息报”一九二七年三月六日。）

几天以后，在电车工人集会上，另一个政治局委员鲁祖塔克也有个演说。“真理报”的记载是这样：

“鲁祖塔克同志，在谈到中国形势的时侯，指出革命政府的后面，有中国所有阶级的通力支持。”（“真理报”一九二七年三月九日）

类似的话，伏洛希洛夫也公开讲了不止一次。列宁把马克思关于国家的学说，从小资产阶级"理论"垃圾中清理出来，真是徒劳无功。不肖门徒们在很短的时期内，竟拿双倍的垃圾把它掩盖起来了。

迟至四月五日，斯大林在莫斯科的圆柱厅里演说，还坚持共产党应留在国民党内，而且他还否认这个同盟者有什么叛变的危险。他说：“鲍罗庭在那儿干得不错，没啥可担心的”。他演说一星期后，四一二上海政变就发生了。

六、上海政变是怎样发生的

关于这个问题，我们得到一份特别有价值的证词，那就是其塔罗夫在联共第十五次大会的发言。他支持斯大林的路线，同时也是中国革命的目覩者。从中国回来时，正赶上党代会，他参加了大会并且有一个报告。报告中最重要的部分，都在公开发表时被删掉了，其塔罗夫本人也同意这么做：真实情形自然不能公开发表，因为它证明了反对派对官方路线的一切警告是完全正确的。不管怎样，还是听听其塔罗夫的发言吧（苏联共产党第十五次大会第十六次会议，一九二七年十二月十一日）：

“中国革命的第一道大伤口，便是四月十一到十二号对上海工人的屠杀。关于这个政变，我会较详细地说一下，因为我知道，我们党内很少有人晓得它。在上海，曾经有过二十一天的所谓人民政府的存在；在这个政府里面，共产党人占多数，所以我们可以说，上海曾有过二十一天的共产党政府。但是，这个共产党政府表现得十分消极，虽然蒋介石早已在准备政变，每天都有爆发的可能。

首先，在很长的时间中，这个共产党政府都没有开始工作。它一会儿说，政府里的资产阶级代表不愿工作而且怠工；另一会儿又说，武汉政府并没有承认上海巿政府的成员名单。这个政府的全部活动，便是颁布了三个命令，而其中之一，就是筹备盛大仪式欢迎快到上海的蒋介石。

这时候在上海，军队与工人之间的关系，变得非常尖锐。例如，大家知道，军队（托洛次基按：也就是蒋介石的军官们）眼看着工人流血牺牲，而不肯伸出援手。军队早就逼近了上海，但在市郊停了下来，坐山观虎斗，因为他们知道工人正在与鲁军作战。他们希望工人的力量在起义中被消耗掉，所以故意延迟进城。进城以后，在这些军队当中，有一个师是同情工人的左派——那就是广东军的第一师。师长薛岳与蒋介石的关系很糟，因为蒋介石知道他同情群众运动。薛岳出身于社会下层，他最初是一个排长，后来才作师长。

薛岳来找我们的上海同志，告诉他们，一个军事政变已经准备好了。他说，蒋介石把他召到司令部去，极冷淡地命令他带领全师离开上海，到前线去。薛岳决定不再到蒋的司令部去了，因为怕被诱杀。薛岳向共产党中央委员会提议，希望我们配合他反抗蒋介石的命令（注三）。他已准备留在上海，并且打算与上海工人共同作战，以对付酝酿中的军事政变。对于这个提议，中国共产党的负责领袖们（陈独秀同志也在内）表示，他们已经知道在准备政变，但是他们不愿意与蒋介石作过早的冲突。这样，第一师便调出了上海，他们的防地被白崇禧的第二师占据了。两天以后，上海工人便被大屠杀。”

为什么要把这种真实而且生动的陈述，从公开发表的记录中删去呢（三十二页）？因为刨根究底起来，该对这一后果负责的不应是中国共产党，而是苏联共产党政治局。

一九二七年五月二十四日，斯大林在共产国际执委会全体会议上说：

“反对派是不满意的，因为上海工人没有与帝国主义及其走狗主动决一死战。反对派不懂得，中国革命是不能发展得太快的。它不懂得，我们不能在不利的条件下，盲目地投入到决定性的斗争中去。反对派不懂得在不利的条件下避免决战（当可以避免的时候），就等于是帮助革命的敌人……”

斯大林这一段演说，题名为“反对派的错误”。在上海的悲剧里，斯大林竟也能把"错误"的大帽子扣到反对派头上来。实际上，当时反对派还不知道上海的具体形势。就是说，还不知道三月到四月初，形势仍然对工人那样有利，虽然在这之前，共产国际的领导犯了那么多的错误与罪恶。从其塔罗夫的报告中，可以看得很清楚，即使那时的形势，还是有救的。上海工人取得了政权，他们的一部分已武装起来，而且有巨大的可能，更广泛地武装他们。同时，蒋介石的军队并不可靠，有一些部队，甚至高级军官，也倾向于工人。但是一切的一切，都被上面既定的方针路线束缚住了，动弹不得。中共党人不是准备与蒋介石作殊死的斗争，而是鸣锣打鼓开欢迎大会向他庆祝胜利。斯大林从莫斯科坚决要求中共：不仅不要抵抗“盟友”蒋介石，相反的，你们要向他表示忠诚。怎样表示呢？躺下来装死。

在共产国际执委会五月全会上，斯大林仍然为他让上海工人不战而降的政策狡辩，他说这是出于现实的战术考虑，不得已而为之。这种“投降战术”，已经让上海的无产阶级和革命运动被当头一棍砸得半死了。半年以后，在苏联共产党第十五次大会上，斯大林在上海问题上干脆一言不发。大会代表延长了其塔罗夫发言底时间，让他有机会做完对中国事件的报告，因为报告的内容引起了全体与会者的极大兴趣。不过，对付类似的小麻烦，史大林自有一定之规，就是把其塔罗夫报告中最关键的段落，从公开出版的大会记录中删去。我们在这里，第一次把这份堪称历史性的文件全文发表出来。

关于其塔罗夫的报告，还发生了另一件有趣的事情。他在发言中，尽可能把中国事变的进程说的含糊不清；实际该对失败负责的的最高决策者们，也被他掩盖得很好。一切安排妥当之后，其塔罗夫便挑出陈独秀的责任问题，大做文章。众所周知，很长一段时间以来，苏共中央的多数派一直在保护陈独秀，回击苏共党内反对派对陈的批评。为什么呢？因为那时陈在忠心耿耿地执行他们的指导方针。当陈独秀同志不再愿意作那缄默的替罪羊，而是渴望光明磊落地讨论中国革命失败的原因，共产国际的一切写作班子，所有的秀才们，就全都扑上来围攻陈独秀。这并不是因为他对革命犯了致命的错误，而是因为他不愿继续欺骗工人，不愿再作斯大林的挡箭牌。

七、斯大林・国民党・“新鲜血液”

共产国际的中央机关报，在一九二七年三月十八日，大约是上海政变三个星期以前写道：

“国民党的领导层，由于缺乏带有革命性的工农热血，正在生病，中国共产党一定要帮助它得到这些新血。到那个时侯，形势就会有根本的不同。”

真是一语成谶！国民党需要“工农热血”，而中共的“帮助”是不遗余力的。1927年的几个月里，蒋介石与汪精卫，得到了太多太多的工农热血……

当谈及斯大林政策中对蒋介石的态度时，共产国际第八次全体执委会（一九二七年五月）宣布：

“共产国际执行委员会认为，与民族资产阶级联盟的策略，在中国革命上一个阶段，是绝对正确的。仅就北伐的成绩而论（！），它已给了这个策略一个历史性的证明……。”

北伐的成绩！斯大林很喜欢这类带血的幽默，不过，血通常是别人的。北伐的确成功了，只是有一个小仳漏：成功的北伐意外地变成了对无产阶级的讨伐，仅此而已。上海工人的头颅和热血，不能让共产国际执委会的大人先生们，有任何的警醒。不仅如此，他们还费尽心机，想把别人的眼睛也蒙起来。

八、斯大林的新试验：与汪精卫合作

其塔罗夫的演说，还删去了下面一段极重要的文字：

“上海政变以后，每个人都很清楚，中国革命正在开始一个新的阶段，资产阶级正在背离革命。这一点所有的同志都承认了，并且立刻公开下了结论。但是有一件事，他们却没有看到。那就是，虽然资产阶级正在背离革命，然而武汉政府，连想都不想离开资产阶级。不幸，我们同志中的大多数，不了解这种情况，他们对于武汉政府存有许多幻想。他们把武汉政府几乎当作工农民主专政的典范、标准模式。”（这一段被删去的演说，在大会记录中三十三页）

“上海政变以后，很显然，资产阶级是在背离革命了……”。

假使事变不是那样悲惨的话，这倒是令人发笑的事。斯大林解除了工人的武装，然后蒋介石砍瓜切菜一般把他们屠杀了；再然后，我们党里的事后诸葛亮们，总算是“懂得了”资产阶级在“背离”革命。但是，斯大林虽已承认他的盟友蒋介石已经背离，他还照常命令中共依附于那个武汉政府，按照其塔罗夫的报告，武汉政府是“连想也没有想到离开资产阶级”的。不幸“我们的同志都不懂得这一点”。哪些同志呢？是不分日夜忙于阅读和执行斯大林电报指令的鲍罗庭吗？其塔罗夫没有举出任何名字来。他是个聪明人，懂得“革命诚可贵，乌纱价更高”的道理。

这里，让我们再听听斯大林怎样说吧：

“蒋介石的政变，表明现在南方会有两个营垒，两个政府，两支军队，两个中心。一个革命的中心在武汉，一个反革命的中心在南京。”

“这就是说，武汉革命的国民党，领导着反对军阀和帝国主义的坚决斗争，它会在实质上转变为革命的工农民主专政……”

谢天谢地，我们终于知道，"工农民主专政"究竟是个什么东西了！

斯大林继续说：“因此，在现阶段，在国民党内部，推行左派分子与共产党员密切合作的政策，具有特殊力量与特殊意义。……没有这样的联合，革命胜利是不可能的。”（“中国革命问题”一二五至一二七页）

不与反革命匪帮——“左派”国民党合作，“革命胜利是不可能的”！这就是斯大林一步步地——在广州、在上海、在汉口——"保证革命胜利"的方法。

九、打倒左翼反对派，国民党万岁！

共产国际对于汪精卫的“左派”国民党，是怎样看待的呢？它的第八次全体执委会，在弹压呵斥左翼反对派的百忙当中，对于这个问题，给了一个明白的答复。

“共产国际以最坚决的态度，驳斥那些要求中共退出国民党的要求。……中国国民党，是一种特殊形式的组织，在这个组织里面，无产阶级直接与小资产阶级和农民合作”。

如此这般，斯大林设想的“工农混合阶级政党”，在共产国际执委会眼里，十分正确地在国民党身上实现了。

小有名气的拉菲斯，当年俄国内战时，在乌克兰一个白匪政府里作过部长，白匪败了，他来投奔革命。如今是斯大林的红人，在中国督导革命。一九二七年五月，他在苏共中央的理论刊物上写道：

“我们俄国的反对派，众所周知，也主张共产党员必须退出国民党。把这种观点贯彻到底的话，早早晚晚必然要拾起一九一七年托洛次基宣传的那个著名口号：“不要沙皇，要工人政府”。把这个口号用在中国，就成了：“不要军阀，要工人政府”。幸好，我们的反对派暂时还没走到这一步。”（“无产阶级革命”五十四页）

拉菲斯讨厌“不要军阀，要工人政府”的说法。分析他和斯大林在中国问题上的立场，倒是可以替他们归纳出下面几条口号：“不要工人，要蒋介石！”“不要农民，要汪精卫！”“不要反对派，拥护国民党！”。

十、斯大林再度解除中国工农的武装

在中国革命的武汉阶段，我们的党和国际领导层是怎么"保证革命胜利"的？听听其塔罗夫吧。底下一段，是我们在公开发表的十五大记录中读到的：

“在整个武汉阶段，中共中央的政策是什么？它的政策归结为"后撤"两个字……

在革命中，在革命斗争最紧张的时期，共产党拿"后撤"两个字指引它的工作。在这个口号之下，中共先后放弃一个个阵地而无所作为。以下一些事实都是属于这种放弃的：

同意把中共掌握的所有工会、所有农民协会及其它革命组织，转交国民党领导；不得到国民党中央委员会准许，不单独行动；自动解除汉口工人纠察队的武装；解散武汉重子团（注四）；在国民政府的领土以内，基本上所有农民协会都被反革命势力摧毁了；诸如此类。”

中国共产党的政策，这里描写得极其明白：它的领导，实际上是帮助“民族”资产阶级，摧残人民起义，屠戮优秀的工农战士。

但是，这还不是全部的真象。底下是被删除的一节其塔罗夫发言：

“在这个时候，有一些负责同志，中国同志和非中国同志，发明了所谓后撤理论。他们说：反动派正从四面八方向我们压过来，所以我们必须马上后撤，以保留合法工作的可能；假使我们后撤，我们是能保持这种可能的，假使我们起来自卫或者主动进攻，那一切就全完了。”

一九二七年五月末，在中国，武汉的"左派"国民党开始大规模地围剿、消灭工农运动。一九二七年五月二十四日，斯大林在共产国际全体执委会上说：“土地革命，是中国资产阶级民主革命的基础和内容。汉口的国民党及汉口政府，是资产阶级民主革命运动中心。”（记录（德文版）第七十一页）

一个工人，用书面提出问题，问为什么在武汉不建立苏维埃，斯大林答道：“很明显，谁现在要求在武汉地区即刻建立工人代表大会，那就是企图跳过（！）中国革命中的国民党阶段，就是冒险主义，就是给中国革命制造极大的困难。”。

但是，中国革命不是已经遇到极大的困难了吗？这又作何解释呢？

在一九二七年五月十三日和学生的谈话中，斯大林说：

“在中国，一般地说来，工农代表大会是不是应当建立呢？是的，应当的，绝对应当的。可是它的建立，要在武汉革命政府巩固以后，要在土地革命深入开展了以后，要在土地革命，资产阶级民主革命，转变为无产阶级革命的时候。”。

原来如此。在武汉的资产阶级政府和反革命没有加强他们的地位以前，工农运动不能通过工农代表大会，加强他们的地位，为什么？

那些流亡的孟什维克，是这样评价史大林的武汉政策的：

“在本质上说，斯大林的路线，几乎是无可非议的。尽量争取留在国民党内，不到万不得已，不放弃与它的左翼合作。“时机不到，不冒然出击”。不提出“一切政权归工农代表大会”的口号，因为这种口号只能“给中国人民的敌人提供新的宣传材料来反对革命，来制造新的谣言，说中国进行的革命不是民族革命，而是莫斯科人为的输出革命”——还有比这更稳健睿智的政策吗？……”（“社会主义报道”第九期（一五一）第一页）。

一九二七年五月底，就是当武汉政府已经开始摧毁工农组织的时候，共产国际执委会招开了第八次全体会议。关于中国部分，作了如下的决议：

“共产国际执行委员会坚决提请中国共产党注意：必须采取一切可能的方法，加强和发展一切工农群众组织，……在这些组织里面，必须动员广大群众加入国民党。只有这样，国民党才会转变为有力的群众组织，才会成为小资产阶级民主派和工人阶级的革命组织。”

事情到了这个地步，“加入国民党”等于是让工农去送死。上海的教训，还不够吗？中共在莫斯科的训导下，已经变成一个专司送羊入虎口的角色。天天为资产阶级刽子手的政党（国民党）供给“工农热血”。

十一、斯大林与武汉的国共联合政府

1917年的俄国，有过克伦斯基主持的资产阶级"革命"政府，被证明是烂泥扶不上墙。1927年左翼反对派警告斯大林，不要向中国输出克伦斯基的失败经验。斯大林不听。两个共产党员参加了武汉的资产阶级政府，一个作劳工部长，一个作土地部长——真是典型的政治人质——。为保全与国民党的统一战线，共产国际不惜葬送阶级斗争的利益。直到一九二七年八月，共产国际一直在用这种方针从莫斯科直接指导中国革命。

其塔罗夫在苏联共产党第十五次大会上，于代表听众之前，是这样形容共产党员入阁的情形：

“你们知道，在政府中有两个共产党员底部长。”底下的话，从出版的大会记录中删去了：

“后来，他们（共产党的部长）干脆不来开会了，自己不出头露面，而是听任部里上百官员自行其是。这两个部长在任的时期，没有颁布过哪怕一个改善工农地位的法令。这还不算稀奇，他们的下台经过更加可耻。这两个部长，一个说生病，一个说要到外国去，便以此等理由请求免职。他们本来应该说：你们是反革命，你们是叛徒，我们不再与你们在一起了。这才是政治性的辞职。可是他们并没有这样作，一个说他确实病了；而谭平山甚至写道，他拿广大的农民运动没办法，所以请求准许他辞职。我们能够想象还有比这更大的羞耻吗？一个共产党员部长，竟说他拿农民运动没办法，那么谁能呢？看来，只有反革命军队的刺刀有办法了。这是公开承认，武汉政府对农民运动的残酷镇压是合情合理的。”

这就是共产党员参加联合政府的真实经过。一九二七年十二月，当斯大林的演说和论文，在许多人心中还记忆犹新的时候，其塔罗夫的报告，是不能发表的。虽然其塔罗夫（年纪虽轻，却非常伶俐！）为了他自己的官运，并没有对莫斯科的领袖们说一句坏话，甚至说到鲍罗庭的时候，仅仅用“某一非中国同志”来代替。

谭平山抱怨说他拿广大的农民运动没办法！其塔罗夫的指责是正确的，但也是虚伪的。其塔罗夫知道，正是斯大林决定了谭平山的表现。谭平山在一九二六年年底，来到莫斯科接受新的指令，并向共产国际全体执委会汇报工作，说他在对付“托洛次基主义者”方面，干得不坏。就是说，对付那些要求退出国民党藉以组织工农的共产党员们。斯大林打电报给谭平山，要他约束农民运动，不要惹恼蒋介石和北伐军里的反动军官。同时斯大林却谴责反对派……说我们轻视农民。

第八次全体会议，甚至通过了一个特别的决议，题名为“对于托洛次基与伏育维奇两同志在共产国际执委会上演说之决议：”

“托洛次基同志……在全体会议上要求，用苏维埃的形式，在中国立即确立两重政权的形势，并立刻采取打倒左派国民党政府的路线。这种在形式上（！）极左的（！！），可是在实际上机会主义的（！！！）要求，不过是重复旧的托洛次基主义。托洛次基是要跳过革命中的小资产阶级土地革命阶段。”

这里，斯大林一班人赤裸裸地暴露了他们反托派运动的本质。那就是：不惜一切代价和资产阶级结盟，反对工人农民起来夺取政权。

十二、领袖与群众

所有中国的工人组织，都被莫斯科的“领袖们”利用，去约束、压制和破坏革命群众的斗争。

其塔罗夫继续他的陈述：

“原定在武汉开的工会大会一天天地拖延下去，当它终于招开的时候，也没有做出任何努力，以对反革命进行有组织的抵抗。反之，在大会最后的一天，它还决议在国民政府公署之前，举行群众游行，目的是表示他们对政府的忠诚。（洛佐夫斯基（注五）插言：“我在那里警告了他们”。）”

洛佐夫斯基这时候出来说话，简直不知羞耻。他“警告”了中国的工会干部；其实呢，中国的工会干部，就是被他们这号"领袖"的指示弄得昏头涨脑的。洛佐夫斯基跑到中国去，转了一圈打道回府，他没有帮助中国同志分析形势，预见革命和反革命的发展，没有做任何对革命有用的事。这个“领袖”从中国回来写道：“无产阶级，在中国民族解放的斗争中，已经变成支配的力量。”（“工人底中国”第六页）。

无产阶级，已经被蒋介石的铁蹄踏在脚下了，洛佐夫斯基还说出这样的混帐话。他身为赤色职工国际总书记，这样欺骗全世界的工人，不以为耻，反以为荣。正是由于各种不成器的“总书记”的破坏，中国工人遭受了历史性的失败。洛佐夫斯基竟嘲弄中国的工会干部，说那些“懦夫”受到提前警告了，所以后来受到屠杀，也是自作自受。这种"警告"，就是他在武汉的那次演说。在这小小的插话里面，可以看出现在的“共产主义领袖们”保住官位的手段，看出他们以势压人的权术，他们为了个人前程，置千百万人于不顾的卑鄙！

革命性群众运动的力量，确实是无可匹比的。我们已经看见，虽然犯下足足三年的错误，1927年春天上海的形势还是有救的，如果工人不把蒋介石当作解放者，而当作势不两立的敌人来"迎接"。更有甚者，甚至在上海政变以后，共产党仍然有机会在各省加强自己的力量。不过斯大林要他们服从“左派”国民党。

对于武汉国民党掀起的第二个反革命浪头中最"辉煌"的一页，其塔罗夫有如下的叙述：

“武汉方面的政变，发生于五月二十一到二十二日。……政变是在简直不可信的情形下发生的。在长沙的军队有一千七百人，集合在长沙周围的农民武装则有近二万人。虽然有这样的优势，反动军官还是夺取了政权，枪杀了所有的农民积极分子，解散了一切革命组织，建立了他们的独裁。这完全因为长沙和武汉领袖们的懦怯，犹疑和退让的政策所致。农民们听到了长沙政变的消息，他们便自己准备起来，打算围攻长沙。这进攻是五月二十二日决定的。农民从各方面调动他们的队伍，向长沙进发。很明显，他们不要很大的努力，便可取得长沙城。可是正当这个时候，中国共产党中央委员会发来一封信，在这封信上，陈独秀教他们最好避免公开的冲突，把问题转到武汉来解决（注六）。湖南省委根据这封信，便下了一道命令，通知农民武装退却，不要向前进展。但是这个命令，没有送达到某两个分队，这两个分队，便向长沙进发，结果是被军队消灭了。”（记录三十四页）。

事情的进展，在其它各省，都很相似。在鲍罗庭的领导之下——“鲍罗庭在那里干得不错，没啥可担心的”——中国共产党奉命执行了莫斯科的训令：不要与"命中注定"要做民主革命领袖的左派国民党决裂。长沙的沦陷，是五月二十一日发生的，就是说，在共产国际第八次全体执委会决议后几天以内发生的。中国共产党完全履行了这些决议。

领袖们确实尽了一切可能，去毁灭群众的事业！

在同一演说当中，其塔罗夫说：

“在这里，我有责任说，很长时间以来，中国共产党确实犯了空前的机会主义错误……可是我们决不应责备党的群众，让他们为这些错误负责……我深信（我曾见过许多共产国际底支部），没有哪一个支部能像中国支部那样献身于共产主义，能像中国同志在为理想的斗争中那样英勇。任何国家共产党员都没有中国同志英勇”（记录三十六页）。

无疑，中国的革命工农，在斗争中表现了巨大的自我牺牲精神。毁灭他们与革命的，是领导层的机会主义路线。然而这个领导层，不是广州，上海和武汉的中共领袖，而是从莫斯科发号施令的"总书记"们。这将是历史的定评！

十三、广州暴动

一九二七年八月七日，中国共产党招开了非常会议。在莫斯科的授意下，会议谴责了原党中央的机会主义表现，并且决定转向武装暴动的方针。当苏联共产党开第十五次大会的时候，斯大林的特派密使们，正在广州筹划武装起义。暴动的首要目的，与中国革命无关：苏共当权派要用它在中国的"胜利"，掩盖对党内反对派的打击迫害。

当革命已退潮，城市群众非常消沉的时候，中共在广州伧促地成立了一个“苏维埃”政府。参加起义的工人英勇无比，作出了最大的牺牲，而领导层的冒险主义已不是什么"错误"，而是不折不扣的犯罪。广州无产阶级新的惨败消息传到之时，正是苏共十五次大会开幕之日。堕落蜕化的苏共当权派决定流放党内反对派之时，正是他们的昔日盟友蒋介石在广州穷追猛打共产党人之日。这绝非巧合。

开完十五大，对广州的惨败，也到了找几个替死鬼来承担责任的时侯了。一九二八年二月七日“真理报”写道："各省的许多反动军队，在向红色广州进攻时，步调一致，团结有力。这暴露了中国共产党由来以久的一个极大缺点，那就是忽略了在反动军队中的政治工作。从内部分化国民革命军的运动，进行得太不充分。"。

由来以久的一个极大缺点！这是不是说，分化国民党军队，是中国共产党的任务呢？如果是，要从什么时候开始呢？

一九二七年二月二十五日，即上海流血的一个半月以前，共产国际的中央机关刊物写道：“由于资产阶级在革命军的影响，还相当强大，中国共产党与一切觉悟的中国工人，在任何情形之下，都不应进行分化革命军的活动……”（“共产国际”一九二七年二月二十五日第十九页）。

一九二七年五月二十四日，史大林在共产国际全体执委会上，有如下的演说——这几句话是他在任何时侯都常常重复的──：

“在中国，北洋政府的军队面对的不是赤手空拳的人民，而是武装的人民，也就是革命军。在中国，武装的革命在与武装的反革命进行斗争。”

在一九二七年的夏天和秋天，国民党军队被说成是"武装的人民"。当这些"武装的人民"向广州暴动举起屠刀的时候，“真理报”又说，中国共产党“由来以久的一个极大缺点”，在于他们没能分化“反动军队”。

真是一些无耻的骗子！

十四、盲动主义时期

一九二八年二月，在广州暴动一个多月以后，共产国际第九次全体执委会招开全体会议。它怎样估计中国的形势呢？这里是有关决议的原文：

“社会民主党和托洛次基主义者正在诋毁中国革命，说什么中国革命已经彻底完蛋了。共产国际执行委员会认为它的一切支部，应当与这些毁谤坚决斗争，这是他们的责任。”

可怜的执委会，除了造谣歪曲的手法，一句反驳我们的话也说不上来！国际上的社会民主流派都声称蒋介石的胜利，就是民族革命的胜利（那个糊涂的乌尔班斯（注七），也这样以为）。左翼反对派却认为蒋介石的胜利，即是民族革命的失败。

我们左翼反对派从没有说过而且也不可能说，中国革命彻底完蛋了。被欺骗、被误导、被摧残和被消灭的，只是一九二五——一九二七年的第二次中国革命。当然，仅仅这一项"成就"，已足够说明，今天领导国际共运的绅士们犯了多么深重的政治罪行！

我们左翼反对派从一九二七年秋天起，就确认中国革命退潮已成事实，无产阶级在后退，而反革命则已暂时取胜，正在大肆庆祝。斯大林那伙人的立场是怎样的呢？

在一九二八年二月七日“真理报”上，斯大林写道：“中国共产党正走向全面的武装暴动。中国整体的形势证明这条路线是正确的……经验证明，中国共产党必须集中一切力量，每时每刻地、广泛地、审议周详地准备武装暴动。”

共产国际第九次全体执委会，在批准中共冒险主义路线的同时，作了些模棱两可的保留。这种保留的目的很明显：为自己留条后路，当形势不利的时侯，可以不用承担责任。

第九次全体会议的中国决议，是轻浮而且罪恶的。履行这个决议，只会造成新的冒险，新的毫无价值的牺牲，进一步破坏党与群众的血肉联系，使党丧失在群众中的地位，把尚存的优秀革命分子葬送在冒险主义火坑里，摧毁党还剩下的一点力量。从一九二七年的八七会议，到一九二八年七月八日共产国际第六次大会，这个时期彻底浸透了盲动主义的理论与实践。斯大林领导的苏共和共产国际，就是这样帮助蒋介石把中国革命最后一点火种扑灭的。

一直到第六次大会上，共产国际的领袖才承认：

“客观上说来，广州暴动的性质，已经属于革命退潮时期的“且战且退”。”（“真理报”一九二八年七月二十七日）。

啊！是“客观的”！那么主观的呢？暴动路线的自觉制造者——共产国际的领袖们呢？他们遮遮掩掩地承认广州暴动是冒险。不管怎样狡辩，共产国际在反对派的意见提出一年以后，尤其重要的，是在连续地惨败以后，也不得不承认中国革命已与武汉时代同时终止。无论怎样挣扎，中国革命是不能经过冒险主义来恢复的。在第六次大会上，中国代表张飞荣（译音——ChanFi-yun）报告说：

“广州暴动的失败，给了中国无产阶级一个更重的打击。革命的第一个阶段，在这样连续败北的情形之下完结了。在工业中心地区，工人运动已经感觉到消沉的气象。”（“真理报”一九二八年七月十七日第一百六十四号）

事实就是事实！第六次大会也不得不在事实面前低头。武装暴动的口号，已经取消了。领导们所剩下的事情，不过是玩弄“第二次中国革命”这个字眼，把所谓的“革命第一阶段”与将来的"第二阶段"，用一个无限的时期来划分开来。这是企图在纸面上，来拯救自己的威信，或者说是残留下的那一部分"威信"。

十五、第六次大会以后

中国共产党的苏姓代表（译音——Siu），在苏联共产党第十六次大会上说：“只有托洛次基派和中国陈独秀派这些叛徒，才说中国民族资产阶级有独立（？）发展（？）的前途和稳定（？）。”。

我们且不理这种谩骂。这些可怜的家伙，假使他们不破口大骂左翼反对派，便不能再住到"豪华"旅馆（注八）里去。辱骂反对派是他们在共产国际唯一的生存之道。谭平山在投降敌人以前，也曾在共产国际第七次全体执委会上，用同样态度，大骂过“托洛次基主义者”。他们企图嫁罪于左翼反对派，说我们把“民族资产阶级”理想化，并认为它能“独立发展”。真是罕有的赤裸裸地无耻！斯大林在中共的追随者，现在如同他们的领袖一样，靠骂街来掩饰心里的慌乱，因为六大以后发生的事情，再一次显示了他们完全没有能力去了解政治环境的变化，以及将来发展的方向。

广州暴动失败以后的时期，正是共产国际执行委员会于一九二八年二月，指导中国共产党继续走向武装暴动的时候。我们对这条路线，曾表示过相反的意见。我们认为，现在中国的形势发展大体会这样：工人群众会暂时离开政治舞台；党的力量会被削弱，虽然不排除农民持续暴动的可能。与此同时，军阀混战趋向平息和无产阶级罢工运动的衰退，不可避免地意味着经济生活会出现初步的恢复，工商业也会因此多多少少活跃起来。这种活跃，又一定会带动工人罢工斗争的复兴。在大环境的转变之下，在正确的策略之下，共产党必然能够重建它与群众的血肉联系。新的革命高潮到来后，这样的党，是能够把工人暴动与农民战争有机结合起来的。这就是我们的立场，这就是被苏共当权派骂作“取消主义”的内容。

在漫骂以外，苏代表对中国最近两年的事情，还说了什么呢？首先他说：“一九二八年的中国工业与商业，可以看到相当的恢复迹象。”

他继续说：

“在一九二八年，有四十万工人罢工：一九二九年，罢工的人数，已经达到七十五万；一九三○年上半年，工人运动完全巩固了它的地位而且在很快地发展。”\neditor{1928-1929年的罢工运动确实有所恢复，但恢复程度远不象中共当时宣传的那么大。}。

很显然，我们必须十分谨慎地对待共产国际发表的资料，苏的资料也包含在内。但是，暂且不管那数字可能的夸大，苏的报告，完全证实了我们在一九二七年年底与一九二八年年初的预测。

不幸的是，共产国际执委会与中共中央，却完全是从另外一个角度去评估形势的。仅仅在第六次大会上，即是在一九二八年年中，才停止使用武装暴动的口号。但是，除了不断地否定过去，中共没有得到任何新的正面指导。经济恢复的可能性，从没有被党认真考虑。罢工运动发展到很大的规模，但党是游离于运动之外的。假使共产国际领导层，不是那样愚蠢地指责反对派是"取消主义"，而是如我们一样及时了解形势，那么中共一定会比现在强大得多，首先是在工人运动中！这还有一点怀疑吗？让我们回忆一下中国二次革命中最高潮时代吧。一九二七年上半年，共产党影响下的工会拥有二百八十万工人。但是现在，按照苏的报告，全中国的"赤色工会会员"只有六万人！这些可怜的“领袖”，已经犯了无数的错误，已经卡在死胡同里爬不出来，还厚着脸皮在乱骂什么“托派叛徒”。他们以为用这套整人的小伎俩，就可以挽救奄奄一息的政治组织。这就是"实干家"斯大林培养出来的好弟子！

十六、苏维埃与革命的阶级性

按照斯大林的意见，苏维埃在中国革命中的作用是什么呢？在中国革命各阶段的转换中，苏维埃会占有什么位置呢？它的命运，是与什么阶级的胜利息息相关呢？

北伐时期和武汉时期，斯大林说，只有在资产阶级民主革命完成以后，只有在无产阶级革命"起动"以后，苏维埃才可建立。正因为如此，苏共政治局完全跟随在斯大林之后，顽固地拒绝了反对派提出的苏维埃口号。

“苏维埃的口号，不表示别的，而是要即刻跳过资产阶级民主革命阶段，组织无产阶级的政权。”（摘引“政治局对反对派政纲的书面答复”，一九二七年四月）。

在五月二十四日，那时正是上海政变之后，武汉叛变之时，斯大林企图证明苏维埃与资产阶级民主革命是不能并立的。他这样说：

“但是假使无产阶级有了工人代表苏维埃，他们是不会以此为满足的。他们会向共产党说（而且他们将是对的）：我们有了苏维埃，而苏维埃是政权机关，为什么我们不能压资产阶级让步一点？不能没收他们一点？这时，假使工农代表苏维埃已经存在，而又不采取没收资产阶级的路线，在群众眼里共产党人就变成吹牛大王了。在革命的现阶段上，采取这种路线是可能与应该的吗？不，我们不应该。”。

在过渡到无产阶级革命之后，国民党会变成什么呢？斯大林对这个问题，也计算好了。在一九二七年五月十三日向学生演讲中（我们已经摘引过的），他回答说：“我以为，在中国建立工农代表苏维埃和准备自己的"十月革命"之时，中共会改变现在这种与国民党的同盟方式，改党内同盟为党外的同盟。”。

斯大林为代表的"伟大战略家"们，预见了一切的事情——的确，他们预见了一切，除了阶级斗争——。甚至在过渡到无产阶级革命后，斯大林还热心地为中共预备了一个同盟者，不是别人，还是那个国民党。为了完成社会主义革命，共产党仍然要与国民党作党外联合，而决不允许与他决裂。与资产阶级联盟，据说是准备"中国十月革命"最好的先决条件。所有这些，都被称为列宁主义。

无论怎样，在一九二三年到一九二七年，斯大林对于苏维埃问题的立场，倒是非常明确的，他把建立苏维埃与即刻洝收资产阶级财产连在一起。当时，斯大林肯定苏维埃的社会主义革命性，并不是因为他拥护没收资产阶级财产，相反，是为了让资产阶级免于这种劫难。不管怎么样，斯大林说得很清楚：苏维埃是社会主义革命而且只是社会主义革命的机关。这就是苏联共产党政治局的立场，这就是共产国际执行委员会的立场。

但是一九二七年年底，在广州举行了武装暴动，这个暴动是被认为有苏维埃性质的。共产党员得到了政权，宣布了许多措施，都是带有纯粹社会主义性质的（土地、银行、房屋、工业企业一律国有化等等），可以说，我们面对的，是一次无产阶级革命。然而不然。一九二八年二月底共产国际执委会第九次全体会议，对广州暴动作了总结。结论是什么呢？

“目前的中国革命，是资产阶级民主革命时期，这个阶段还没有完成……企图跳过革命中的资产阶级民主阶段，估计中国革命是所谓“不断”革命，这种倾向，是错误的，它与一九○五年托洛次基所犯的错误一样。”。

但是在这个决议的十个月以前（一九二七年四月），政治局曾说苏维埃的口号（不是托洛次基主义，而是苏维埃的口号！），是跳过资产阶级民主阶段而不能允许的。现在，国民党和大大小小地"原国民党"民主盟友，都欺骗了无产阶级，需要批准苏维埃口号之时，我们又听说，只有托洛次基主义者，才把苏维埃口号与无产阶级专政联在一起。莫非一九二五到一九二七年之时，斯大林曾经是个“托洛次基主义者”？

当然，共产国际现有的纲领，在这个问题上，也做了根本性的转变。"在殖民地国家最重要的任务"一节，纲领上说“必须在苏维埃斯基础上，建立工农民主专政”。真是不可思议！昨天还认为苏维埃不能与民主革命并立，今天却宣布说苏维埃是民主革命的基础了。在这种翻筋斗的把戏中，我们实在找不出任何一点合理的解释来：一切的一切，都是在不分青红皂白地行政命令下进行的。

斯大林在哪一方面是错的呢？是当他说苏维埃不能与民主革命并立的时候呢，还是当他说苏维埃是民主革命基础的时候呢？在这两个时候他都是错的。因为斯大林不懂得民主专政的意义，不懂得无产阶级专政的意义，也不懂得它们相互问的关系，以及苏维埃在它们相互关系中所起的作用。

在苏联共产党第十六次大会上，他对这个问题，虽然只说了几句话，可是这次表现得最为明显。

十七、在联共第十六次大会上的中国问题

斯大林在他十个小时的报告中，不管当时心里如何不愿意，总不能把中国革命问题完全置诸不理，于是他讲了五句话。不是平常话，而是如拉丁人所说的“multum inparvo”（言简而意赅）。他避免一切尖锐问题，不敢作一般的概括，更不作具体的预言，在这五句话里，斯大林把他过去的一切错误发挥得淋漓尽致。

斯大林说：“若以为帝国主义者的罪恶行径，就这样过去而不会受到惩罚，那真是可笑。中国的工人和农民已经建立了苏维埃和红军，反抗着他们。听人说，中国已经建立了一个苏维埃政府。我以为假使这是真的，那一点也不奇怪。毫无疑问，只有苏维埃才能挽救中国免于完全的瓜分和衰亡。”（“真理报”一九三○年六月二十九日）

“若以为……那真是可笑的”，这就是后来一切结论的基础。假使帝国主义者的罪恶行径，不可避免地会激起反抗，而且这反抗是用苏维埃和红军的形式出现的，那么帝国主义者怎么仍旧好好地生存在世界上呢？

“听人说，中国已经成立了一个苏维埃政府。”这里“听人说”是表示什么呢？谁说的呢？并且最重要的是，中国共产党对于这个说了什么呢？它是共产国际的支部呀，它的代表在大会上曾经发言的呀。这是不是说中国建立了“苏维埃政府”，与共产党无关而且连知道也不知道呢？那么谁在领导这个政府呢？谁是它里面的成员呢？是那个政党在领导这个政权呢？斯大林不仅不能给一个回答，而且他连提也不提这个问题。

“我以为假使（！）那是真的，那一点也不奇怪。”中国建立了苏维埃政府，中国共产党还一点不知道，而中国革命的最高领袖，对于这个政府的政治路线，竟不能给我们一点解释，事情搞成这个样子，还说一点也不奇怪，那么世上还有什么是值得奇怪的！

“毫无疑问，只有苏维埃才能挽救中国免于瓜分和衰亡。”是那一种苏维埃呢？时至今日，我们已经看见各种各样的苏维埃了：一方面，有1917年春夏时期俄国孟什维克领导的苏维埃，有1919年德国社会民主党领导的苏维埃；另一方面则是布尔什维克领导的苏维埃。孟什维克领导的苏维埃，不能挽救俄国免于瓜分和衰亡。反之，他们的全部政策，恰恰是朝着变俄国为协约国殖民地的方面走的。只有布尔什维克党人，才领导劳动群众把苏维埃变为一种解放自己的武器。中国的苏维埃是那一种呢？假使中国共产党对此说不出什么来，那就表示它不是共产党领导的。那么谁在领导它呢？既然不是共产党，就祇有那些投机的中间分子和“第三党”人，总之，那些二流和三流的国民党失意政客，在领导苏维埃，在建立苏维埃政府。

仅仅在昨天，史大林还说在民主革命完成之前，要在中国建立苏维埃是“可笑的”。现在他似乎相信（假使他的五句话里有一点点真心）在民主革命当中，苏维埃甚至不要共产党的领导，也能挽救国家。

说到苏维埃政府，而不说无产阶级专政，就是欺骗工人，而且是帮助资产阶级欺骗农民。可是说到无产阶级专政，而不说共产党的领导作用，那就是再一次把无产阶级专政变为一个陷阱，来陷害无产阶级。不过，中国共产党现在是极软弱的。它的工人党员，只有几千人了。在赤色工会里面的工人，大概有五万人。在这些情形之下，说无产阶级专政是马上要实现的任务，显然是不可想象的。另一方面，在中国南部，广大的农民运动正自发地高涨起来，这里面已经出现了许多的游击队。十月革命的影响，虽然被斯大林这班不肖门徒败坏得不成样子，可是对中国的影响还是非常深刻。以至于农民运动自称是苏维埃运动，游击队自称是红军。这又一次揭示了斯大林派的肤浅。

当斯大林出来反对苏维埃的时候，他说我们决不能用“人为的苏维埃化”吓走中国的群众。只有蒋介石能被苏维埃吓走，中国的工人与农民是不怕苏维埃的，在一九一七年以后，苏维埃对于工人和农民，已经成了他们解放的象征。很明显，中国底农民对于苏维埃的口号，寄托了不少的幻想。这是可以原谅的，但是那些尾巴主义的领导者，对中国农民的幻想加上了一顶含糊而不负责任的高帽子，更不向无产阶级解释事情的真实意义，这是可以原谅的吗？

斯大林说“一点也不奇怪”，那意思即是说中国农民，没有工业中心的参与，没有共产党的领导，也能建立一个苏维埃政府而不奇怪。但是我们说，在这种情形之下，苏维埃政府的实现是绝对不可能的。不仅布尔什维克的苏维埃，就是孟什维克的苏维埃，也只有在城巿的基础上才能实现。若以为农民能够独立地建立他们的苏维埃，那就是表示相信上帝的奇迹。要建立一个农民的红军\neditor{托洛茨基所指的红军，是无产阶级专政下的革命武装力量。三十年代的“中国工农红军”，是中共在资产阶级统治下依靠农民发动内战的一个尝试，而“中华苏维埃共和国”在经济上自始至终受到资本主义市场的支配。}，那是同样的奇迹。农民游击队，在俄国革命中，起了巨大的革命作用，可是，它是在城巿中已有无产阶级专政的存在，和有了集中的无产阶级红军之下，完成它的作用的。因为目前中国工人运动的薄弱，尤其是中国共产党的薄弱，若以为无产阶级专政是中国目前的任务，那是难以说通的。这就是为什么斯大林不顾他过去一切的言论，紧随在农民暴动之后，被迫把农民"苏维埃"和农民"红军"，与资产阶级民主革命凑合在一起的原因。领导这种"工农民主专政"，共产党是干不动的。所以，它让位给某些别的政党，或者可以说让给一个未知的革命党。因为斯大林阻碍了中国的工农大众争取无产阶级专政，所以现在一定要有一些人，把苏维埃政府拿在手上，当作资产阶级民主专政的机关，以帮助斯大林。斯大林送给了我们五句话，算是这种新前途的五个论证，那就是：（一）“若以为……那真是可笑的”；（二）“听人说”；（三）“假使那是真的”；（四）“一点也不奇怪”；（五）“毫无疑义的”。这就是整人专家斯大林最有说服力的论据！

我们预先警告：在这种绝对不负责任的路线指导下，再一次付出重大的牺牲的，还是中国无产阶级。

十八、斯大林“错误”的性质

世界上有许许多多的错误。在人类思想的各种范畴内，有时会发生重大的错误，其来源或因对考察对象还缺乏研究，或因事实材料的不足，或因事件的因素过于复杂难以面面俱到，如此等等。在这些错误中，我们可以说气象学家在预报天气上的许多错误，与政治家犯的许多错误，在错的过程上很相近。一个有理论根基、头脑机敏的气象学家的错误，比一个经验主义者对天气的猜测，对于科学是有用得多，虽然后者有时偶尔也有猜对的时候。但如果一个地理学家，一个极地探险队领袖，他的出发点，是认为地球是位于三条鲸鱼上面的，他的研究和勘察会有什么结果呢？然而斯大林的许多错误，几乎完全属于这个范畴。斯大林从没有上升到把马克思主义当作方法论的高度，他只是在口头上利用一些“差不多马克思主义”的公式，在实际行动中，他从来是以最粗鲁的经验主义偏见作出发点。

但这正是社会发展的辩证法：斯大林的许多偏见，在革命低潮时代，却赋予了他无穷的力量。也正是那些偏见，使他扮演着他主观上并不想干的重要角色。那庞大笨重的官僚制度，从取得了政权的革命阶级分离出来，看中斯大林的，恰好就是他的经验主义，他的贪求权位，他对原则的满不在乎，所以他成为官僚制度的领袖。官僚制度炮制了斯大林的神话，这神话正是官僚制度自身的神话。这就是为什么和怎样发生下面这种现象的：那些顽强而绝对平庸的人，在革命高涨时代，只处在三四流的地位，可是在革命退潮的时代，在世界资产阶级稳定的时代，在社会民主党复活的时代，在共产国际被削弱、苏维埃官僚制度发生广泛的蜕化堕落时候，却被聘来当主角了。

法国人常说一个人：“他的缺点就是他的优点”。说到斯大林，正可以说：“他的缺点，帮了他的大忙”。阶级斗争的内在规律，使斯大林乘时而起，靠什么呢？靠理论上的贫乏，靠政治上的随波逐流，靠不讲原则。简单地说，他作为一个无产阶级革命者的许多缺点，在特定条件下，在苏联小资产阶级群众从十月革命、马克思主义和列宁派政治传统"解放"出来的时代，使他变成了国家级大政治家。

中国革命检验了斯大林的新作用，当然，是用反证法来考验的。由于在苏联取得了政权，由于党内和社会上那些放弃国际革命的阶层的帮助，更由于国际资产阶级的（间接但非常实际）的帮助，斯大林自动变成了共产国际的领袖，并且因此变成了中国革命的领袖。官僚机构的幕后主角，在大革命潮流的事变中，也必须明确地把他的立场和方法展示出来。在这股潮流中，斯大林的作用，表现得悲惨而自相矛盾。他教中国工人附属于资产阶级，制止土地革命，拥护反动将军，解除工人武装，阻止苏维埃的实现并且消灭那些已经实现的。作了这些以后，斯大林还完成了孟什维克企图在俄国完成的历史任务。其不同之处是：孟什维克在公开的舞台上活动，他们受到列宁派攻击以后，就企图把被他们欺骗的工人阶级，出卖给资产阶级，对此，他们必须马上并且公开承担自己的政治责任。而斯大林在中国的活动，自始即是藏在幕后的，他被苏联政权所掩护，而且打着列宁的旗帜。1917年夏天，孟什维克藉资产阶级的手来镇压列宁派，以巩固自己在工农代表大会的地位。1927年的冬天，斯大林自己动手，迫害党内残存的布尔什维克——列宁派（左翼反对派）。1917年资产阶级对列宁派的镇压，被革命高潮打的粉碎；斯大林的镇压，则从革命退潮中汲取力量。为什么斯大林能够用纯粹的孟什维克政策，在中国革命中，一直"试验"到底（也即是说试验到最悲惨的失败）？这就是原因。

最近，斯大林的政策有了一个左转弯的突变。这是怎么一回事呢？在这个小插曲里面（这个左转弯的意义虽大，仍只是历史上的一个小插曲），只有那些非常短视的人们，不了解人类意识的辩证法与历史发展辩证法的关系，才以为它与以前斯大林的政策，是绝对矛盾的。革命的衰落与它的高涨一样，不是沿着直线进行的。革命退潮时，经验主义的领袖，在一定的时候，势必要对自己踩在叛变深渊的边缘，感到惊恐。当一九二五到一九二七年时候，斯大林正是被他自己的政策，赶到这深渊的边缘。前面是无产阶级形形色色的敌人，后面是不久前的无产阶级革命，斯大林在中间挣扎着。哥德说“你以为你自己在动，其实是外力推着你动”，这里正是这样。因为官僚机关的蜕化变质不是一个平衡的进程，因为群众中的革命倾向还根深蒂固，所以官僚机关从“热月”政变（注九）的深渊边缘，在政策上向左转，马上就获得了广大的拥护，和保持这种政策的力量。这个左转弯，带有一种恐慌的跳跃性质。正因为经验主义者斯大林不能预见任何事情，直等到他临近峭壁悬崖的时候，他才知道危机的严重。这种左转弯的理论，还是我们替他准备的。但是，他祇能够胡乱利用左翼反对派的一些零碎提议，一些个别的，与整体割裂开来的口号。这正合乎一个经验主义者的行径。但是这种剧烈的向左急转弯，并不改变官僚制度蜕化变质的基本演进过裎，也不改变斯大林自身的性质。

斯大林缺乏理论的准备，缺乏宏大的观察力和创造性的思想。一个人若没有这些特点，便不能在广大的范围上独立的工作。这是为什么列宁曾估计斯大林的理想位置，是当一个实际工作的助理，并且向党提议，把斯大林从总书记的位置撤去，因为那时已经很清楚，这个位置已经在发挥独立的政治影响。列宁从没有把斯大林当作政治的领袖看待。

在1917年以前，要是没有党内一流的大哥大姐们提携，斯大林在一切重大问题上，通常总是采取机会主义的立场。假使说，列宁与斯大林从没有过什么重大的理论或政治冲突，如同他和布哈林、加米涅夫、季诺维也夫，甚至李可夫那样，那不过是因为斯大林从不曾坚持他在原则问题上的意见。每次与列宁发生不同意见的时候，他总是保持沉默，暂时走开，等待时机。正因为如此，列宁常常与斯大林有组织上与精神上的冲突，这些冲突常常是很尖锐的。列宁对于斯大林的那些缺点，在他的“遗嘱”上，虽然在形式上批评得很谨慎，可是在本质上是非常无情的。

在以上所述的以外，我们还要说明一个事实：列宁曾与一群亲密战友，肩并肩地共同工作，对于这项共同的事业，那些人中的每一个都供献了自己独有的知识，都发挥了各自的创造力，都是卓越的天才。可是斯大林的周围，则围绕着一些十足的庸人，特别是在他清除布哈林的右派集团以后。他们缺乏任何一点对国际事物的观察力，对于世界工人运动中任何一个简单问题，都不能提出一点独立的意见来。

同时，自从列宁死后，官僚机关的重要性就变得无比巨大。斯大林对中国革命的领导，正是官僚机关的巨大权力，与他在理论、政治及民族意识上的狭隘性相结合的可怕产物。斯大林的所作所为，证明他是不可救药的。他在第十六次大会上对中国问题所说的五句话，澈头澈尾地渗透了不可救药的机会主义，斯大林就是用这个机会主义政策，在过去几年里指挥中国人民的斗争。扼杀中国第二次革命的人，正在我们眼前，准备扼杀萌芽中的中国第三次革命。

一九三○年八月二十六日于普林基博

（注一）F.Chitarov——曾任青年共产国际书记。——原校者

（注二）A.Bubnov——斯大林派官僚，积极从事红军政治工作；一九一八年参加布哈林的“左翼共产主义派”，主张对德进行革命战争，曾继鲁那察尔斯基为教育人民委员。——原校者

（注三）据陈独秀说，根本不曾有过这件事。——原译者

（注四）据陈独秀说，并未解散童子团。——原译者

（注五）A.Losovsky——当初反对十月革命，后入布尔什维克党。从事职工运动，曾任赤色职工国际书记，以此资格于一九二七年来华参加五次劳动大会，后任苏联政府外次，拥护斯大林。——原校者

（注六）据陈独秀说，此非事实。事实上中央特派员及湖南省委书记在马日事变突发后，并未报告中央委员会就逃走了。——原译者

（注七）Urbahns——德国共产党左派领袖之一，被开除后成立“列宁同盟”，一度同意托派，后即在苏联国家性质问题上及中东路等问题上与托派决裂。——原校者

（注八）HotelLux——第三国际之多数外国代表与俄国官员居此。——原译者

（注九）Thermidor——法国大革命后，行革命历，“热月”相当于七月十九日至八月十七日。当一七九四年七月二十七日，即“热月”九日，罗伯土比尔革命政权被推翻，开始反动。俄国左派反对派文件中习用此词，借以喻苏联斯大林派对左派的反动。——原校者

赤军注：

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

补注：

[补注1]出自《民族和殖民地问题提纲初稿》，《列宁全集》中文第二版第165页的译文为：“必须坚决反对把落后国家内的资产阶级民主解放思潮涂上共产主义的色彩”——中文马克思主义文库。

[补注2]出自《民族和殖民地问题提纲初稿》，《列宁全集》中文第二版第165页的译文为：“共产国际应当同殖民地和落后国家的资产阶级民主派结成临时联盟，但是不要同他们融合，要绝对保持无产阶级运动的独立性，即使这一运动还处在最初的萌芽状态也应如此”。——中文马克思主义文库。

共产国际错误的“第三阶段”（1）

一、什么是群众激进化？

现在在共产国际中，群众“激进化”不是对过程的鉴定，而是赤裸裸的信念符号。《人道报》教导说，真正的共产党应该承认党的领导作用和群众的激进化。这样提出问题是毫无意义的。对每个党员来说，党的领导作用是不可动摇的原则。不受它的领导的人可能是无政府主义者或儒家信徒，而不是共产党员，即不是无产阶级革命家。“激进化”不是原则，而只是现阶段的性质？这个问题是有关事实的问题。为了严肃地评价群众的状况，需要正确的标准。什么是激进化？它是怎么表现出来的？它的特点是什么？它以什么速度朝什么方向发展？令人失望的法国共产党领导甚至都没有提出这些问题。至多在官方文章或讲话中就算以罢工增长为依据，就是在这里，也只是提供单纯的数字，没有进行严肃的分析，甚至连与前几年的简单的比较都没有。

对问题的这种态度是共产国际执委会第十次全会的不幸的决议的结果，实质上是共产国际纲领本身的结果。在大纲中把群众的激进化说成是一个不间断的过程。这意味着：今天的群众比昨天更革命，而明天将比今天更革命。这样机械的观念不符合无产阶级和整个资本主义社会发展的实际过程。但它却十分符合胆小如鼠的机会主义者加香、蒙穆索等人的智力结构。

特别是在战前，社会民主党人给自己描绘的未来是选票不断增加，直到完全掌握政权。对于那些庸俗的和假的革命者来说，这种前景实际上仍然有效，只是选票的不断增加被群众的不断激进化所取代而已。这个机械观念得到了布哈林-斯大林的共产国际纲领的确认。不言而喻，从我们整个时代的视角来看，无产阶级的发展是朝着革命的方向迈进。但这根本不像资本主义对抗激化这个客观直线性过程那样，它不是一个直线性的过程。修正主义者们看到的只是资本主义道路的上升。形式上的“革命者”看到的只是它的衰败。马克思主义者看的是在推测中有升有降的整个路线，同时一分钟也不失去它的基本方向——导致战争灾难，导致革命的爆发。

无产阶级的政治情绪根本就不是机械地、朝着一个方向一成不变地发展。阶级斗争的高涨和下降、涨潮和退潮根据国际和国内的物质和思想的复杂的结合而彼此交替。不及时地利用或错误地利用的群众的积极性会走到自己的反面，以衰退阶段而告终，然后群众才能仍是在新的客观推动的影响下或快或慢地从中恢复过来。我们这个时代的特点是个别阶段的特别迅猛的交替和局势的十分急剧的转折，因而在正确地确定方向方面让领导承担极其重大的责任。

对群众的积极性的确定即便是完全正确的，它也会根据条件不同而有各种表现。在一定时期，群众可能完全投身经济斗争，对政治问题没有多大兴趣。相反，在经济斗争的战场上经历了一系列沉重的失败后，群众可能一下子把自己的注意力转移到政治领域。但即便在这里，也取决于一系列的条件和群众进入这些条件时的经验，群众的积极性或是转到议会道路上去，或是转到非议会斗争的道路上去。

我们只举能够说明无产阶级革命发展中的矛盾的极少量的例子。谁善于关注事实并理解它们的意义，那他就不难承认，我们在上面指出的不同方案不是理论构想，而是近几十年活生生的国际经验的表现。

根据上述一切，至少应该明白，当说到“激进化”时，应该要求具体地界定这个概念。这是马克思主义反对派的要求，当然是对它自己提出的。莫奈特、尚别兰等人否定激进化的声音，与肯定它的声音一样，都没有什么意义。需要的是对现状和即将形成的局面做出评价。

法国罢工的曲线

官方领袖在谈到法国工人阶级的激进化时，惟一指的就是罢工运动。罢工的增长无疑是以统计为依据的事实。我们将以这一事实为出发点。

法国对罢工的官方统计总是晚很多。劳工部最后一次有关罢工的报告写于1925年。据我所知，1926年没有任何资料。其后的3年中，有共产党报刊提供的资料。毫无疑问，从上述两个源头得到的数字是无法进行比较的。劳动部未必会充分登记所有的罢工。另一方面，《人道报》的表面的激进化显然有夸大数据的倾向。但是尽管如此，运动的总的趋势描绘得相当清楚。

在战后的头两年，法国的罢工运动达到了最高点。1919年共有2100次罢工，参加罢工的工人总计120万人。1920年爆发了1900次罢工，卷入罢工的工人几乎达到150万人。就罢工者的人数来说，这一年是高峰。从1921年开始——除了下面将谈到的少数例外——连续下降，1926-1927年达到最低点。以万人计的数字：1921年罢工工人为45万人，即是上一年的1/3。1922年罢工工人是30万人。只是在1923年，罢工人数的曲线不仅没有下降，反而稍稍上升，共计36.5万人。这一无关紧要的上升无疑与占领鲁尔和德国革命运动有关的事件导致的。1924年，罢工人数下降为27.5万人。1925年为25万。如上所述，我们没有1926年的资料。1927年，我们只有罢工次数的数字：总共只有230次，而在1919-1925年间，年平均罢工次数在510至2100次之间波动。虽然罢工次数是粗陋的指标，但1921-1927年间罢工曲线总的来说是持续下降，这是勿庸置疑的。1927年第4季度，共计发生了93次罢工，参加人数为7万人。如果假设，一年中每次罢工的平均规模是一样的（这种假设显然带有很大的随意性），可以得出1927年参加罢工的人数约为17万人，这个数字与其说是缩小的，不如说是夸大的。

1928年，共产党的报纸统计约有800次罢工，其中约有600次是在下半年爆发的，参加罢工的人数约36.3万。1928年全年，罢工总人数因而可以假定为40-45万人。1929年，同一份报纸统计的罢工次数为1200次，参加人数与1928年大致持平（即40-45万人）。因而与过去的一年相比，没有提高。1928年和1929年的罢工人数几乎是1925年的两倍。它与1921年的罢工人数大致持平。它是1920年的1/3或2/7。

如上所说，所有这些数字不追求绝对准确，但它们对判断动态过程是足够的。在1919-1920年的罢工高潮以后直到1928年，罢工以等比级数持续递减，只有1923年是例外。1928和1929年，我们看到罢工运动无疑的、而且是重大的涨潮，不难理解（下面将证明这点），它是在货币稳定情况下工业高涨的结果。

可以完全肯定地说，1919-1927年这个阶段在法国无产阶级的生活中，形成了某种独特的周期，其中包括工人运动在战争刚刚结束后的迅猛的增长，它的失败和衰退，在1923年德国灾难性的失败之后格外急剧。在更一般的形式下，这个周期不仅是法国的特点，而且是欧洲的特点，在很大程度上还是全世界的特点。对法国本身来说，典型的是这一在周期的最高点和最低点之间的摆动的相对平稳的振幅：战无不胜的法国没有经过真正的革命危机。俄国、德国、英国和其它国家展开的巨大事件，在法国罢工运动中只得到了微弱的反映。

其它资料说明了法国工人罢工运动的这种趋势的特点。从1922年起，每次罢工的平均罢工工人的人数和罢工的天数急剧减少。1921年，每次罢工平均有800人参加，持续14天以上。1925年，每次罢工平均只有不到300人，持续2天多一点。可以推测，1926-1927年，这些平均数字至少没有增加。1929年，每次罢工平均参加人数已经接近400人。

我们还要指出一个下面我们将用得着的重要的标志。在战后的头几年中，在罢工者中居于首位的主要是矿工、冶金工人、交通运输工人。近两年来，居首位的是纺织工人，即一般的轻工业工人。

罢工统计资料说明什么？

它们证明还是推翻了有关激进化的论题？首先我们回答说，在没有确定应该怎么理解激进化的情况下，它就被从它的抽象领域中引申出来：在这个领域中，蒙慕梭说是，而尚别兰则说否。上引有关罢工斗争的资料是对法国工人阶级中一定程度的进展的无可争议的证明。同时，它们为这些进展的量和质做出了十分重要的评价。它们绘出了这个过程的总体动向，并在某种程度上为预见明天，更确切地说是预见明天可能出现的变化提供了机会。

我们首先确定，1928-1929年的数据与前一阶段相比，表明在法国无产阶级的生活中某个新阶段的开始。它们使人有权假定，在群众中已经和正在发生着深层的分子过程，其结果是下降的惯性开始被明显克服，目前仅仅是在经济战线上。

但是，这些材料也表明，罢工运动的增长还很微弱，绝没有提供使人可以得出革命阶段或哪怕是前革命阶段的结论的迅猛发展的画面。特别是1928年与1929年没有差别。像上面提到的那样，目前在罢工运动中居于首位的还是轻工业工人。从这个事实中，尚别兰得出笼统地反对一切“激进化”的结论。他说：“如果重工业和机器制造业的大型企业也参加了罢工，那就是另一回事了。”换言之，他认为“激进化”是现成的，从天上掉下来的。事实上，数据不仅证明无产阶级斗争的新的一轮已经开始，还证明了这一轮才刚刚经历它的头几个阶段。在经历了失败和低潮之后，在没有重大事件的情况下，新的复苏只能从工业的边缘、即从轻工业、从次要的行业、从非大型的企业开始。罢工运动移向冶金工业、机器制造业和运输业，意味着它进入了更高的阶段，那证明的就不是开始的变化的征兆，而是工人阶级情绪决定性的转折的事实了。这还没有出现。但无论如何不应该只是因为第二第三或第四阶段还没有到来，就对运动的第一阶段视而不见。怀孕的第二个月也是怀孕，如果强行加速，就会导致流产。但如果忽视它，也会导致同样的结果。但并不妨碍对这个类似的理由补充一点，即在社会领域中的期限完全不像生物领域中的期限那样稳定。

事实与词句

在讨论群众激进化的问题时一分钟也不能忘记，无产阶级的团结一致只有在革命的最高潮的阶段中才能达到；在资本主义社会的“日常生活”中，无产阶级远不是同一的，而且在道路的转折点上，它的各阶层的不一致更强烈地表现出来。无产阶级中受压迫最重的、最少技能的、政治上最落后的阶层往往最先进入斗争的战场，在受到挫折的情况下也常常最先逃离战场。在新阶段中，更容易把那些在前一个阶段中未经历失败的工人集团吸引到运动中来，哪怕仅仅是因为他们还没有参加过大规模的战斗。以这种或那种形式出现的这些现象在法国都应该能够看到。

共产党官方报刊指出的有组织的工人的犹豫不决证明了这点。确实，在工人组织中，迟缓的中心根深蒂固。工人组织认为自己是无产阶级中的无足轻重的一部分，往往倾向于扮演保守的角色。这当然不是反对组织的论据，而是反对组织的弱点的论据，反对那些如蒙慕梭型的工团主义领袖的论据，他们不明白工会组织的实质，没有能力保障它在工人阶级中的应有的地位。但无论如何，在现在这个时刻，无组织的工人在罢工斗争中所起的先锋作用，证明了当前进行的不是革命斗争，而是行业经济斗争，而且还是刚刚开始。

外籍工人在罢工斗争中所起的重大作用也证明了这一点，顺便指出，他们在法国所起的作用在某种程度上与美国黑人的作用相类似。但这是在以后。现在，那些不懂法语的外籍工人在罢工中所扮演的角色，再一次证明现在进行的不是政治斗争，而是行会斗争，推动它的是经济形势的变化。

甚至在纯经济战线上，也不能像蒙慕梭之流那样，说斗争是进攻性的。他们以大多数罢工都是为提高工资为基础做出这个判断。深思熟虑的领袖们忘记了，这种形式的要求一方面是生活用品价格上涨、另一方面是由于采用新的工业方法（合理化）而加强的对工人的生理压迫强加给工人的。工人被迫要求增加名义工资，以保持自己昨天的生活水平。只有从资本家的会计的角度才能说这样的罢工具有进攻性。从工会政治的角度，它们带有纯防御性质。每一个严肃的工团主义者都应该十分明白和全力强调的正是事情的这一方面。但蒙慕梭之流有权自认为是毫不中用的工团主义者，因为他们竟敢自称“革命领袖”。他们声嘶力竭地说这些纯防御性的经济罢工的进攻性、政治性和革命性，当然不能改变这些罢工的性质，也不能丝毫提高它们的意义，但他们却能因此最好地武装工厂主和国家政权以抗击工人。

我们的“领袖们”有关由于警察在罢工中的积极作用，罢工变成“政治罢工”的指证也不能使情况有丝毫改善。匪夷所思的论据！警察殴打罢工工人技巧的日臻完善竟然成了工人的革命进攻。法国历史上有不少因纯粹经济罢工而枪毙工人的事。在美国对罢工工人进行血腥镇压成了规则。这是否意味着美国工人进行着最革命的斗争呢？对罢工工人进行镇压的本身，当然具有政治意义。但把它等同于工人群众的革命政治进攻，只有那些不自觉地被当权者和他们的警察玩弄于股掌之上的夸夸其谈的家伙。

当英国总委员会把1926年的革命的总罢工说成是和平宣言，它知道它在干什么：这是深思熟虑的叛变。当蒙慕梭之流把零星的经济罢工说成是对资产阶级国家的革命进攻时，则谁也不能指责他们是有意识地叛变：这些人未必能深思熟虑地办事。但工人并不会因此而好过一些。

在下文中我们将会看到，我们那些极端革命的英雄是如何为主子提供另一种效劳的，他们无视工商业的高涨，贬低它的意义，以此对工人的经济斗争釜底抽薪。

当然，所做的这一切都是为了给“第三阶段”唱赞歌！

二、资本主义的行情危机和革命危机

在法国总工会第五次代表大会上，瓦萨尔做了反对尚别兰的长篇讲话，该讲话后来出了单行本，让・勃列科为它写了前言。瓦萨尔在他的讲话-小册子中试图捍卫革命前景，反对改良前景。在这个意义上，我们的同情完全在他的一边。但他是以只能给改良主义者带来好处的理由来捍卫革命的前景的。在他的讲话中有一系列致命的理论和事实的错误。可以反驳说，世界上错误的还少吗？瓦萨尔还能学会许多东西。我本人也乐于这样看。但由于该讲话以宣传性的小册子的形式出版，使事情变得复杂了。它又增加了让・勃列科的前言，此人至少是蒙慕梭的表兄，他赋予这本小册子以纲领的性质。不仅是作者，就连出版该讲话的编辑都没有发现其中的如此严重的错误，这一情况证明今天法共领导的理论水平状况令人担忧。让・勃列科不断地猛烈抨击马克思主义反对派。同时，像我们马上要指出的那样，他需要老老实实从头学起。工人运动的领导不能容忍无知，像马克思曾对魏特林说过的那样。

尚别兰在代表大会上说出了除了讲话者的改良倾向之外绝对没有任何根据的思想，即资本主义的稳定还将持续30-40年，甚至连现在刚能站立的新一代无产阶级都别指望革命夺取政权。尚别兰没有用任何严肃的论据来论证这一天方夜谭式的期限。然而近二十年的历史经验和对今天的局势进行的理论分析却与尚别兰的前景截然对立。

但我们还是听听瓦萨尔是如何驳斥他的。瓦萨尔证明，首先，甚至在战前，资本主义制度就只能在震荡中生存。“从1850年到1910年，差不多每隔14年（！？）就发生一次资本主义制度所造成的经济危机”（第14页）。他接着说：“如果在战前每隔14年就发生一次危机，我们就可以看到这一事实与尚别兰的断言之间的矛盾，后者预见在40年之内不可能有严重的危机”（第15页）。

不难理解，瓦萨尔的这一论据完全混淆了资本主义的市场危机和革命危机，只能加强尚别兰的错误立场。

首先令人惊讶的是对14年市场周期的界定。瓦萨尔从哪里得到的这个数字？我们是第一次听到。如此权威地（几乎像蒙慕梭本人一样权威）教训我们的让・勃列科怎么会没有发现这个最愚蠢的错误，而且是在这样一个对工会运动有着最直接的、最性命悠关的意义的问题上？战前，每个工团主义者都知道，危机、至少是衰退每隔7-8年重复一次。如果以150年为一个时期，则两次危机之间从没有超过11年。平均周期约为8.5年，而且，战前时期已经表明，形势变化的节奏不是趋缓，而是随着更为频繁的技术设备更新而加快。在战后的年代中，形势变化不大规范，但它在危机比战前更频繁的爆发中表现出来。法国工会领导人怎么会不知道这些基本的事实呢？特别是领导罢工运动，怎么能看不到经济形势变化的真实图景呢？每个严肃的共产党员都可以并应该向总工会的领导人、首先是蒙慕梭不断地提出这个问题。

实际情况就是这样……在方法上它也好不了哪儿去。瓦萨尔到底证明了什么？如果没有市场的矛盾，资本主义的发展是根本无可思议的：在战前是这样，战后也一样。尚别兰也未必会否定这一共同之处。但由此还不能产生任何革命前景。毋宁说是相反：如果在近150年资本主义世界经历了18次危机，则没有理由得出结论，资本主义应该在第19或第20次危机中崩溃。事实上，市场周期在资本主义的生活中，大致起着血液循环在有机体生命中同样的作用。从危机周期中同样不能产生革命的必然性，就像脉搏节奏不能产生死亡的必然性一样。

在1921年共产国际第三次代表大会上，那时的极左派（布哈林、季诺维也夫、拉狄克、台尔曼、塔尔海梅尔、珀佩尔、贝拉-库恩等）认为资本主义不可能再经历工业高涨，因为它已进入了它的最后（“第三”？）阶段，该阶段将在不断危机的基础上展开，直到革命爆发。在第三次代表大会上围绕着这一问题进行了一场重大的思想斗争。我的报告中的很大一部分都旨在证明那一思想，即在帝国主义时代，决定工业周期变化的规律仍然有效，资本主义只要在世界上存在，它就离不开行情涨落：人死了脉搏才会停止。但根据脉搏的性质，联系其它症状，大夫可以判断他面对的机体是强壮的还是衰弱的、健康的还是有病的（我说的当然不是蒙慕梭学派的医生）。同时，瓦萨尔试图在每14年就会出现一次危机和高涨的基础上证明革命的不可避免和即将爆发。

只要瓦萨尔研究一下共产国际第三次代表大会上的报告和争论，他很容易避免这些严重的错误。但可惜的是，前四次代表大会的最重要的文件，现在都已成为被禁文献，那时的共产国际是以真正的马克思主义思想为主导。对新一代的领袖来说，马克思主义思想史从第五次代表大会开始，主要从幸灾乐祸的共产国际执行委员会第十次全会开始。愚钝、盲目的官僚机构的主要罪行之一就是机械地破坏理论传统。

经济形势和群众的激进化

如果瓦萨尔不知道工业周期的机制，不明白整个资本主义制度中的市场危机和革命危机之间的相互关系，那他就同样不理解经济形势和工人阶级斗争之间的辩证的相互关系。瓦萨尔对这种相互依赖的看法像他的对手尚别兰一样机械，尽管他们的结论截然相反，而且同样的错误。

尚别兰说：“群众的激进化在一定程度上是晴雨表，使人可以判断资本主义在某个特定国家中的状况。如果资本主义处于衰落的状态，群众必然会激进化。”（第23页）。尚别兰由此得出结论，由于法国的罢工只有外围工人参加，冶金业、化学工业很少受波及，这就是说，资本主义尚未衰败，它还有40年的发展期。

瓦萨尔对此是怎么回答的呢？用他的话说，尚别兰“没有看到激进化，是因为他没有看到新的剥削方法”。（第30页）。瓦萨尔从各方面重复这一思想：如果承认剥削加剧，并明白它还会变本加厉，“仅这点就使你对群众激进化的问题做出肯定的答复”。（第31页）。

当你读了这一论战时，就会产生这样的印象，似乎两个人都蒙着眼睛在抓对方。在任何情况下危机都会使群众激进化的说法是错误的。例如意大利、西班牙、巴尔干等。说工人阶级的激进必然出现在资本主义的衰落时期是错误的。例如英国的宪章运动等。无论是尚别兰还是瓦萨尔都为了僵死的教条而忽视了活生生的工人运动史。尚别兰对当前的结论也是错误的：罢工尚未波及法国主要的工人群众，根据这一事实无论如何不能得出否定已经开始的激进化的结论；但可以对这种激进化的规模、深度和激烈程度进行具体评价。看来，只有在所有工人阶级都卷入进攻时，尚别兰才能相信群众的激进化。但是，这样想擎现成的领袖，工人群众是不需要的。应该善于看到最初的、虽然是很微弱的、暂时还只是在经济领域里的复苏的征兆，使自己的策略适应它们并认真关注过程的发展。在这种情况下，时刻都不忘记我们时代的总的性质，它已经不只一次地表明并将继续表明，从复苏的最初征兆到造成革命形势的暴风雨般的高潮不需要40年，可能只要5年或甚至是它的十分之一——4年。

瓦萨尔的情况一点儿也不比他好。他简单地把剥削和激进化机械地等同起来。瓦萨尔愤怒地问，如果剥削日甚一日，怎么能否定群众的激进化？这一幼稚的形而上学完全符合布哈林的特点。激进化不应该用演绎来证明，而是用事实。瓦萨尔的理由很容易就变成它的对立面。只要提出这个问题：如果群众真的已经激进化，资本家怎么能日甚一日地加重剥削呢？正是因为群众缺乏斗争精神，才导致剥削的加剧。诚然，这样的判断如果不做保留，同样也是片面的，尽管如此，它也仍比瓦萨尔的构想更接近生活。

不幸在于，根本不是在任何条件下剥削的加剧都能提高无产阶级的斗争精神。例如，在经济衰退、失业增加时，特别是斗争刚刚失败之后，剥削的加剧不仅不会产生激进化，而是相反，造成士气低落、混乱和解体。例如我们在1926年罢工之后的英国煤炭业中看到了这点。我们看到，这种情况在俄国以更大的规模上演，那时1907年的工商业危机与粉碎1905年革命联系在一起。如果近两年剥削的加剧在法国导致了罢工运动一定程度的增长，为其创造基础的恰恰是经济形势的高涨而不是它的衰落。

假革命者害怕经济过程

但共产国际领导下的“极左”的机会主义者害怕高涨，认为它是经济“反革命”。他们的激进主义建立在一脆弱的核心上。要知道工商业形势的进一步高涨，首先会给愚蠢透顶的“第三阶段和最后阶段”理论带来致命的一击。这些人不是从矛盾的现实过程中得出革命的前景，而是从错误的公式中。他们的致命的策略错误就是由此产生的。

在总工会的代表大会上，官方发言人最关注的是把法国资本主义的状况描绘成悲惨不堪的，这个事实令人完全不可思议。法国的斯大林分子声嘶力竭地夸大当今的罢工运动的规模，同时又对法国的经济状况做出这样的界定，它使今后的联合罢工变得根本没有可能。瓦萨尔就是其中的一个。因为正是瓦萨尔和蒙慕梭一起把资本主义的危机和经济形势危机等到同起来，认为（这次是和尚别兰一起）经济形势的高涨会把革命推迟几十年，他对工业的高涨怀着迷信般的恐惧。在其小册子的第21-24页上，他证明说，今天法国的工商业复苏是“人为的”、“转瞬即逝的”。（第24页）。在12月召开的民族委员会上，里舍塔把法国纺织业描绘成已经处于危机之中。如果情况真是这样，则它意味着目前作为激进化惟一表现的罢工运动并没有经济基础，或是马上就要失去基础。稍微提前点说，瓦萨尔和里舍塔为资本的代表反对向工人做经济让步提供了无可估价的论据，更严重的是，他们为改良主义者反对经济罢工提供了致关重要的论据，因为应该明白，在持续危机的前景中无论如何不会产生不断扩大的经济斗争的前景。

莫非这些不幸的工团主义者就不看经济报刊吗？他们可能会说，资本的报刊会有意识地炫耀乐观主义。但须知我们说的不是社论。须知这些报刊日复一日月复一月地公布交易所的指数、银行、工商企业和铁路的平衡。某些有关总数据已经在《真理》杂志第12期[1}上公布了。新数据仅仅证实了法国经济的上升趋势。例如，我收到的最近一期《经济周刊》（12月9日）刊登了有关法国北部和东部的冶金股东大会的报导。我们不知道居维列特先生如何对待“第三阶段”的哲学，老实说，我们对此也不感兴趣。但他认真地计算了利润和股息的分配。居维列特先生用下面一句话为下一年度做结论：“国内市场的情况极好。”我们希望这个公式与毫无根据的乐观没有任何共同之处，因为它得到去年的25法朗一股变为今年的40法朗一股的支持。我们要问，这一事实对冶金工人的经济斗争有意义吗？好象有。但是天啊，我们在居维列特的背后看到了瓦萨尔或勃列科，或是蒙慕梭本人，并听到了他们的声音：“别相信这个乐观的资本家的话，他还不知道，他已经齐耳朵陷进了第三阶段中！”还不清楚吗，如果工人犯错误，在这个问题上听信了蒙慕梭而不信居维列特，那他就应该得出结论，他脚下没有任何进行成功斗争的土壤，更别提什么进攻性的斗争了。

蒙慕梭学派——如果能把人们在其中不再敢思考、读书和写文章这样的机构称为学派的话——怕经济高涨。同时，应该坦率地说，对法国工人阶级来说，至少两次充实了自己的队伍：一次是在战争年代中，另一次是在战后；这样，使大量的青年、妇女、外国人进入自己的队伍，并且远未在自己的熔炉中把所有这些人力资源全部重新熔化，工业高涨的进一步发展将为法国工人阶级创造不可取代的课堂，团结它的队伍，向工人中最落后的阶层展示他们在资本主义机制中的意义和作用，并以此把整个阶级的自信心提高到一个新的高度。两三年甚至一年的广泛成功的经济斗争就能使无产阶级得到新生。在正确地利用经济高涨之后，市场危机就可能大大地推动群众的真正的政治激进化。

同时，不能忘记，我们时代的战争和革命不是产生于市场危机，而是生产力的发展与资产阶级私有制、民族国家之间的矛盾达到极其尖锐的地步的产物。帝国主义战争和十月革命已经成功地证明了这些矛盾的紧张程度。美国的新角色更加深化了这些矛盾。在这一或那一国家中或是几个国家的生产力的发展越重大，新的高涨就会更快地遇上基本矛盾的障碍，就会更快地出现反动——经济的、政治的、国内的和国际的。对法国共产主义来说，工业的真正的增长在任何情况下都不会是负面因素，而是极其巨大的正面因素，因为它能为政治进攻建立一个罢工的跳板。结论：不会有革命形势的不足。但很可能有利用这些形势的能力的不足。

但是，法国经济形势发展的进一步高涨有保障吗？我们不想对此下断言。这里存在着不同的可能性。至少这不取决于我们。但取决于我们的和我们必须要做的是，别为可怜的公式而闭眼不看事实，正视经济的实际发展进程，并在事实的基础上制定工团的策略。在这种情况下，我们所说的是不同于战略的策略，战略当然不是由形势的变化，而是由发展的基本趋势决定的。但如果说策略服从于战略，从另一方面说，战略只有通过策略才能实现。

在共产国际和工会国际中，策略是由又一次摇摆构成的，而战略则是由各次摇摆的机械总合构成的。这就是无产阶级先锋队遭受一个又一个失败的原因。

三、群众的政治激进化的标志是什么？

但是，有关群众激进化的问题是不能仅仅用罢工运动来解答的。政治斗争的情况如何？首先是共产党的人数和它的影响如何？

值得注意的是，官方领袖在讲激进化时，以惊人的轻率忽视了自己的政党的问题。然而事实是这样的：从1925年起，党员的人数一年不如一年。1925年——8.3万人,1926年——6.5人，1927年——5.6万人，1928年——5.2万人，1929年——3.5万人。我们用的过去几年的官方数字是共产国际书记皮亚特尼茨基的，1929年用的是谢马尔的数字。无论怎么对待这些无疑是极端夸大的数据，它们总体上清晰地勾勒出一条党的衰落的曲线：5年内党员人数减少了一半多。人们对我们说，质量比数量更重要，现在留在党内的都是可靠的共产党员。就算是这样吧。但问题根本不在这里。群众的激进化无论如何不是在孤立干部中形成的，而是相反，是在大批不可靠的、半可靠的分子涌入党内并把他们改造成可靠分子的过程中形成的。以党员人数持续下降来衡量群众的政治激进化，只有在下述情况下才有可能，即党在工人的生活中就像大车的第5个轮子。事实胜于雄辩：不仅是在1925-1927年间，罢工浪潮衰退了，在最近两年中，当罢工次数开始增加，我们看到党仍在继续衰落。

官方共产主义的可敬的藩格洛斯们打断了我们，指出党的人员数量和它的影响之间的“不合比例”。现在，狡猾的人为傻瓜制定的共产国际的公式大体上就是这样。但是，这个神圣的公式不仅什么也没有说清，在某种程度上还使事情变得更糟。工人运动的经验证明，党的组织的规模和它的影响的规模之间的差别——在其它条件都一样的情况下——越大，该党的革命性就越小，它的“议会”性质就越大。机会主义者比马克思主义者更容易依靠分散的群众。这在将社会党与共产党做简单的比较中很容易看出来。[2}因而，在共产党党员人数下降的情况下，“不合比例”持续扩大除了意味着法国共产党从一个革命党变成一个议会和地方党外，什么也说明不了。在近几年中，这个过程在某种程度上有一席之地，不久前的“政府”丑闻无可争议地证明了这点，可以担心随后还有“议会”丑闻。尽管如此，在现在这样的共产党和资产阶级代理人的社会党之间仍有巨大的差别。当领导者夸夸其谈什么法共的人数和它的影响之间的巨大的反差，他们简直就是在诬蔑法国共产党。不难表明，共产主义的政治影响——天啊！——在过去的5年中几乎没有增长。

议会和地方选举总是受到不利于革命倾向的极大的歪曲，折射出被压迫群众的真正的情绪，对马克思主义者来说，这不是什么秘密。尽管如此，政治发展的动力还是在议会选举中找到自己的反映：这就是我们、马克思主义者们为什么积极参加议会和地方选举斗争的原因之一。选举统计的数字证明了什么？

在1924年的立法选举中，共产党得到87.5万票，稍稍多于全部参选人数的10/100。在1928年的选举中，党得到的选票略多于100万，占全部选票的11.3/100。这样，4年之内，党在国家选举中的比重上升了1.3/100。如果过程继续以这一速度发展，尚别兰有关30-40年的“社会和平”的前景就显得太革命了。

在1924年就已经“不复存在”（照季诺维也夫-洛佐夫斯基的说法）社会党在1928年得到170万张选票，占总数的18/100，或是共产党所得的选票的1.5倍。

地方选举基本上没有改变这一总的图景。在某些工业中心（巴黎和北方），本来投社会党的票现在改投共产党的事当然存在。例如在巴黎，共产党选票的比重4年内（1925-1929）从18.9上升到21.8，即增加了3/100，同时，社会党得票的比重从22.4下降到18.1，即下降了4/100。这类事实的象征意义是无可争议的；但目前它们还保持着地方性，而主要的是它们被反革命的“地方主义”严重地败坏了名誉，体现后者的是路易・谢利耶和类似于他的小资产阶级。一般来说，在立法选举第二年举行的地方选举不会给立法选举的结果带来重大的改变。

政治生活的其它指数也都表明不赞成有关似乎近两年内群众在政治上已经激进化了这一至少是过早的断言。据我们所知，《人道报》近两年来的印数绝对没有上升。《人道报》的资金捐助无疑是一个可喜的事实。但这样的资金捐助在反动派对报纸进行大张旗鼓的进攻时，即在一两或三年前也是可能的。

8月1日，党不仅不能动员那部分投它的票的无产者，甚至不能动员所有加入工会的工人，这个事实一分钟也不能忘记。据《人道报》无疑是夸大的统计，在巴黎参加8月1日示威游行约5万工人，即不到工会会员人数的一半。在外省情况要坏得多。我们顺便答复，这一事实证明，政治局在地方官员中的“领导作用”并不意味着党在工会工人中的领导作用。要知道后者是阶级的一小部分。如果革命高涨是无可争议的事实的话，那这样的党的领导有什么用，它在苏中冲突的关键时刻不能带领国内1/4（更准确地说，甚至是1/10）的自己的选民参加反对军国主义的游行？谁也不会对共产党的领导提出不可能的要求。阶级是不能强奸的。但赋予8月1日游行简直是失败的性质的，就是领导的胜利的喊叫和群众的实际回应之间的可怕的“比例失调”。

至于工会组织，根据官方数据判断，它在一年之后也重蹈了党的衰退的覆辙。1926年，总工会有47.5万成员，1927年——45.2万,1928年——37.5万。在国内罢工斗争增长时工会组织失去了10万成员，这是总工会没有反映发生在行业群众经济斗争领域中的过程，而只是党的扩大的影子的无可争议的证明，它在稍稍晚些时候也步了后者衰退的后尘。

在本评论中所引的资料以加倍的力量证实了我们在第一篇文章中以半先验的方式从对罢工斗争的分析中得出的结论。1919-1920年是法国无产阶级斗争的高潮。此后开始退潮，在6年之后，在经济领域内，它才被新的、暂时还是十分缓慢的涨潮所取代；在政治领域中，退潮和停滞现在仍在继续，至少是在无产阶级的主要群众中。这样，在经济斗争领域中，无产阶级的某些阶层的积极性的觉醒是无可争议的。但是，这一过程目前还处于第一阶段，这时参加斗争的主要是轻工业，无组织的工人明显地多于有组织的工人，外籍工人占很大比重。

经济形势的高涨，同时物价上涨，是推动罢工的动力。在其头几个阶段中，行业斗争的加强往往根本还会伴随着革命的高涨。现在也没有出现革命的高涨。相反，经济的高涨在一定的时间内甚至会削弱工人、至少是它的某些阶层的政治兴趣。

如果进一步关注法国工业高涨已经经过了两年；在工业的主要部门中根本没有失业，在某些部门中甚至可以看到严重的人手不足，则不难得出结论，在这些对工会斗争极端有利的条件下，应该承认今天的罢工运动的规模是十分有限的。这一有限性的主要标志是：从上一个阶段遗留下来的群众的消沉和工业本身高涨的缓慢。

近期的前景如何？

尽管市场变化有其节奏，但只能大实际预测周期的阶段更替。大这话对战前的资本主义而言，在当今的时代，市场预见的困难增加了好几倍。经历战争的震荡之后，世界市场尚未来得及建立统一的行情，虽然与战后头5年相比已与之接近了。这就是为什么现在加倍急需提前确定世界市场的下一轮变化。

当前可以提供下面几种基本的不同走势：

1、纽约股市危机是美国工商业危机的前奏，它在近几个月内将达到非常严重的地步。美国资本主义被迫向外部市场进行重大的转移。疯狂竞争的时代已经开始。美国商品以低于自己成本的价格为其开路。欧洲商品在这一不可遏制的进攻面前节节败退。欧洲进入危机晚于美国，但欧洲的危机将极其尖锐。

2、股市的崩盘未直接引起工商业危机，其结果只是暂时的萧条。对股市投机的打击导致在货币价值牌价和工商业活动之间以及在后者和市场的实际购买力之间的更合理的相互关系。在萧条和一段适应期之后，工商业行情重新上升，尽管不像过去那个阶段那么急剧。这种可能性不能排除。美国资本的储备是雄厚的。其中国家预算（订货、政府资助等）并非最后一位。

3、资金流出美国的投机业会使欧洲的工商业活动更加富有成果。而这一复苏今后的命运又取决于纯欧洲的、也取决于世界市场的因素。甚至在美国最严重的经济危机中，欧洲尚能在一定的时期内保持上升的势头，无论多么不可思议，仍可以想象，美国的资本主义能够在短短的几个月的时间内为在世界市场上的决定性的进攻重新调整自己。

4、最后，实际进程可能介乎于上面给出的几个方案之间，并提供一种以带有萎靡的上升和下降的、不断摆动的、若断若续的曲线的形式出现的合力。

整个资本主义历史中的工人运动、特别是罢工运动的发展都是与市场周期的发展紧密地联系在一起的。当然不应该机械地想象这种联系。在超出工商业周期范围的一定条件下（世界经济和政治形势的剧烈变化，严重的社会危机、战争和革命），在罢工浪潮中找到的不是群众当前要求的反映，而是他们更深刻的革命性的历史任务的反映。例如战后法国的罢工没有行情的性质，而是表现了整个资本主义社会的深刻的危机，就是这样。如果从这些标准的角度对待法国今天罢工的复苏，则它目前对我们来说，首先是具有行业性质的运动。工人运动的进程和速度最直接地取决于市场的进一步的运动、行情各阶段的交替、它们的充分和紧张程度。在我们现在正在经历的这样转折的时刻，就更不允许倡导与经济生活的现实进程毫无关系的“第三阶段”。

无须解释，甚至在美国恢复有利的形势、欧洲工商业高涨发展的情况下，新的危机的来临也是不可避免的。无须怀疑，在危机真正来临时，今天的领导者将会声称他们的“预见”完全兑现，资本主义的稳定证明了它的不稳定性，阶级斗争带有更尖锐的性质。但是很清楚，这类的预见是廉价的。一个人每天都预言日蚀，他最终会等到他的预言的兑现。但我们未必会认为这样的预言家是一个严肃的天文学者。共产党员的任务不是每天都预言危机、革命和战争，而是让群众对战争和革命做好准备，清醒地估计在战争和革命中形成的局势。应该预见到在高涨之后危机是不可避免的，应该向群众警告未来的危机。但只有群众在正确的领导之下更充分地利用高涨时期，才能更好地让他们对危机有准备。

在总工会民族委员会不久前（12月）的全会上也说出了完全健康的思想。例如，克利亚维里和多列尔抱怨说，最后一次总工会代表大会（1929年5月）回避了了工人群众的小团体要求的问题。但是演说者们没有深入思考，工会代表大会怎么能绕过应该成为它首位的、刻不容缓的任务呢？根据所谓的“自我批评”，这次上述演说者比当初的反对派更加毁灭性地谴责了总工会的领导。

但是，多列尔本人从他自己的一面为颂扬“第三阶段”在有关罢工的政治性的问题上制造了不小的混乱。多列尔要求革命的工会会员、即共产党人——现在在自然界没有其它革命的工会会员——在任何罢工中都要向工人揭示个别的剥削现象取决于整个当代制度，从而也就揭示了工人的局部要求和无产阶级革命的任务之间的联系。这是对马克思主义者的基本要求。但不能用此来界定罢工本身的性质。不能把政治性的罢工理解为共产党在其中进行政治宣传的罢工，而是各个车间和各个企业的工人为一定的政治目的而斗争的罢工。在罢工基础上进行革命宣传是共产党在任何条件下都要履行的职责。工人参加政治性的、即革命的罢工是最尖锐的斗争形式之一，它只有在极其特殊的条件下才能实现，而这些条件无论是党还是工会都不能根据自己的愿望人为地引发的。

把团体罢工等同于政治性的罢工造成混乱，它显然妨碍工会领袖正确地对待经济罢工，策划它们并制定工人要求的合理的纲领。

一般经济导向方面的情况更糟。“第三阶段”哲学要求不管怎样都马上会爆发经济危机。我们聪明的工会领袖因此对法国近两年来经济形势不断改善视而不见。然而制定正确的要求并为之进行成功的斗争，不对形势做具体的评价是不行的。克拉维里和多列尔如果能把问题想透就好了。

如果法国经济高涨再持续两三年（这点不能排除），近期将首先出现经济斗争的发展和深化。善于适应这样的形势不仅仅是工会的任务，而且是党的任务。仅仅宣扬共产主义对领导角色的抽象权利是不够的；应该在实践中赢得它，而且不是在工会机关的狭窄的框框内，而是在整个阶级斗争的战场上。党应该以对工会的严肃的理论和政治帮助来对抗无政府主义的和商业自由党统一派的工会自治的公式，使它们更容易对经济和政治发展做出正确的定向，从而制定正确的斗争要求和方法。

高涨必将被危机所取代，这将改变任务，并使顺利的经济斗争失去基础。上面已经说过，危机的来临很可能成为群众政治积极性的推动力。这一推动力直接取决于两个因素：先前的高涨的深度和长度以及降临的危机的严重程度。转折越剧烈、越深刻，群众的反响就越激烈。其原因是不难理解的。罢工往往在经济高涨转入萧条的时刻由于惯性的力量而达到最大的规模。工人在奔跑中似乎撞在一堵墙上。此后经济罢工所能达到的已经不多了。资本家在已经开始的萧条中很容易采取同盟歇业。如果工人的提高的阶级意识为自己寻找其它道路，也是自然而然的。具体是哪条道路？这不仅取决于市场条件，而是取决于整个国家的局势。

预先断定，最近的市场危机将在法国造成直接的革命局势，现在还缺少资料。在一系列超出市场危机范围的条件的结合的条件下，这也是完全可能的。但目前这还只是理论推测。以未来的危机可能把群众推上革命斗争的道路为依据，今天就提出全面政治罢工的口号，意味着用明天的午饭来解今天的饿，何况明天可能还没有午饭。当莫洛托夫在第十次全会上声明，总罢工在法国已经实际提上了日程，他只是再一次表明，他既不懂法国，也不懂日程。无政府主义者和工团主义者为贬损法国全面罢工的思想的本身已经做了许多工作。官方共产主义走的似乎正是那条道路，企图以冒险主义的山羊跳来取代系统的革命工作。

在采取更坚决的形式之前，群众的政治积极性的涨潮可能在一定的、而且是较长时间内，表现为更多地参加会议，共产党报刊的更广泛的散发，选票增加，党员人数增长等。领导能不顾一切地对迅猛的发展速度采取纯先验的定向吗？不行，无论对这种还是那种速度，领导应该放开手脚。只有在这种条件下，党才不会偏离革命方向，与阶级同步前进。

就上面阐述的观点，我已经听到了洋铁皮一样喋喋不休的悦耳的声音：一方面指责我是“经济主义”，另一方面指责我的资本主义乐观主义，不言而喻，也就是社会民主党倾向。对莫洛托夫们来说，所有他们理解不了的东西、即很多东西都被他们归入社会民主党倾向的范围之中，就像对野蛮人来说，99/100的宇宙都属于邪恶的精灵活动的领域。谢马尔们、蒙慕梭们将跟着莫洛托夫们教训我们，说问题不局限于市场的浮动，还有许多其它因素：如合理化和战争的迫近。这些人更愿意谈“很多”因素，却没有能力对其中的任何一个加以解释。我们回答他们说，毫无疑问，战争会推翻所有前景，并像所说的那样创立新的纪年法。但首先，我们今天既不知道战争何时来临，也不知道它将从哪扇门中进来。第二，为了睁着眼睛进入战争，应当仔细地研究导致战争的道路的所有拐弯之处。战争不是从天而降。有关战争和它的期限的问题与世界市场的问题最紧密地联系在一起。

四、定方向的艺术

革命领导的艺术首先是正确的政治定向的艺术。共产主义在任何条件下都在使无产阶级的先锋队并通过它使整个工人阶级为革命夺取政权做准备。

定向的最重要的因素之一就是确定群众的情绪、他们的积极性、他们的斗争意愿。但是群众的情绪不是从天上掉下来的，它在群众心理的特殊规律的影响下不断变化，客观社会条件使这些规律起作用。阶级的政治状况在一定范围内可以量化（刊物的印数、参加集会和示威游行、罢工、选举的人数等等、等等）。为了理解动态的过程，应该确定，工人阶级的情绪在什么原因的影响下朝哪方面变化。将主观条件和客观条件结合起来，可以在某种程度上得到运动的前景，即有科学依据的预见，没有这点严肃的革命斗争是根本无法思议的。但政治中的预见不是僵死的公式，而是工作假说。将斗争引向这一或那一方面时，必须注意运动的主客观因素的变化，以便及时对策略做相应的修改。尽管斗争的实际发展从来不会完全与预见吻合，但这不能免除我们求助于政治预见的必要性。只是不应该在预测时陶醉于现成的公式，而是不断地检验过程的历史方向，领会它的所有征兆。

今天指导共产国际的中派作为一个过渡的寄生派别，就其本质没有能力进行历史预见。在苏维埃共和国中，中派在十月革命的反动的条件下获得了优势，在革命衰退时，经验主义和折中派成了它的主要力量，使它可以顺流而下。而在这样做时，由于早就宣布，发展的进程自动地在一个国家中走向社会主义，所以这本身就足矣免除中派进行世界预测的必要性。

但各资本主义国家中的共产党，它们刚刚开始为夺取政权而斗争或是准备进行这种斗争，它们的生存却不能没有预测。正确的每日定向对它们来说是生死攸关的问题。但它们没有学习这个重要的艺术，因为它们被迫跟着斯大林官僚的指挥棒转。官僚中派能够相当长久地靠无产阶级夺取的政权的资本的利息为生，却无力培养年轻的共产党夺取政权。今天的共产国际的主要的、最致命的危险就在这里。

中派领导的历史是确定方向上的一个又一个致命的错误的历史。1923年，在追随者们错过了德国革命形势——这深刻地改变了整个欧洲的局面——后，共产国际走过了致命错误的三个阶段。

1924-1925年，是极左错误阶段：领导认为面临着直接的革命形势，事实上它已经过去了。在这个阶段中，把我们马克思列宁主义者称为“右派”、“取消派”。

1925-1927年，是公然的机会主义阶段，它正值英国工人运动迅猛高涨和中国革命时期。在这个阶段称我们为“极左派”。

最后在1928年宣布了第三阶段理论，它无非是在更高的历史基础上重复了季诺维也夫1924-1925年的错误。“第三阶段”还没有结束：相反，它还在甚嚣尘上，破坏组织，使头脑变得一片空白。

所有三个阶段的特点是领导的连续下降，这并非偶然。第一阶段：季诺维也夫、布哈林、斯大林。第二阶段：斯大林、布哈林。第三阶段：斯大林和……莫洛托夫。从这里可以看到规律性。

下面，我们将进一步观察领导和“第三阶段”理论。

莫洛托夫“双脚跨入”

在第六次代表大会一年后召开的共产国际执行委员会全会（1929年7月）不能简单重复第六次代表大会的话，应该唱更高的调子。在全会前夕，俄共理论机构就写道：

在整个资本主义世界罢工浪潮不断高涨。不仅席卷了高度发达的资本主义国家，也席卷了落后的殖民地的这一浪潮在某些地方与持续不断的革命和内战因素交织在一起。无组织的群众被不断地吸引到斗争中来，他们积极地加入斗争行列……群众不满的增长和左倾的加剧波及到数以百万计的农业工人和受压迫的农民大众。[3}

图景是不容置疑的。如果罢工浪潮真的席卷了全世界，甚至把“数以百万计的农业工人和受压迫的农民大众吸引到斗争中来”，并与“革命和内战因素交织在一起”的话，则十分清楚：革命形势来临了，为夺取政权进行直接斗争的任务提上了日程。称这种形势为“第三阶段”或是不称它为第几阶段，在这方面我们不打算争论。

众所周知，第十次全会的音叉掌握在莫洛托夫先生的手中。在其对共产国际领导人的纲领性的讲话中，莫洛托夫宣布：“在观察世界工人运动的事实时，只有愚钝的机会主义者（！）、可悲的自由主义者，才看不到我们已经双脚（！）跨入具有国际意义的最重大的革命事件的阶段中。”[4}“双脚跨入”，多么有力的论据啊！

根据莫洛托夫定下的调子，俄共理论刊物《布尔什维克》杂志于1929年8月写道：

在对最主要资本主义国家工人阶级斗争的分析的基础上，第十次全会确认了群众向左转和革命化过程的发展和深化如今已经变成革命高涨开始的（至少是在德国、法国、波兰这样的国家中）。

毋庸置疑，：如果不是莫洛托夫的脑袋的话，则是他的双脚最终决定了正在经历的阶段的革命的性质。因为谁也不想当“愚钝的机会主义者”、“可悲的自由主义者”，所以莫洛托夫的论据一下子就保证免除了全会的批评。莫洛托夫不愿意费力进行经济和政治的分析，应该承认，其原因是完全可以原谅的，他仅限于简单地罗列各国的罢工（鲁尔、罗兹、法国北部、孟买等），作为“我们已经双脚跨入最重大的革命事件的阶段中”的惟一论据。历史阶段就是这么制造出来的！

今后，各国际支部的中央委员会和机关报只能关注他们的双脚尽可能先于他们的脑袋尽快地陷入“最重大的革命事件”中。

这次完全无视“发展不平衡规律”，即至少在名称上是斯大林所知道的惟一的历史规律，革命形势在全世界、在宗主国和殖民地同时来临，这一事实难道不令人惊讶吗？事实上，根本就没有这样的同时性。就像我们刚刚看到的那样，用罗列各个国家中由于不同的原因所引发的零星冲突来代替对世界局势的分析。在欧洲国家中，只有一个奥地利去年经历了危机，在有有影响的共产党的情况下，它可能直接发展为革命。但恰恰没有点奥地利的名。而点了法国、德国、波兰，据莫洛托夫所说，“它们是处于革命高涨前沿的国家”。为了确定罢工浪潮在法国无产阶级和国家发展中的真正地位，我们在一系列文章中对此进行了考察。我们希望在不久的将来同样详尽地分析能够为德国工人阶级斗争定性的基本征兆。但我们以被第十次全会列入欧洲三个最革命的国家的法国为例得出的结论表明，莫洛托夫的分析是三种因素的结合：理论上的无知、政治上的不负责任和官僚冒险主义。但是，这些因素界定的不是“第三阶段”的特点，而是所有阶段中的中派官僚的特点。

经济罢工是危机和高涨引起的吗？

“这一革命高涨的基础是什么？”莫洛托夫试图思考一下，并马上说出了自己的思考结果：“高涨的基础只能是整个资本主义危机的加剧和资本主义制度的基本矛盾的尖锐化。”

谁要是不同意，谁就是“可悲的自由主义者”。但经济罢工的基础“只能是”危机，这话是在哪儿说的？不对现实的经济局势做具体分析并在此基础上为今天的罢工运动正确定位，莫洛托夫用的是相反的方法：列数了半打罢工，他就推断出资本主义危机的加剧——驴唇不对马嘴。

据我们所知，在许多国家中，罢工运动的增长是近两年经济形势改善的结果。首先法国就是如此。诚然，对整个欧洲来说并不普遍的工业复苏，迄今为止在法国仍十分缓慢，它的未来完全没有保障。但是对无产阶级的生活来说，哪怕是不大的经济形势向这方面或那方面的转变都不会不留痕迹。如果工厂仍继续每天解雇工人，则工人的自我感觉与招收新工人（即使数量有限）时所产生的自我感觉完全不同。经济形势对统治阶级的影响也不小。在总是使人产生进一步复苏希望的工商业复苏阶段，资本家为了保障有利的经济形势的发展，倾向于缓和国际矛盾。这就是“洛迦诺和日内瓦精神”。

不久前，我们看到了经济形势因素和基本因素的相互影响的极好的例证。

1896-1913年，是工商业迅猛增长的年代，其间只有短暂的中断。1913年，它被萧条所代替，对所有知情者来说，它显然开启了一场长久持续的危机。在空前的繁荣阶段之后，经济形势的致命转折，使统治阶级产生了烦躁不安的情绪，是战争的直接推动力。当然，帝国主义战争是由资本主义的基本矛盾产生的。甚至连莫洛托夫都知道这个共同点。但在通往战争的路上还有矛盾时而加剧和时而缓和的一系列的阶段。对工人的阶级斗争来说也是如此。

在战前时代，无论是基本过程还是经济形势过程的发展，都比今天这个急剧变化、剧烈转折的时代更有计划，所以今天相对次要的经济摆动都会在政治上产生巨大的震荡。但决不能由此得出结论，可以闭眼不看发展的实际进程并日复一日地重复三个咒语：“矛盾不断激化”，“工人群众越来越左倾”，“战争日益迫近”……如果我们的战略路线是由矛盾增长和群众革命激进化的最终不可避免性所决定的，我们的为这一战略服务的策略则是从对每一个时期、每一个阶段、每一个时刻的实际评价出发，它们的特点可能是矛盾的暂时缓和，群众的暂时右倾，力量对比的变化对资产阶级有利等。如果群众不断地向左转，则每个傻瓜都能领导他们。不知是有幸还是不幸，实际情况要复杂得多，特别是在今天不稳定、摇摆不定、“任性”的局势中。

因此，所谓的总路线如果不与各国和国际条件的每一次转折结合起来，则仅是空话而已。共产国际的领导会怎么做？他们不去全面具体地评价局势，而是在每一个新阶段都碰得头破血流，然后为自己的又一次失败更换值勤的各国支部的中央委员会甚至开除他们来满足群众。我们反复告诫加香们、蒙慕梭们、台尔曼们和雷梅勒们，让他们对成为第三阶段的理论和实践的被清洗的牺牲品事先做好准备。这将在斯大林不得不纠正莫洛托夫的时候发生，当然是在事后。

苏联的崛起作为“第三阶段”的因素

莫洛托夫在他顺带着用演绎方式揭示的经济危机中看到的近两年来的“革命高涨”的第一个原因。他在苏联的经济成就中看到了第二个原因，他甚至责备共产国际执行委员会对五年计划的革命性的作用估计不足。苏维埃共和国的经济成就对世界工人运动有巨大的意义是无需证明的。但无论如何不能由此得出结论，五年计划能够先验地为欧洲和全世界的革命高涨创造条件。广大的工人群众不是靠苏联计划数字为生的。但甚至把五年计划放在一边，拿工业化实际成就的数字来说，也无论如何不能从中看到法国港口罢工和印度纺织业罢工的原因。数百万群众在其行动中受他们直接面对的条件的支配，更何况有关苏维埃经济的成就和失败，绝大多数工人都是通过资产阶级和社会民主党刊物的充满谎言的文章得知的。最后也是最重要的一点，能够直接抓住广大外国工人的不是抽象的数字，而是苏联工人状况大幅度的实际改善。很明显，莫斯科和列宁格勒严重的粮食供应困难的条件是无法用革命激情感染资本主义世界的数千万工人的。不幸，事实就是这样，来听最后一个从苏联回来的法国代表团的隆重的报告的只有几百名工人。整个巴黎只来了几百人！但是那些夸夸其谈、妄自尊大的官僚不认为应该对这一危险的警告加以思考。

总罢工的口号

在如此顺利地进入“最重大的革命事件”之后，莫洛托夫没过五分钟又回到了那些罢工之上，并出乎预料地宣称：“但是，这些反对资本以及为它服务的改良主义的进攻仍带有分散零星的性质。”

原来，在各个国家中分散零星的罢工是由不同的原因导致的，但总的来说，是世界市场形势高涨的产物，正是因为它们的分散和零星的性质，它们无论如何也不是“最重大的革命事件”。但莫洛托夫想把零星的罢工联合起来。这是值得赞赏的任务，但目前还仅仅是任务而已，而不是已经达到的阶段。莫洛托夫教导说，可以通过群众性的政治罢工把零星的罢工联合起来。确实，在具备必要条件的情况下，革命性的群众罢工可以把工人阶级联合起来。据莫洛托夫的说法，群众罢工问题是“当前共产党策略任务核心的新的、基本的和典型的任务”。我们的战略家继续说：“而这意味着我们已经十分接近（这次仅仅是‘接近’！列・托・）新的、最高形式的阶级斗争了。”为了使第十次全会皈依第三阶段宗教，莫洛托夫补充说：“如果我们不是处于高涨阶段，我们就不能提出大规模的政治罢工的口号。”这样的思路发展确实是空前的！首先是战略双足已经进入了最重大的革命事件中，后来表明，战略头脑面临的仅仅是总罢工的任务——而且不是总罢工的本身，仅仅是总罢工的口号。由此，由相反的方法得出我们“已经十分接近新的、最高形式的阶级斗争了”的结论。看见了吗，如果我们尚未接近，莫洛托夫怎么能提出总罢工的口号呢？所有结构都支撑在新出现的战略家的保证上。各国共产党的全权代表毕恭毕敬地聆听自信的蠢材，并在点名呼应时回答说：“确实如此！”

至少我们知道，以法国、德国和波兰为首的所有国家，从英国到中国，现在都已接近了总罢工的口号。我们最终确信，不幸的发展不平衡规律已踪迹全无。我们对此还勉强能够接受，如果对我们说，为了某些政治目的在每一个国家提出总罢工的口号。但无论如何不能忘记，工人根本不想为总罢工而进行总罢工。由于不明白这一点，无政府的工团主义碰得头破血流。有时，总罢工可以具有示威抗议的性质。一般来说，在某个鲜明的、意外的事件震撼了群众的想象力，产生了一致抗拒的要求的情况下，这样的罢工是可以实现的。但示威性的罢工还不是真正意义上的革命政治罢工，而仅仅是它的预备性的彩排之一。至于本意上的革命的政治罢工，则可以说是无产阶级夺权斗争的倒数第二次行动。总罢工使资本主义国家的正常功能瘫痪，尖锐地提出了了谁是国家的主人的问题。这个问题只能用武力解决。因此，革命罢工如果不导致武装起义，最终只能以无产阶级的失败而告终。由此看来，如果莫洛托夫有关革命的政治罢工和“斗争的最高形式”的话还有什么意义，则仅仅是这样的意义：全世界的革命形势同时或几乎同时成熟到这种程度，使西方、东方、北方和南方的共产党都面临着总罢工，即武装起义的序幕。

只要准确地阐述莫洛托夫的“第三阶段”战略，就足以暴露它荒谬。

“占领街道！”

与总罢工的同时提出了“占领街道”的任务。在这种情况下——至少在语言上，就不是事关捍卫资产阶级和社会民主党践踏的民主权力，而是事关在街垒上实现无产阶级权力的事了。实质上，七月全会一闭幕，官方共产党报刊的无数文章正是这样解释“占领街道”的。不是我们否认无产阶级通过街垒“占领街道”的权力。但需要搞清楚这意味着什么。首先需要让自己搞清楚无产阶级不会为街垒而走上街垒，就像他不会为罢工而罢工一样。需要能够把数百万工人联合起来并赋予先锋队牢固的支持的直接的政治目的。革命家是这样提问题的。疯狂的机会主义者是以完全不同的方式对待问题的。

为了革命地“占领街道”——为艺术而艺术——他们指定了特殊的日子。众所周知，最近一次是定在8月1日。凡夫俗子百思不解：为什么是8月1日，5月1日的失败已经预先决定了它的失败？官方战略家怒气冲冲地回答说，什么为什么？为占领街道。对这句话的本意应该怎样理解：是占领人行道还是占领马路？我们至今认为，革命党的任务是争取群众这一政策会越来越多地、越来越积极地动员群众，必然会使自己走上街道，无论它们怎样戒备森严，无论警察怎么封锁它们。为占领街道而进行的斗争不可能是脱离群众的政治斗争、服从于莫洛托夫的办公室的日程表的独立的任务。

而主要的是，历史是不能欺骗的。任务不在于显得更强大，而是变得更强大。夸夸其谈的假面舞会无济于事。在没有“第三阶段”时，当然可以把它臆想出来。可以制定几十个决议。但按照日程表在街道上制造第三阶段，是不可能的。各国共产党在这条路上只能找到失败，在某些情况下是悲剧性的，更多的干脆是愚蠢的、耻辱的。

“不能与改良主义者做任何形式的联合”

但“第三阶段”还有一个重要的策略结论，莫洛托夫用下述语言把它表述为：“革命组织与改良主义者的组织之间联合的策略，比任何时候都更加不能接受，更加有害。”[5}

现在“比任何时候都更不能”与改良主义者联合。意味着它们在以前也是不允许的？那么怎么解释1926-1928年间的政策？为什么根本就不允许的与改良主义者的联合现在变得更加不能允许？人们对我们解释说，我们进入了革命高涨阶段。但我们不能不回忆起，与英国工会结盟当时正是以英国进入革命高涨时期，英国工人群众的激进化推动改良主义者向左转为理由。出于什么原因，昨天斯大林主义的睿智的策略颠倒了180度？我们徒劳地企图寻找答案。中派经验主义者无非是在英俄委员会的试验中烫伤了，想用发毒誓来保证今后不再出丑。但赌咒发誓帮不了忙，因为我们的战略家们迄今没有汲取英俄委员会的教训。

错误不在于与那时（1926年）在群众的压力下真的“向左转”的总委员会签定阶段性的协议。首先根本的错误是联盟不是建立在工人阶级了解的具体实际任务之上，而是在泛泛的和平主义的词令上和虚伪的外交公式上。演变成巨大的历史罪行的主要错误，是在总委员会调转武器反对总罢工，即从不可靠的半盟友变成公开的敌人时，我们的战略家们不能当机立断、公然与它断绝关系。

群众激进化对改良主义者的影响与资产阶级革命的发展对自由主义者的影响完全一样。在群众运动的头几个阶段中，改良主义者向左转，希望以此把领导权掌握在自己的手中。当运动超越了改良的界线并要求领袖们与资产阶级断然决裂时，在大多数情况下，改良主义者急剧改变他们的腔调，从群众的胆怯的同路人变成叛徒、敌人、公然的变节者。但是，在这种情况下，他们中的完全由优秀分子级成的一小部分会投入到革命阵营中。当改良主义者在整个局势的影响下被迫向前迈出一步或半步时，与他们的阶段性的联合可能是不可避免的。但它事先要求，共产党员随时准备与改良主义者无情地决裂，当他们倒退时。改良主义者背叛并不是因为他们每时每刻、在他们的每一个行动中都在完成资产阶级的委托。如果事情是这样的话，改良主义者就不会对工人有任何影响，因而资产阶级本身也就不需要他们了。正是为了要具备在关键时刻背叛工人的必要的权威，机会主义者在准备阶段被迫承担起领导工人斗争的任务，特别是在群众激进化过程的开始阶段。统一战线的必要性就是由此而来的，为了更广泛地团结群众，我们不得不在其中与他们的改良主义的领袖达成具体协议。

必须理解整个社会民主党的历史功能，以便一步一步地把他们从他们的阵地上排挤出去。在今天的领导中，这样的理解连影子也没有。它只知道两个方法：或是像跟在社会民主党屁股后面的布兰德勒分子（1926-1928年）一样，或是把社会民主党等同于法西斯主义，把革命政策变成无力的咒骂。最近六年的左右摇摆的结果是巩固了社会民主党，削弱了共产主义。三中全会的机械的指令只能恶化已经破坏得相当厉害的形势。

只有愚蠢透顶的傻瓜才会把事情看成这样，由于“第三阶段”的创造奇迹的力量，整个工人阶级一下子离开社会民主党，并把改良主义的官僚推进法西斯阵营。不，整个过程将沿着更复杂、更矛盾的途径发展。不断增长的对德国社会民主党政府和英国工党政府的不满，从局部、零星的罢工转入规模更大的运动等（当所有这些现象真的出现时！）的不可避免的结果——我们建议所有的莫洛托夫们将此牢记在心！——是改良主义者阵营中的广大群众的向左转，正如苏联的国内形势引起莫洛托夫属于其中的中派阵营的向左转一样。

除了最自觉的右翼分子（托马斯们、盖尔曼・米勒们、列诺得尔们、若奥们等）之外，社会民主党党员和阿姆斯特丹工会会员在适当的条件下会被迫承担起领导群众进攻的责任，当然只是为了把这进攻限制在狭窄的框框内，或是当工人超越了这些框框时，从背后打击他们。虽然我们早就知道这一点，并对先锋队就此发出警告，但今后仍将有几十次、几百次乃致上千次的机会，共产党人不仅不能拒绝与与改良主义者达成具体协议，而且应当为达成这样的协议采取主动，以便掌握领导权，当改良主义者从摇摆的同盟者变成公然的敌人时，与他们决裂。这一政策必然首先是对左派社会民主党的，在群众真正激进化的时候，它被迫更坚决地与右翼对立，直至与它决裂。这一前景与那个事实——左派社会民主党的上层往往是由最腐败的、最危险的资产阶级代理人构成——一点也不矛盾。

当改良主义者领导罢工时，在这种情况下怎么能拒绝与他们签定具体协议呢？如果现在这样的情况还不多，这是因为罢工运动本身还很弱，改良主义者还能忽视它，对它进行暗中破坏。为了吸引广大群众加入斗争，结盟对双方来说都是不可避免的。在反法西斯斗争中，同样不能切断与改良主义者达成具体协议的道路，不仅与社会民主党的群众，在很多情况下要与它的领袖们、更可能的是与它的部分领袖达成具体协议。这种前景不仅在奥地利、而且在德国都不那么遥远。第十次全会的指令完全是吓破了胆的机会主义者的心理产物。

斯大林们莫洛托夫们以及蒋介石、汪精卫、珀塞尔、库克、菲敏、拉福列特、拉迪奇的其它盟友们掀起喧嚣，说什么左派反对派赞成与第二国际结盟。但这些喧嚣并不妨碍工人群众真的向左转时再次让官僚措手不及，他们将宣称第四阶段或第三阶段的第二个时期的来临，所有莫洛托夫们将会在更小的程度上“双脚”进入类似英俄委员会和工农国民党的机会主义试验的时代。

不要忘记自己的昨天！

法国共产党和共产国际的其它共产党的所有今天的领袖们回忆一下自己的仍完全新鲜的历史。除了年轻人之外，他们全都是在工人向左转的影响下脱离改良主义者的队伍的。这并不妨碍我们布尔什维克与这些向左转的改良主义者们结盟，当着群众给他们提出相当确切的条件。例如，齐美尔瓦尔德就是无数这类结盟的的例子之一。昨天的社会民主党党员不知从哪儿来的的自负和自信：当群众真的接近“革命高涨的前沿阵地”时，不会以新的一班人来取代加香们、蒙慕梭们、台尔曼们等（我们希望第二代比第一代强），我们不得不揪着这些先生的耳朵把他们拽到革命阵地上，在途中与他们结成阶段性的同盟，并在此后的阶段中给他们提出21或42个条件，或是当他们向后拽时，把他们扔入机会主义的泥潭。

官方理论家以内部的改良主义者们被群众的激进化吓破了胆来解释今天共产主义右翼的加强，是完全错误的。这是对政治心理的完全无知！机会主义具有巨大的弹性和适应性。如果感受到群众运动的浪潮，布兰德勒们、伊列克们、洛伏斯通们就会向左转，而不是向右转，特别是像塞利厄、赫歇尔之类最关心保住自己的委任状的老奸巨猾的钻营者。诚然，机会主义者向左转的能力不是无限的。当事情真的到了决定性的地步——到了决策和起义的关头——他们中的大多数都会向后退。甚至像布尔什维克这样久经考验的党（季诺维也夫、加米涅夫、李可夫、加里宁、托姆斯基、卢那察尔斯基等）的经验都证明了这点。革命胜利后，机会主义者又“向左”转，更确切地说，是转到政权一边（洛佐夫斯基、马尔退诺夫、库西宁等，珀别尔、加香、弗罗萨尔之类的英雄紧随其后）。但在法国，事情远未到决定性的关头。如果法国的机会主义分子现在没有向左转而是向右滑，这本身就是群众的革命压力尚未被感受到，党在削弱，地方官员和钻营者希望能保住自己的委任状而反对共产主义的可靠标志。[6}这类腐朽分子的背离本身对党来说是好事。但不幸在于，集错误、不负责任、冒险、自吹自擂、胆怯于一身的官方领导政策为了给叛徒提供有利的掩护，把理应站在共产主义者队伍中的无产阶级分子推到了他们的一边。

再论战争危险

为了加剧混乱，对直接革命形势的承认又加上了对同样直接的战争危险的承认。为了捍卫这一提纲，莫洛托夫出乎意料地把自己的全部学识力量用于反驳瓦尔加，著名的宫廷理论家，莎士比亚作品中的波洛尼亚，他一心想讨好每一位“亲王”，察言观色，左右逢源。但这一次波洛尼亚没有击中目标。单单是他阅读外国报纸、了解事实和数据妨碍了他及时把共产国际的子午线调到莫洛托夫左脚迈到的地方。瓦尔加对决议提出了下述毕恭毕敬的修正：

帝国主义的矛盾加剧，没有一个主要帝国主义强国认为现在通过战争途径来解决它们是合适的，不得不暂时缓和在战争赔偿问题范围内的矛盾。

看来，这句极端谨慎的话完全是无可争议的。但由于它毕竟要求再做一些思维努力，莫洛托夫就发火了。他吼道，怎么能认为没有一个主要帝国主义强国认为现在通过战争途径解决帝国主义矛盾是合适的呢？注意，注意，莫洛托夫说：“众所周知！众所周知，新的帝国主义战争危险每天都在增长。”然而瓦尔加那儿却“完全相反”。岂非咄咄怪事？瓦尔加怎么敢“否认矛盾必然加剧正是执行扬格战争赔偿计划的结果”……

所有这一切都是如此荒谬、粗陋、愚蠢，甚至连讽刺都失去作用。“众所周知，新的帝国主义战争危险每天都在增长”。多么强大的思维能力！众所周知？不幸的是，人类中只有很少的一部分人知道这点，甚至连新出现的共产国际领导人都完全不知道战争危险的实际增长是怎样产生的。好象它“每天”都在增长，纯属无稽之谈，就像说群众每天都在向左转一样。我们面对的是一个动态的过程，帝国主义之间的磨擦时而减弱，时而重新加剧。莫洛托夫可能听说过，甚至连资本主义所有过程中最主要的一个——生产力的发展，也不是“每天”都在完成的，而是通过危机和高涨，通过生产力的衰退甚至对它的大规模破坏（战争时期）各个阶段。政治过程也按这一类型展开，但摆动更加剧烈。

战争赔偿问题导致鲁尔在1923年被占领。这简直是战争小规模的再现。但这一规模足以在德国造成革命局势。季诺维也夫和斯大林领导的第三国际和布兰德勒领导的德国共产党葬送了这一绝好的形势。带来道斯计划的1924年是德国革命削弱和法德之间矛盾缓和的一年。经济稳定的政治前提就是这样造成的。当我们说出这点，更确切地说，是我们在1923年底预言这一发展时，莫洛托夫们和其它聪明人就指责我们是取消派，他们的全部下肢都马上进入了革命高涨的时期。

稳定年代引发了新的矛盾，并加剧了一系列旧的矛盾。尖锐地提出了重新审查道斯计划的问题。如果法国拒绝扬格计划，如果德国也拒绝它，欧洲今天就面临着鲁尔被占领的重演，但其规模要大得多，和由其造成的直接后果。但恰恰没有发生这种情况。游戏的所有参加者都认为在当时更理智的是达成协议，而不是再次占领鲁尔，我们看到了从莱因河流域撤军。无知的特点是混淆事物，知识从区别它们开始。马克思主义对无知从不姑息。

我们的战略家喊到：“难道执行扬格赔偿计划的结果不应该是必不可免的矛盾进一步加剧的来临吗？”应该来临！但不是作为结果。应该搞清楚各种现象之间的先后顺序以及它们之间的动态的交替。资本主义经济形势高涨必然带来萧条，有时则是严重的危机。但这根本不意味着高涨的经济形势与低迷一样，危机“每天”都在增长。生命的“结果”是人要去见祖先，由此根本不会得出人在抵达死亡之门前不曾经历童年、生长、疾病、成年、老年等阶段。无知的特点是混淆事物。认识之苹果教人把它们区分开。但莫洛托夫从来没有品尝过这个果实。

今天的领导的可怜的公式化根本就不是无辜的；相反，它每一步都在实践中打击革命。苏中冲突造成必须马上动员群众反对战争危险、保卫苏联的形势。无须怀疑，即便在今天的条件下，各国共产党在这条路上也能取得重大的成绩。为此应该让最重要的事实替自己说话。但是好象故意作对似的，正好在热火朝天地筹备8月1日时，远东危机爆发了。官方宣传鼓动家和记者总是不断地狂喊一般的战争危险，而现实的国际冲突则被淹没在这些叫喊之中，很少能进入群众的意识之中。于是，在今天的共产国际的政策中，官僚公式的羸弱的牛吞食了现实的活生生的、肥胖的牛。

有关反对战争危险的问题必须回顾第二阶段的战略：那时提出共同反对战争危险的必要性作为支持与总委员会结盟的主要论据。在1927年中央委员会七月全会上，斯大林信誓旦旦地说，英国工会为帮助我们进行反对英帝国主义的斗争，这充分证明了与总委员会结盟是正确的，因此只有那些漠视苏联国防的人才会要求与工贼决裂。这样，不仅英国工人的向左转，而且连1926-1927年间的战争危险也作为支持与改良主义者结盟的主要论据。现在已经清楚，无论是群众的激进化还是战争危险的迫近，都要求坚决拒绝与他们建立任何联盟。所有问题的提出，都是为了尽可能地使先进工人产生混乱。

无疑，在战争或哪怕仅仅是其真的明显地迫近的情况下，改良主义者都将完全站在他们的资产阶级一边。为进行反对战争的斗争而和他们结盟是不可能的，就像为完成无产阶级革命与他们结盟一样。正因如此，像斯大林那样把英俄委员会说成是反帝斗争的武器，意味着罪恶地欺骗工人。但问题是，历史上既有战争与革命，也有战争与革命之间的阶段，即资产阶级准备战争和无产阶级准备革命的阶段。我们现在正处于这样的阶段。我们应当把群众从改良主义者那里争取过来，后者在近几年加强了，而不是削弱了。但是，他们的加强使他们更加依赖其无产阶级基础的演变。统一战线的策略完全建立在这一依赖性之上。需要的只是不要像季诺维也夫、布兰德勒、斯大林、布哈林那样推行它。在这个问题上应该回到列宁那里。

共产主义运动中的派别

左派反对派由于不附合“第三阶段”的胡言乱语，再次被蒙慕梭之类的浅薄之人指责为右倾倾向。在最近6年的经验之后，我们对这种指责完全可以泰然处之，在像在共产国际第三次代表大会上，我和列宁被很多先生指责为右倾一样，他们后来有的转入社会民主党，有的还暂时留在布兰德勒阶段。在第五次代表大会期间，“托洛茨基主义”的主要揭发者之一是路易・塞利厄，只要回忆一下这点就足够了。

但是，右派分子无疑真的会企图利用我们批评中的各别成分。这是根本无法避免的。不应该认为，右派的指责都是错误的。往往右派对猛浪的左倾冒险的批评是十分有道理的。在这个范围内，他们非常倾向于利用马克思主义的批评，以便在它的掩护下用机会主义来反对冒险主义。

但是，需要补充一点，在不久前甚至现在还留在有充分理由认为自己是左派的反对派的队伍中的有这样的人，他们在1924年与我们联合并不是因为我们捍卫国际主义，而是因为我们反对季诺维也夫的冒险主义。那时，法国的许多潜在的机会主义者涂上了俄国反对派的保护人的色彩。他们中的某些人甚至在不久前还以他们毫无保留地赞成我们为荣。但当尖锐地提出为反对派的观点而斗争的现实问题时，则暴露出，这些“沙龙”反对派与我们有天壤之别。由于他们没有感到对革命形势有任何需要，因此更愿意否定它的存在。

很多善良的人真诚地为我们毫不留情地划分左派反对派和右派反对派而痛心。我们在今天的共产主义中区分出三个基本派别的作法被说成是随意的，并仅凭在法国似乎没有右翼，就断言它在那里不现实。但是在法国，最近几个月的事实以血肉充实了共产国际的“公式”。“工会联盟”最终打出了反对共产主义的旗帜，并在这点上找到与工会第二批反对派的共同基础。更具改良倾向的的分子同时脱党，他们利用反对官僚冒险主义的斗争，在新党的形式下为自己的委任状保险。很快，政策相似的力量将会使工会右派反对派与新的议会-地方自治“党”联系在一起。这样一来，一切都将逐渐各就各位。我们认为，《LaVerite》在这方面功不可没。

两点定一条直线。定一条曲线至少要三个点。政治路线非常复杂曲折。为了正确地评价各个不同的集团，应该考察它们在几个阶段中的行为：在革命涨潮和退潮的时刻。只有在纸上标出一系列关键点：对德国1923年事件的态度，1924年的稳定问题，对1923-1928年间俄国工业化和富农的态度，有关国民党和英俄委员会的问题，对广州起义的态度，对“第三阶段”理论与实践的评价等，才能正确地画出共产党左派反对派的革命轨迹。这些问题中的每一个的本身又含有一系列的策略问题。机关的投机商从思想和口号的复杂的系统中抽出个别的词句，并在此之上使左派和右派接近。马克思主义者整体地看问题，将统一的战略思想贯穿于各个不同的局势之中。这一方法不会立竿见影，但它是惟一可靠的方法。让投机商投机去吧，而我们是在为明天做准备。

托洛茨基

王子群岛1930年1月8日

必要的补充

1月7日的《人道报》刊登了在官方资料的基础上的1919-1928年罢工统计数据，这些数据比我们掌握的数据更新。我们完整地复制这份表格：

年份

1919

1920

1921

1922

1923

1924

1925

1926

1927

1928

罢工次数

2111

1911

570

694

1114

1083

931

1060

443

943

罢工人数

1211242

1462228

451854

300583

365868

274198

249198

349309

120551

222606

这张表对我们对最后三年的统计做了一些更正。但不难看出，这些更正不是削弱而是加强了我们的结论。十年中法国罢工运动的最抵点是1927年。1928年又开始稍有提高。在共产党报刊提供的数据的基础上，我们确定1928年参加罢工的人数约为40-45万人。《人道报》提供1929年罢工人数为50万，该数字甚至未被它自己提供的资料证实，就由此得出与上一年相比，1929年罢工迅速增长的结论。这一点也不妨碍报纸声明，1928年的官方数字是极度缩小的。这样一来，从同一些数据得出了两个截然相反的结论。然而，若拿《人道报》提供的最近两年的数字，则可以发现，，1929年的罢工运动不仅没有增加，反而有所减少。但这一出乎意料的结果可以简单地解释为《人道报》对1928年的数字比对1929年的夸大得更厉害。1929年的政府数字我们还没有得到，甚至连汇总数据也没有。因此有关去年罢工人数比前年增加一倍的结论，是建立在《人道报》的极端夸大的数字和政府的极端缩小的数字之间的根本不能允许的比较之上的。

根据上引的那张官方表格至少可以清楚，1928年被称为革命高涨的第一年，除1927年之外，参加罢工工人的人数是这10年中最少的一年。然而，把法国推上了所谓的“革命高涨的前沿阵地”的“第三阶段”的全部诊断主要（如果不是惟一的话）依据的是罢工运动的事实。结论仍是一个：以这样的武器，以这样方法，只能走向失败！

托洛茨基

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（1）对《真理》杂志引入每月经济评论只能表示欢迎。（第12期）第一篇文章出色地论证了经济定向对每一个共产党员来说无论是在党的工作中还是在工会工作中都是必须的。正是反对派成员应该在这方面努力，用建立在马克思主义对事实和数据进行分析的基础上的真正革命的前景不仅反对加香和蒙慕梭之流的无聊的空话，而且反对那些误以为自己是左派反对派成员的沙龙先生的政治作品。

（2）在1924年立法选举前夕，共产国际执行委员会主席团向法国共产党发出特别号召，声称法国社会党“已不复存在”。号召出自轻率的洛佐夫斯基。我徒然地以主席团的名义写信抗议这一轻率的评价，我解释说，改良主义的议会政党尽管组织薄弱，甚至宣传也薄弱，但可能保持相当广泛的影响。这被说成是我的“悲观主义”。1924年的选举结果和后来的的整个发展进程在这一次也当然马上推翻了季诺维也夫-洛佐夫斯基的轻率的乐观。

（3）《布尔什么维克》杂志6月第12期第9页。

（4）《真理报》第177期。

（5）《真理报》第177期，1929年8月4日。

（6）顺便说说，不是创立无产阶级政党，而是“工农”党，路易・塞利厄之流这样就把斯大林为东方制定的总公式落实到了西方。